<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     "Comme numéro de faux-cul parlementaire, il est difficile de trouver mieux"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Comme-numero-de-faux-cul-parlementaire-il-est-difficile-de-trouver-mieux_a2517.html"/>
     <date>
      Fri, 27 Jan 2017 08:07:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    "Comme numéro de faux-cul parlementaire, il est difficile de trouver mieux"
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     È à a fine, hè a diritta chì vince ! U Senatu hà plasticatu a cullettività unica.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Pensavate ch'ella era fatta ? Fidighjate bè stu ritrattu. Era di nuvembre scorsu, è hè collector :
    </p>
    <p>
     Collectivité unique de Corse, l'union est faite https://t.co/TTjWefBN0c pic.twitter.com/g2nDaktYTa
— France Bleu RCFM (@FranceBleuRCFM) 18 novembre 2016   Ma si passa sempre qualcosa à u Senatu. Un fronte di u nò (Les Républicains, i cummunisti è i centristi) hà plasticatu u prugettu di a cullettività unica :
    </p>
    <p>
     ❌ Le 26/01, le #Sénat n'a pas adopté un projet de loi visant à ratifier trois ordonnances relatives à la #Corse 👉 https://t.co/UI8UA2hyWx pic.twitter.com/ARHcV3zN75
— Sénat (@Senat) 27 janvier 2017
    </p>
    <p>
     Per vede i detagli di u votu andate quì
    </p>
    <p>
     Les ordonnances relatives à la collectivité unique de #Corse rejetées par le #Sénat https://t.co/NL2mDt2eRo #Politique https://t.co/GWolz9Tzhy
— France 3 Corse (@FTViaStella) 26 janvier 2017
    </p>
    <p>
     Bon ci vole à dì ch'ellu si sentia vene u colpu. 
Jean-Michel Baylet a dicia à Corse-Matin qualchì ghjornu fà : 
"Un certain nombre de parlementaires de droite mettent, en effet, beaucoup d'énergie en ce moment pour s'opposer à la ratification de ces ordonnances. Je m'en étonne d'autant plus que les dispositions créant la collectivité unique et donnant au gouvernement le droit de légiférer par ordonnances ont été votées par l'ensemble des groupes politiques du Sénat, toutes tendances confondues, le 29 mai 2015."
    </p>
    <p>
     Collectivité unique : "j'espère que les sénateurs ne se déjugeront pas demain" https://t.co/VoKhyhA6a4 pic.twitter.com/gABeGCTurH
— Corse-Matin (@Corse_Matin) 25 janvier 2017
    </p>
    <p>
     Di u colpu, u ministru era piuttostu in zerga è si n'hè pigliatu à Camille de Rocca Serra è Jean-Jacques Panunzi :
    </p>
    <p>
     No comment #corse pic.twitter.com/whdSPVE5hm
— Jean GIUSEPPI (@JeanGiuseppi) 26 janvier 2017
    </p>
    <p>
     #collectivitéunique #sénat Baylet sort la sulfateuse : Panunzi, "comme faux-cul parlementaire, il est difficile de trouver mieux" 1/2
— patrick vinciguerra (@patrickvincigue) 26 janvier 2017
    </p>
    <p>
     #collectivitéunique #sénat Rocca Serra, "commissaire politique venu vérifier si son œuvre de destruction était menée à bien." 2/2
— patrick vinciguerra (@patrickvincigue) 26 janvier 2017
    </p>
    <p>
     Per una volta, ci sò stati di più tweets nant'à u votu di u senatu ch'è per una partita di u Sporting.
    </p>
    <p>
     Dop'à "Salvemu u puntettu" l'uperazione "Salvemu u cunsigliu generale" hà cumminciatu ! #CullettivitàUnica
— Massimu Poli (@MassimuPoli) 26 janvier 2017
    </p>
    <p>
     #CullettivitàUnica I Ripublicani coddani in Pariggi @Senat🇫🇷 pà fà rinculà a Corsica senza ùn avè cura di à vulintà di u so populu #Avanzemu
— Ghjacumu Antò Robin (@ghjarob) 26 janvier 2017
    </p>
    <p>
     Strada facendu s'acconcia a soma. Veneranu d'altre elezzione per mette fora i manghjoni chì anu sempre manghjatu di capu ind'è a sacchetta..
— Albertini Battì (@AlbertiniB) 26 janvier 2017
    </p>
    <p>
     #JeanGuyTalamoni: «Le front #conservateur se mobilise en #Corse et à Paris pour garder un petit morceau de pouvoir» https://t.co/bFI5JQ3oNa
— Corse Net Infos (@corsenetinfos) 26 janvier 2017
    </p>
    <p>
     Di regula, prossimamente emu da vede affaccà attacche di a diritta francese di Corsica contru à l'esecutivu di a CTC. Partita di bigliardu.. https://t.co/spsiijsKdM
— Ghjsantu Plasenzotti (@pianumaio) 26 janvier 2017
    </p>
    <p>
     1/ Ghjè a manca ch'hà messu in ballu a decentralisazione. A diritta raprisenta u più u pudere centralizadore. Ma i Corsi anu sempre vutatu
— Ignavus (@Ignavus_sum) 26 janvier 2017
    </p>
    <p>
     2/ a diritta ancu quandu in cuntinente si vutava à a manca per a maiò parte. Andate à capì voi.... 🤔Seranu più Francesi chè i Francesi ?
— Ignavus (@Ignavus_sum) 26 janvier 2017   A diritta aspetta è ghjoca à 11 difensori.
    </p>
    <p>
     @Gilles_Simeoni Les Corses ont jugé en 2003. Si on pense qu'ils ont changé d'avis n'ayons pas peur de leur reposer la question. #referundum
— Marcel Francisci (@MarcelFrancisci) 26 janvier 2017
    </p>
    <p>
     A partita ritornu si ghjucherà u 9 di ferraghju à l'assemblea naziunale. In tantu, a diritta corsa chì tuttu u mondu dicia à paghjolu, pò festighjà.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
