<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     "Corsi, statevi zitti" : e peghju riazzione
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Corsi-statevi-zitti-e-peghju-riazzione_a2315.html"/>
     <date>
      Sun, 20 Dec 2015 12:16:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    "Corsi, statevi zitti" : e peghju riazzione
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Tamanta unione naziunale da a strema diritta à a manca per cundannà un discorsu in lingua corsa. Bestoffu di 3 ghjornu d'odiu micca assai "Charlie".
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     17 di dicembre di u 2015, Jean-Guy Talamoni hè elettu presidente di l'assemblea di Corsica è si lancia in un discorsu d'ottu minuti in lingua corsa :
    </p>
    <p>
     In l'ore è i ghjorni à vene ci serà un zunamì di riazzione d'odiu. Appena per via di u fondu di u discorsu di u presidente novu, assai per via di l'impiegu di a lingua corsa. 
U primu à rachjà hè u FN, cun Florian Philippot :
    </p>
    <p>
     François Fillon s'addirizza à u presidente di a Republica è vole e bastunate : 
"Le prononcé d'un discours inaugural dans une langue qui, à ce jour, n'est pas celle de la République, la référence à des prisonniers politiques dont le Premier ministre a rappelé récemment qu'ils n'existaient que dans l'imagination des nationalistes, et plus encore les insultes faites à l'histoire de notre pays méritent de la part du chef du gouvernement un ferme rappel à la loi et de la part du chef d'Etat une réaction claire concernant l'unité de la nation française"
    </p>
    <p>
     Alain Juppé, più seccu lancia :
    </p>
    <p>
     Ma l'articulu 75-1 di a custituzione ùn dice chì : « Les langues régionales appartiennent au patrimoine de la France » ?
    </p>
    <p>
     Senza surpresa, Jean-Luc Mélenchon mette a soia. Hè u ritornu di l'eternu "j'aime la Keurse, ma statevi zitti" :
    </p>
    <p>
     U simpaticu diputatu UMP (la Droite Populaire) Lionnel Luca dinù.
    </p>
    <p>
     Europe 1 hè andatu à circà à Jean-Pierre Chevènement da sottu terra
    </p>
    <p>
     Per Marie-Noëlle Lienemann (PS) u veru scandalu hè di parlà corsu : 
"Monsieur Jean-Guy Talamoni, nouveau président de l’assemblée territoriale, s’est permis de prononcer son discours d’installation en langue corse.  Cette pratique ne paraît pas conforme aux lois de la république qui fixe le Français comme langue officielle dans les instances publiques. Par ailleurs, au-delà du non respect respect (sic) de la loi, qui ne semble pas préoccuper particulièrement le nouveau président, cette attitude est préjudiciable au principe d’égalité : en effet, il est évident que l’ensemble des habitants de la Corse ne maîtrisent pas cette langue régionale et n’ont ainsi pas la faculté de comprendre les propos de leur élu.  Quelle mesure le gouvernement compte-t-il prendre pour faire respecter la loi de la République et pour répondre à cet incident qui n’est pas anodin à un moment où la défense des principes et valeurs de la République s’impose à tous."
    </p>
    <p>
     L'anzianu ministru Benoist Apparu (UMP) si permette un tweet cù un SBAGLIU MAIÒ di francese :
    </p>
    <p>
     Nimu cunnosce a senatrice Nathalie Goulet (UDI). A prova ch'ellu ùn ci hè micca limite à u beauffisimu :
    </p>
    <p>
     Yves Pozzo di Borgo, centristu è senatore di Parigi. Cumu spiegà sti tweets ? Lindumane difficiule di sborgna ? 
Dapoi, hà sguassatu i so missaghji.
    </p>
    <p>
     U festivale di Henri Guaino : "En France on s'exprime en français !"
    </p>
    <p>
     H. Guaino sur l'Assemblée corse : "c'est la... par ITELE
    </p>
    <p>
     Florian Philippot (FN) parla di "provocation linguistique" è ne chjama à François Hollande pè "siffler la fin de la récréation". I Corsi sarianu dunque una mansa di zitellacci è ci vole chì i grandi mughjessinu appena.
    </p>
    <p>
     À mezu à tuttu què, a povera Dominique Voynet (EELV) pare bella sola...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
