<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     "Il n'y aura pas de cadeaux"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Il-n-y-aura-pas-de-cadeaux_a1415.html"/>
     <date>
      Mon, 24 Sep 2012 13:18:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    "Il n'y aura pas de cadeaux"
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Avemu avutu a spiegazione di l'incidenti di Bastia - PSG in Furiani. Pè Denis Mauvais, direttore di cabinettu di u prefettu, s'è vo vi site fatti minà da i CRS, era pè a vostra securità.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Avemu infine trovu a spiegazione di l'incidenti pruvucati da i CRS sabbatu in Furiani. 
Ramintemu chì a ghjente chì vulia vultà à a so vittura si sò pigliati bastunate è gaz lacrimògeni. A pulizza bluccava l'accessi in Nord è u longu di u caminu di ferru, leghje in Corse-Matin. 
A spiegazione era purtantu semplice : sì a pulizza impedia di passà i spettatori... era per a so securità ! A ci dicia Denis Mauvais, direttore di cabinettu di u prefettu u 15 agostu in Corse-Matin : 
Pour Denis Mauvais, le directeur de cabinet du préfet de la Haute-Corse, « le gros point noir sera la sécurité aux abords du stade ». Eccu un grande visiunariu. Cuntinuvemu : 
Pour éviter les accidents, les services de la préfecture ont pris des mesures drastiques. « Avec les matchs en week-end, le trafic sera considérable. C'est pourquoi il sera interdit de se garer le long de la quatre-voies. On ne peut pas laisser des gens traverser la route, c'est beaucoup trop dangereux. Toutes les voitures qui braveront l'interdiction seront verbalisées. Il n'y aura pas de cadeaux ». 
Piglià i sustenidori bastiacci à ruchjittate per falli capisce ch'ellu ùn ci vole micca traversà a strada naziunale... bastava à pensalla. Più luntanu : 
Denis Mauvais fait lui aussi du parking de la tribune Est, la seule aire de stationnement. « Les supporters devront s'y garer. Même si c'est un peu long pour en sortir, il n'y a pas d'autres perspectives. C'est la sécurité avant tout ». 
"La sécurité avant tout", dunque. Per vultà in casa vostra in securità, a prefettura vi prupone di vultà in imbulanza ! Ancu di grazia chì Louis Le Franc u prefettu di Corsica Suprana è Denis Mauvais u so dircab ci pensanu. 
Per compie, riteneremu sta frasa, sempre di u listessu Denis Mauvais in Corse-Matin : « Ma hantise c'est que la fête soit gâchée. Nous avons deux priorités : la sécurité routière et remplir le parking de la tribune Est. ». 
You win !
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
