<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     "Inchiesta" nant'à u Padduc : Nicolas Alfonsi hà plasticatu u dibattitu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Inchiesta-nant-a-u-Padduc-Nicolas-Alfonsi-ha-plasticatu-u-dibattitu_a1961.html"/>
     <date>
      Fri, 26 Sep 2014 00:38:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    "Inchiesta" nant'à u Padduc : Nicolas Alfonsi hà plasticatu u dibattitu
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     L'emissione avia l'aria interessante. "Quelles étendues faut-il préserver ? Où pourra-t-on construire en bord de mer ? Sable ou béton ? L'heure des choix" dicia u situ di France 3. Ma Nicolas Alfonsi era invitatu. Peccatu.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     "Sable ou béton, l'heure des choix". Hè ducumentariu fattu da Marie-France Giuliani (u pudete vede quì sottu). U tìtulu hè chjaru è presenta bè a sfida chì si presenta à noi. Chì scelta di sviluppu pè i trenta anni à vene ? Chì ci vole à prutege ? Induve custruisce ? 
Si face u giru di i lochi induve a pressione immubiliare hè forte : in Casinca, Bunifaziu, Coti Chjavari, Sulinzara, Grussetu Prugna, Piana, Figari. In Portivechju invece, ùn ci hè più nunda à prutege, tuttu hè arruvinatu. 
Aspettemu dunque un dibattitu interessante è impurtante per cunnosce i punti di vista di l'unu è di l'altri, chì sò l'inghjochi. 
In studio Maria Guidicelli, Michelle Salotti, Joselyne Mattei-Fazi, Paul-Félix Benedetti è... Nicolas Alfonsi. 
Quelli chì s'inchietanu di a salute di u senatore seranu rassigurati. L'anzianu merre di Piana hè in gamba è sà cum'ellu ci vole à fà pè plasticà un dibattitu. 
Tuttu u longu di l'emissione, invece di cuntrastà nant'à l'urbanizazione, e scelte di sviluppu ch'ellu ci tocca à fà, Niculaiu passerà u so tempu à impuzzichisce l'emissione è à parlà di u prugettu in a so cummuna chì prevede di custruisce 600 residenze nove, à smanittà, à parlà solu, à ughjulà, à mughjà. 
Bon, fora di quessa, eccu unepochi di stratti è di frase chì ci ponu aiutà à capisce l'inghjocu di stu ducumentu. 
Michelle Salotti (U Levante) nant'à u futuru Padduc :  "Pour l'instant, les espaces remarquables nous conviennent. Mais le diable est dans les détails. Il y a quelques petits détails dont nous demandons à Maria Guidicelli l'amélioration, la transformations." 
Maria Guidicelli dice chì forse, ùn ci saria bisognu d'andà à circà terre nove à custruisce ?  "Si aujourd'hui nous urbanisions les espaces déjà urbanisables, ou les espaces urbanisés avec des dents creuses, nous pourrions tripler la population de la Corse. Mais je dis pas que c'est ce qu'il faut faire"  
Jocelyne Mattei-Fazi è sa so idea di "le développement" :  "La commune qui va se développer le plus aujourd'hui c'est Sarrolat (sic). À Sarrolat (re-sic) il y avait un espace boisé, de chênes, qui a été rasé. Et à la place on a construit des commerces, des immeubles et tout. Et c'est bien ! C'est bien que ce soit comme ça !" 
Maria Guidicelli nant'à a filusufia di u Padduc :  "Nous avons voulu orienter ce projet de développement vers une économie productive, nous voulons tourner le dos à une économie de la résidence secondaire. L'économie résidentielle est une économie de consommation, elle n'est pas une économie de production, elle n'est pas une économie génératrice d'activité, elle n'est pas une économie génératrice d'emploi." 
Maria Guidicelli nant'à a frenesia di custruzzioni :  "Il y a une dynamique d'urbanisation anarchique." 
Ma u Padduc prevede dinù d'urbanizà terre agrìcule in piaghja :  "Nous proposons une quinzaine de zones, même si elles ont un fort potentiel d'activités agricoles (...) ça représente 15.000 hectares, à urbaniser." 
Paul-Félix Benedetti li risponde è parla di l'aberrazione di 30 anni di n'importa chè urbanisticu :  "Je salue la portée générale du Padduc qui est un document protectionniste dans sa globalité, mais je ne partage pas la vision de Maria sur ce point là (...) La Corse en 1948 avait même pas 75.000 maisons. La France n'a pas multiplié par trois son nombre de logements dans le même laps de temps. La Corse oui et ce sont essentiellement des résidences secondaires. On a inventé un nouveau mode de vie c'est le lotissement, on a construit à l'horizontale, on a dépensé beaucoup d'espace. Et là où je ne suis pas d'accord, c'est qu'au prétexte qu'on a déjà sacrifié des pans entiers de plaine, qui sont des terres arables des plus performantes au monde, on va continuer l'urbanisation (...) Sur la plaine c'est un enjeu qui est mondial, c'est un problème d'alimentation. Les terres à forte valeur n'ont pas à être construites. En 25 ans les plaines de Marana-Casinca ont été transformées en gigantesques lotissements, c'est quelque chose qui est criminel (...) C'est les plus belles terres de Corse !" 
Jocelyne Mattei-Fazi vole sorte a tronçonneuse :  "On ne va plus pouvoir construire dans l'intérieur pour trois châtaigniers !" 
Da vede nant'à u situ di France 3 
À voi di favvi a vostra idea.
    </p>
    <p>
     Inchiesta
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
