<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     "Les Corsicos ? Ils sont spéciaux..."
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Les-Corsicos-Ils-sont-speciaux_a2135.html"/>
     <date>
      Tue, 20 Jan 2015 15:29:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    "Les Corsicos ? Ils sont spéciaux..."
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Le Monde hà publicatu oghje nant'à u so situ l'ascolte telefoniche in l'affare di e prove di i dirigenti di u club du ballò di Nîmes pè arangià e partite di L2, annu passatu. Ben intesu, si parla di noi.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     " Matchs truqués présumés : ce que révèlent les écoutes ", hè cusì ch'ellu s'intituleghja l'articulu di Le Monde. I dirigenti messi in causa sò quelli di Nîmes è micca tantu aggalabati. 
À u telefunu parlanu, contanu tuttu, è ùn parenu mancu siguri di u so colpu. U giurnalistu parla di "l'amateurisme des petites combines employées pour tenter de maintenir le club". 
Tandu, u CAB hè in Lega 2. I dirigenti avianu tenutu una cunferenza di stampa per disculpassi. 
Da leghje : Corruption en Ligue 2 : "Le CAB dément formellement" 
Ma si parla quantunque di i Corsi, chì i dirigenti di Nîmes Jean-Marc Conrad è Serge Kasparian anu circatu d'arrangià a partita contr'à u club bastiacciu. Eccu u strattu : 
Serge Kasparian : « Ouais, avec les Corsicos c’est… »  Franck Toutoundjian : « Ouais, c’est pas des cadeaux.  – Non, ils sont spéciaux.  – Ils sont spéciaux, je sais.  – On les connaît par cœur. » 
Chì hà vulsutu dì ? Ùn si sà. 
U presidente di Nîmes hà pruvatu, ma conta : 
« C’est compliqué… On a bien discuté, mais ils ont eu des problèmes avec la brigade des jeux… » 
E duie squadre feranu 1 à 1. A seguita : Matchs truqués présumés : ce que révèlent les écoutes 
Alè, s'ellu manca d'idee, Ruquier ci ferà ride sabbatu sera.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
