<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     "Pour la langue corse, on fait déjà beaucoup"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Pour-la-langue-corse-on-fait-deja-beaucoup_a1626.html"/>
     <date>
      Fri, 04 Oct 2013 10:38:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    "Pour la langue corse, on fait déjà beaucoup"
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Eccu, François Hollande hà digià chjosu una porta in Corse-Matin. Pè a lingua corsa "on fait déjà beaucoup" è pè di statutu di residente ùn ne vole sente parlà.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     L'intervista sana a pudete leghje in l'edizione di Corse-Matin. 
Nant'à e pruposte di a cummissione Chaubon, ancu si u presidente ùn chjode micca tuttu : 
«Je demanderai au gouvernement de recevoir les élus de l'assemblée de Corse, pour poursuivre la réflexion sur la meilleure façon de tenir compte des spécificités de l'île». 
Tene à precisà chì di tutte e manere, a Ripublica hè quella chì passa è vince : 
«Mon engagement, c'est de respecter les élus et leur travail (…) Mais mon obligation, c'est de rester dans le cadre de la République». 
Per a lingua corsa e cose sò intese : 
«S'agissant de la langue corse, on fait déjà beaucoup». Semu felici d'amparalla, tuttu và bè dunque. 
Pè u statutu di residente, ùn ci pensate mancu : 
«Faire des règles d'accès à la propriété différentes entre les citoyens serait contraire au principe d'égalité et aurait pour effet de fermer le marché immobilier au détriment de tous» 
Circulate, ùn ci hè più nunda da vede.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
