<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     "Scrivimu a nostra lingua", eccu u librucciu !
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Scrivimu-a-nostra-lingua--eccu-u-librucciu-_a2720.html"/>
     <date>
      Fri, 20 Apr 2018 12:07:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       CULTURA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    "Scrivimu a nostra lingua", eccu u librucciu !
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Dopu à u blog, hè natu u librucciu per amparà à scrive u corsu. Un "Intricciate è cambiarine" 2.0 è in culori.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Brandon Andreani hè un giovanu studiante passiunatu di lingua corsa. Stufu di sente dì chì : "eiu parlu corsu ma ùn sò micca scrivelu", s'hè lanciatu in un'opera di demucratizazione di a scrittura di u corsu. Hè cusì ch'ellu hè natu u blog Scrivimu a nostra lingua, ch'ellu si pò seguità dinù nant'à Twitter. 
Hè faciule, face ride è si ritene. Esempii :
    </p>
    <p>
     Pasqua o Pasquà ?
    </p>
    <p>
     Pasqua è Pasquà- Pasqua = Pâques. Oghji, hè Pasqua!- O Pasquà! = Pà chjamà à Pasquale (Pasquali). " Senti o Pasquà, senti senti o Pasquà! "Disegnu di l'amicu Tittò Limongi chì vo pudeti ritruvà in lu librettu Scrivimu a nostra lingua! 😊Bona Pasqua à tutti! pic.twitter.com/lDkPWWqBEG
— Brandon G. Andreani (@BrandonAndreani) 1 avril 2018
    </p>
    <p>
     Scena o cena ?
    </p>
    <p>
     Cena 🍝 è Scena🎙️- Cena = Dîner, souper. Cène. A cena hè u ripastu di a sera.- Scena = Scène. L'artisti collani nant'à a scena di u teatru.https://t.co/tVfOfkz9Yu pic.twitter.com/4WlxIi47YT
— Brandon G. Andreani (@BrandonAndreani) 4 mars 2018
    </p>
    <p>
     Veghja o vechja ?
    </p>
    <p>
     Veghja è Vechja- Veghja = Veillée. Chì belli stondi passati à veghja!Veghja (Vigilia, vighjilia) = Veille. A veghja di u baccu, t'aviamu a paura.Veghja (Veghje) verbu vighjà, veghjà = Il/elle veille. Veghja tutta a nuttata.- Vechja = Vieille. " A vechja casa di Babbu". pic.twitter.com/hdKZaIXkQi
— Brandon G. Andreani (@BrandonAndreani) 16 février 2018
    </p>
    <p>
     Sonu o sonnu ?
    </p>
    <p>
     Sonu 🔊 è sonnu 😴Sonu = le son: Si sintia u sonu di u cornu. Pudeti calà u sonu (baisser le son) par piacè? Sonnu = sommeil: T'aghju u sonnu! Chì sonnu! pic.twitter.com/hJAvFpxvCt
— Brandon G. Andreani (@BrandonAndreani) 18 janvier 2018
    </p>
    <p>
     Hà inventatu un generu novu di pedagogia di a lingua corsa. Un "Intricciate è cambiarine" in figurette è 2.0.
    </p>
    <p>
     Me, Mè è M'hè- Me: U me ( U mio, u mo) fratellu, a me casa, i me ghjatti...- Mè: Veni incù mè! Pensi com'è mè! A m'hà data à mè! Magnemu ind'è mè? Hè più ghjovana cà mè.- M'hè: M'hè sempri piaciutu u basket! Hè a prima cosa chì m'hè vinuta.https://t.co/4mYgYt40gf pic.twitter.com/J5bdg9THfz
— Brandon G. Andreani (@BrandonAndreani) 28 mars 2018
    </p>
    <p>
     A spiega u so autore : "U scopu hè di dà à tutti, di manera simplici è a più piacevuli pussibuli, incù i disegni, tutti l'arnesi par scriva a nostra lingua. " 
Dopu à una mostra à a Casa Studientina Claude Cesari st'inguernu, hè esciutu u librettu (270 esemplarii stampati) cun l'aiutu di u CROUS di Corsica è di a Ghjuventù Paolina. Hè spachjatu di rigalu.
    </p>
    <p>
     Allora avà aspettemu a seguita : "U prughjettu avà hè di publicà u sicondu librettu, ripigliendu u prima ma più spessu è più bellu incù parechji pagini è disegni in più grazia à l'aiutu di tutti quilli chì dani un calcusellu nant'à Leetchi, da pudè allargà a distribuzioni. Stu sicondu librettu sarà in vendita in u più lochi pussibuli, mittenduci un prezzu raghjunevuli da ùn rompa a catena di a pruduzzioni è ch'ellu rispondi à a dumanda chì cresci." 
Allora sì l'idea vi piace, pudete participà nant'à sta pagina Leetchi per aiutallu. Forza !
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
