<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     "Vuleria parlà corsu, ma ùn ci la facciu micca"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Vuleria-parla-corsu-ma-un-ci-la-facciu-micca_a2632.html"/>
     <date>
      Thu, 07 Sep 2017 15:44:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    "Vuleria parlà corsu, ma ùn ci la facciu micca"
   </head>
   <div type="content">
    <p>
     - Quand'è tù sì cun ghjente ch'è tù sai ch'elli parlanu corsu, perchè tù ùn parli micca corsu cun elli ?  - Anch’elli ùn parlanu micca corsu ! È s’e mi mettu in una cunversazione in corsu è ch’eiu mi sbagliu, anu dà piantà da parlà corsu subbitu, è passemu à u francese. Ùn sò tantu eiu chì si vergogna ch’elli ! 
- Ti vergogni di sbagliatti ?  - Cio chì face chì a situazione diventa pisiva, hè piuttostu di vede quelli chì parlanu ( in corsu ) cambia di Lingua per i sbagli di l'altri. Dunque, Passu direttamente a u Francese, cusì nimu si sente male. 
- Ùn supportanu micca di parlà cun qualchissia chì hà un livellu più debbule pensi ?  - Hè vera chì ci sò dinù quelli chì ùn volenu micca parlà cù i principianti. Ma mi pare chì ghjè piutosttu un’affare di cunversazone light quandu 2 persone ùn anu listessu livellu.  Une cunversazione light Ghjè quella chì ùn ti permette micca di sprime tuttu cio chè tu ai in mente è eiu n'aghju piene. 
- ti manca o ti piaceria di parlà corsu più spessu ?  - Ùn mi manca micca postu ch'un hè a mo lingua materna, ma mi piacerebbe di parlà la più spessu, iè.  Mi pare ch'in ogni Lingua, u to cerbellu si face un Cambiu di modu , u switch cerbellacciu chì cambia la to manera di vede Le cose, d'una lingua a l altra 
- Chì ci vuleria à cambià ind'è i cursofuni per ch'è tù possa parlà più spessu corsu cun elli ?  - ch'elli parlanu senza scuragiassi s'e ùn capiscemu micca o micca tuttu. Cum'e dice u dettu " apprendre c'est répéter "
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
