<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     #Lucciana : a prima tweet-magagna corsa
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Lucciana-a-prima-tweet-magagna-corsa_a1402.html"/>
     <date>
      Thu, 23 Aug 2012 15:28:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    #Lucciana : a prima tweet-magagna corsa
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     A dumenica sera, a ghjente s'annoia. Allora quandu ci hè un focu à a centrala di Lucciana, ch'ellu ci hè un macciu di l'ACA, è ch'ellu ci hè Twitter...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Dumenica sera passata quelli chì sò nant'à Twitter anu assistitu à a prima tweet-magagna in diretta. 
Per seguità A Piazzetta nant'à Twitter, andate quì. 
I prutagunisti : a centrale di Lucciana, a partita ACA-PSG in Timizzolu è... Paul Giacobbi. 
Ma ripigliemu tuttu in l'ordine. Prima, hè partutu un focu in Lucciana è l'infurmazione s'hè subbitu ritruvata nant'à a rete :
    </p>
    <p>
     L'infurmazione circuleghjanu è si pò vede cusì chì Twitter diventa u media u più ràpidu per esse infurmatu in tempu reale, bellu in davant'à i media tradiziunali. Ma ancu pè a magagna...
    </p>
    <p>
     U prublema hè chì quella sera, ci hè ACA-PSG... è chì Paul Giacobbi, chì hè assai attivu nant'à Twitter, assista à a partita.
    </p>
    <p>
     Hè cusì chì da infurmazione in live avemu da cascà in a magagna...
    </p>
    <p>
     Tandu, da picculu focu senza impurtanza si passa à una catastrofa nuclearia. 
U web si scatena :
    </p>
    <p>
     È ci n'hè ancu pè u presidente di l'esecutivu, in piena partita di ballò...
    </p>
    <p>
     Cunclusione di Paul Giacobbi, chì ùn pare micca avè apreziatu sta tweet-magagna :
    </p>
    <p>
     Infurmazione, intox, magagne o pazzie, a Corsica hè veramente entrata in a twittosfera !
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
