<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     #ParlecommeRiolacci : u best of
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/ParlecommeRiolacci-u-best-of_a1688.html"/>
     <date>
      Mon, 03 Mar 2014 23:50:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       MUNICIPALI-2014
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    #ParlecommeRiolacci : u best of
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Ùn sò mancate e riazzioni nant'à Twitter dop'à e parolle di Jean Zuccarelli è Francis Riolacci. Più di 2000 tweets in trè ghjorni, ùn s'era mai vista nant'à a twitosfera nustrale.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Serà forse a prima elezzione corsa induve e rete suciale averanu cuntatu ? Ùn si sà, forse a ci dicerà l'avvene. Ma in tutti i casi hè un spaziu induve si passanu è si dicenu assai cose, senza chì l'omi pulitichi possinu cuntrullacci qualcosa, è quessa li face paura. 
A vìttima di u ghjornu hè u poveru Francis Riolacci. Cù una frasa in una cunferenza di stampa, hè statu à l'orìgine d'un tsunamì di tweets. Più di 200 in una meza ghjurnata ci dice CNI. Un record pè a twittosfera corsa. 
À 10 ore 44, un giurnalistu d'Alta Frequenza ammenta sta frasa di Riolacci :  "le simeonisme prend sa source dans la collaboration avec l'Italie mussolinienne" 
À 11 ore, un contu paròdicu lancia :  Francis Riolacci : "si Gilles Simeoni remporte l'élection, il va doter Bastia de l'arme nucléaire et attaquer la France" 
À 2 ore di u dopu meziornu hè lanciatu u hashtag #parlecommeRiolacci, è sin'à a sera a cummedia ùn pianterà :  Gilles Simeoni est responsable de la grande peste de 1347 #parlecommeRiolacci 
Circa 2000 tweets dopu, eccu un picculu bestoffu.
    </p>
    <p>
     Felicitazioni à tutti pè ste magagne chì cuntinuveghjanu nant'à Twitter !
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
