<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     10 castelli da vede
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/10-castelli-da-vede_a2182.html"/>
     <date>
      Fri, 03 Apr 2015 09:08:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ULTIMI
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    10 castelli da vede
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     I storichi contanu più di 300 castelli medievali in Corsica. Di siguru ùn i cunniscite micca tutti, chì a rivolta di Sambucucciu d'Àlandu è più tardi i Ghjenuvesi l'anu guasi tutti lampati in pianu. Ma ne ferma qualchì unu. L'occasione di fà una spassighjata storica.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Pisana 1091-1092 : concessions pontificales qui placent la Corse sous l'autorité spirituelle de l'archêque de Pise. Parallèlement, le marquis de Massa est envoyé dans l'île en tant que représeantant du pouvoir politique. ses descendants prennent le titre de marquis de Massa 
dynamisme qui profite à l'aristocratie locale 
1124 mort du marquis de massa et conflit genes/pise &gt; déclin de l'autorité étrangère au profit du petit groupe dominant local 
&gt;&gt; construction des 1ères fortifications privées à l'initiative des grands lignages. second quart du XII. défendre les frontières, conquérir nouveaux territoires, imposer leur autorité 
courant XII, nouvelle geographie politique. corse divisée en une 30aine de seigneuries 
1300 : 300 fortifications. résidentes permanentes ou non, des chefs de clan. les tours : surveillance d'un passage, d'un terroir, une superficie limitée 
marque le paysage, rappelle que le seigneur est le détenteur du pouvoir 
sur des sommets rocheux, difficiles d'accès, sites défensifs 
rocca : partie seigneuriale, la plus élevée du site. petite tour quadrangulaire, rarement circulaire  citerne  mur d'enceinte 
2. Lumitu 
3. Rustinu &gt; CRDP 
6. Petrellerata  vieux chateau des seigneurs Cortinchi, perché sur une roche escarpée entre Zucani et Pedicorti 
7. Capuralinu 
10. Biguglia 
Zurlina  http://poggiolo.over-blog.fr/article-le-feuilleton-de-l-ete-l-ombre-du-z-104322297.html  http://www.torregiani.fr/histoire-corse/histoire-corse.php?page=histoire&amp;region=5&amp;periode=2&amp;menu=lieu&amp;id=61651 
Rocche di Sia / rocca di sia ; Sannincu ; Zurlina  chateau des Leca, golfe de Portu  résistance à la répression 
Pupilla (Gravona, près de Peri) 
Bozzi, Ornanu et Istria (près de Cilaccia) 
Baricini 
Roccataddata 
http://www.educorsica.fr/phocadownload/pdf/le-moyen-age.pdf 
Tous détruits par les génois (office, fin XV - début XVI). éliminer les batiments, jusqu'au souvenir même des seigneuries
    </p>
    <p>
     1. San Culumbanu (Ruglianu)
U Capicorsu dinù era una terra di signori. In Ruglianu si pò sempre vede e ruvine impressiunante di un castellu di a signuria Da Mare, u castellu di San Culumbanu. 
http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Rogliano_ruines_Castelacciu_San_Colombano.jpg?uselang=fr  http://www.stella-marina.com/hotel-id-18-patrimoine_architectural_de_rogliano_macinaggio.html  http://www.adecec.net/archeolugia/cartaarcheologicacorsica.html  http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Rogliano_%C3%A9glise_Sant'Agnello_et_Castello_San_Colombano.jpg  http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Rogliano_%C3%A9glise_Sant'Agnello_et_Castello_San_Colombano.jpg  http://www.lalividiruglianu.fr/que-voir/  http://www.cndp.fr/crdp-corse/index.php/ressources-documentation/ressources-numeriques/ouvrages-a-telecharger/capi-corsu
    </p>
    <p>
     2. Capula (Livia)
http://www.corsicatheque.com/Histoire-patrimoine/Forts-chateaux-et-citadelles/Ruines-du-chateau-fort-de-Capula-a-Levie  http://www.corse-sud.net/cucuruzzu/capula.html  http://issuu.com/comedia/docs/capula_issuu  http://portovecchio.pagesperso-orange.fr/capula.htm  http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Cucuruzzu_Capula_JPG1.jpg
    </p>
    <p>
     3. Serravalle (Pratu di Ghjuvellina)
http://fr.wikipedia.org/wiki/Prato-di-Giovellina  http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Prato-di-Giovellina_Serravalle.jpg  http://elizabethpardon.hautetfort.com/archive/2009/04/17/pieve-de-giovellina-lundi-de-paques-2009.html  http://www.corsematin.com/article/balades/aiguilles-dupulasca-8-le-chateau-de-serravalle-une-modeste-citadelle.25388.html  http://www.photos-passions.com/serravalle.html
    </p>
    <p>
     4. Cinarca (Casaglione)
http://fr.wikipedia.org/wiki/Cinarca_(ch%C3%A2teau)  http://www.lra-corse.fr/index.php/activites/temps-scolaires/historique-des-activites/252-l-le-castellu-de-cinarca-r  http://www.chibu.fr/divers/sur-les-traces-des-seigneurs-de-cinarca-2619/
    </p>
    <p>
     5. Cuvasina (Vintisari)
http://m3c.univ-corse.fr/omeka/items/show/1324  http://www.ventiseri.fr/Un-peu-d-histoire_a24.html
    </p>
    <p>
     6. Petrellerata (Zuani)
http://www.educorsica.fr/phocadownload/pdf/castagniccia-pc.pdf  http://traculinu.e-monsite.com/pages/patrimoine/le-chateau-de-petr-ellerata.html 
U paese di i Cortinchi  Dapoi A Serra è Opinu, u Medievu custruisce una grande  parte di e strutture pulitiche chì anu da custituisce a  Castagniccia. L’attori maestri d’issa mossa sò i signori di  Cortona, i Cortinchi, à principiu signori di a Petralarata,  quellu castellu miticu. I Cortinchi elabureghjanu un veru  sistema di difesa chì s’arremba à u so ceppu. L’estetica  rumanica, issu sguardu nantu à u mondu à tempu austeriu è  carcu di vita, accompagna issa storia chì matura trà u XIImu  è u XIVmu seculu, dopu à e prime manifestazioni di a  cristianizazione partute da Aleria.  E furtificazioni chì si alzanu nantu à e pendite à meziornulevante  di a Castagniccia sò pusessi di i Massa, ancu  quand’elli ebbenu abbandunatu i so altri pusessi in Castagniccia. Ma si tratta di ceppi alleati quantunque à i Cortinchi.  St’ultimi anu un pesu di primura in a capiscitura di a sucetà medievale  isulana da u XIIImu seculu in quà è anzi tuttu in u XIVmu seculu, dopu  avè fattu ghjuramentu di fedeltà à a cumuna di Genuva l’11 di  novembre di u 1289. Trè branche a si facenu valè in l’anni 1324-1325.  Ci sò prima i Cortinchi di Petralarata. I dui fratelli nimichi Ugu è  Guiglielmu formanu tandu a famiglia a più putente in u nordu di a  Corsica. Issa putenza si spieca in parte per via di l’alleanza  matrimoniale cù signoroni. Ugu hè u generu di Ghjudice di Cinarca è  Guglielmu hè u generu di Manuele de Mari, gran feudale capicursinu...  Ci sò dinù i Co 
Mintuvatu pè a prima volta in l’archivie u 18 di ghjugnu di  u 1149, u castrum di a Petralarata hè inalpellatu nantu à un  pentone, in lochi muntagnosi scuscesi assai chì  sopraneghjanu una di e valli e più grandi di a pieve di A  Serra. Sbocca issa valle nantu à a piaghja d’Aleria è fideghja  u mare. Hè un ambiente duv’ellu vene propiu bè u castagnu.  E terre silicee è umide sò à favore di u so sviluppu. Oghje  ghjornu, une poche di muricce permettenu di figurà si una  torre quatrata posta nantu à una superficia di 20 m2 nantu  à u pentone altu 30 metri. Per ghjunghje ci, ci vole à appichjà  si à a pendita nordu-ponente seguitendu un curridore  verticale strettu strettu. In quelli tempi, era u pusessu di  Guidu Cortinco. Dui seculi più tardi, i Cortinchi  appartenenu à u gruppu sopranu di un inseme di 17 famiglie  chì sò à u capu di u sistema feudale in u nordu di l’isula. Si  parla tandu di i Cortinchi di a Petra Ellerata. I medievisti parlanu,  trattendu d’isse furtificazioni, di capi locu di signorie chì si stendenu  à le volte nantu à spazii grandi assai. A Petralarata cumanda una  signoria tamanta composta di una decina di castra nantu à tutta a  Castagniccia. Issu territoriu hè tandu u “paese cortinco” unificatu à u  XIVmu seculu. Unu di i Cortinchi cumanda à tempu à a signoria è à tuttu  u ceppu, quandu chì l’altri anu u pusessu di castelli secondarii.  Altre furtificazioni, Unghjacu, Sant’Appianu, Castellu, Verde, i Mutari,  Tinturaghju, facenu retale cù a Petralarata.
    </p>
    <p>
     7. Rocche di Sia (Ota)
http://www.actuacity.com/chateau-fort-dit-castellu-di-rocche-di-sia_m50736/
    </p>
    <p>
     8. Rustinu (Castellu di Rustinu)
    </p>
    <p>
     9. Motti (Luri)
    </p>
    <p>
     10. Biguglia
    </p>
    <p>
     http://www.cuciurpula.fr/?p=1880  http://www.cuciurpula.fr/?p=1475
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
