<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     15 muntagne corse ch'ellu ci vole à fà
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/15-muntagne-corse-ch-ellu-ci-vole-a-fa_a2596.html"/>
     <date>
      Fri, 09 Jun 2017 15:35:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       CULTURA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    15 muntagne corse ch'ellu ci vole à fà
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Semu d'accordu : e muntagne corse sò tutte belle, pocu impreme a destinazione, ùn serete mai dillusi. Sta classifica hè sughjettivu è ognunu averà e so preferenze. Ci sò più di 120 cime di più di 2000 metri. Allora perchè 15 ? Perchè ùn ci hè micca a piazza per mettele tutte.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Rammintemu solu chì a muntagna ùn hè micca un "formidable terrain d'jeux" cum'ellu si sente spessu. È s'ellu ci piace di spassighjà pè sti monti, ci tocca à rispettà a natura (si fala tuttu u so mullizzu, ùn si lascia nunda) è quelli chì ci travaglianu. 
Sì dumane a muntagna corsa serà viutata di i pastori cù e so bande, s'ella hè tutta dedicata à u "loisir", u ghjocu è a cunsumazione, allora averemu persu torna un pezzu di a nostra anima.
    </p>
    <p>
     15. Capu à u Tozzu (2007 metri)
Di tutti i monti niulinchi, U Tozzu ùn hè micca u più cunnisciutu. Ma a spassighjata hè un incantu. Ch'ellu si parti da Verghju, da a Funtana di u Chjarasgiu (quella chì l'IGN chjama "Fontaine Caroline" ma chì u veru nome s'hè persu) o da Pòppaia, ùn pudete esse dillusi. 
È firmerete secchi davant'à a vista di u lagu di Ninu cù e so puzzine.
    </p>
    <p>
     Punta Artica, Ninu è Camputile da Capu à u Tozzu
Une publication partagée par A Piazzetta (@a_piazzetta) le 18 Août 2014 à 4h03 PDT
    </p>
    <p>
     14. A Cùccula (2049 m)
Di tutte e cime di Corsica chì facenu più di 2000 metri, u Capu à a Cùccula hè quella chì hè situata u più à punente. A vista nant'à u mare hè impressiunante, trà Falasorma, Niolu è Dui Sevi. 
È s'è vo ùn sapete cumu cullacci, u situ "Paese di Marignana" vi dice tuttu.
    </p>
    <p>
     13. Muvrella (2148 m)
Partendu da Ascu, a teppa face guasi paura. È di falata, soffrenu e dinochje. A dice u so nome, A Muvrella pare riservata à e muvre. Ma a ricumpensa serà a vista nant'à u Cintu (ghjustu in faccia à voi) è e cime aschese è niulinche.
    </p>
    <p>
     12. Monte Curona (2144 m)
L'accessu u più semplice si face da L'Ortu di u Piobu è da a bocca di Tartàghjine. Cun appena di furtuna, ci truverete ancu e muvre. A cima hè un grande è stesu petricaghju rossu.
    </p>
    <p>
     11. Alcùdina (2134 m)
A muntagna chì supraneghja u Cuscionu (chì si chjama oghje "le plateau du Cochonne"...) face parte di i lochi mìtichi di u mondu di i pastori. 
Nota : innò, u so nome ùn hè micca "Incudine".
    </p>
    <p>
     Bucchinera - Punta di Tozzarella - Bocca di Chiralba - Alcudina 2134 m 🏔🐎🐖🐺 #alcudina #pozzi #cuscionu #altarocca #corsica #corse #muntagna #montagne #mountains #mountain #muntagnacorsa #corsica_focus_on #spassighjata #trek #alpinism #hiking #skiing #mountaineer #mountaineering #incudine #cavaddu #horse #drahthaar #wirehairedpointinggriffon #deutschdrahthaar
Une publication partagée par Matthieu Prietto (@matthieu_prietto) le 14 Mai 2017 à 3h13 PDT
Da quassù, penserete à sti lochi carchi di storia è à i pastori chì muntagnavanu per sti lochi. Penserete dinù à u cantu "L'Alcùdina" (pupularizatu da Canta u Populu Corsu) è à l'interpretazione à davvi a carne pulina di Francescu Bianconi, zitellu arregistratu da Félix Quilici in u 1949 :
    </p>
    <p>
     10. Pianu Maiò (1581 m)
Sta cima porta parechji nomi. In Rusiu hè Pianu Maiò. In Sermanu A Prova. In Santa Lucia di Mercoriu Zena Rossa. 
E ripe chì collanu sin'à in cima è l'aghje in grande quantità testimunieghjanu chì sti lochi eranu suminati à granu. Ma à fidighjà a qualità di a terra, povera è secca, penserete à l'omi chì anu straziatu per fà cresce qualcosa nant'à sti lochi ingrati. 
Da quassù, u panorama nant'à a catena centrale hè cumplettu. Da Monte Cintu à L'Alcudina, si vedenu tutti i monti corsi.
    </p>
    <p>
     9. Punta Artica (2327 m)
Per attippà sta cima chì face una bella piràmida di neve l'inguernu, pudete chjappà per Bocca Stazzona o per Bocca à A Croce. L'itinerarii sò longhi ma a spassighjata vale u colpu.
    </p>
    <p>
     In a lista di l'eterni dibattiti toponomastichi : induve si porta l'incalcu nant'à u nome di Punta Artica ? Si dicerà Àrtica o Artìca ? 
Pierre-Jean Luccioni hà a risposta (ringraziemu à Julien Castelli pè u filmettu)
    </p>
    <p>
     8. San Petrone (1767 m)
Castagnicciaghji ci averianu tazzatu s'è no ùn avessimu messu à San Petrone in u nostru listinu.
    </p>
    <p>
     A spassighjata pè a fuiccia hè un incantu, è da quassù u panorama hè eccezziunale.
    </p>
    <p>
     7. Monte d'Oru (2389 m)
Quand'ellu si franca à Vizzavona, l'ombra massiccia di Monte d'Oru chì cura a foce impressiuneghja. Entrate quì in u duminiu di e spassighjate longhe è appena di più difficiule.
    </p>
    <p>
     Truverete u fiatu per circà e mani d'oru di u scultore talianu Claudio Parmiggiani ?
    </p>
    <p>
     Ritrattu Flickr / Pierre-Paul Lepidi
    </p>
    <p>
     6. Cima à I Mori (2180 m)
U massicciu di Cima à I Mori ùn hè micca u più frequentatu, è hè tantu megliu. Ma a spassighjata pè e punte di Rundianaia, Giuielli è Turrone (ciò ch'ellu si chjama oghje "Les Aiguilles de Popolasca") hè da veru impressiunante.
    </p>
    <p>
     È sì sti lochi vi parenu abandunati è salvatichi, ùn vi scurdate ch'elli eranu occupati dapoi i tempi i più antichi da i pastori chì ci cullavanu cù e so bande. 
E murette, e casette sfundate è i nomi di lochi ne testimunieghjanu, cum'è in A Scaffa, agrottu vicinu à a cima :
    </p>
    <p>
     5. Monte Rinosu (2352 m)
Siguramente u "2000" u più accessibile, postu ch'è vo pudete lascià a vittura à u campu di neve di Ghisoni. A dice u so nome, a cima hè una pianura di rena (è si dice dunque "Rinosu", cum'è "A Rinella", è micca "Renosu" !). 
Hè quì chì u 29 dicembre di u 1962 hè accaduta a strage di l'aereu, fendu 25 morti 
Prufittate per andà à vede I Pozzi.
    </p>
    <p>
     "Stende lu volu maestosu Calà u to sguardu in pianu d'Ese Ci sò li #Pozzi è lu #Rinosu Ti feranu cullane appese" (L'Alta Strada, GP Poletti)
Une publication partagée par A Piazzetta (@a_piazzetta) le 12 Août 2014 à 12h44 PDT
    </p>
    <p>
     4. Punta à E Porte (2313 m)
Hè a punta a più alta di u massicciu trà Ristonica è Tavignani. Si trova sopr'à a Bocca à e Porte induv'ellu passa u GR 20 oghje, chì era nanzu a via trà Corti è A Soccia. 
Da custì, pare ch'è vo possite inciuttavvi in u lagu di Capitellu.
    </p>
    <p>
     3. Cintu (2706 m)
Ben ch'ellu sia u più altu di Corsica, u Cintu ùn pare micca esse a cima a più appreziata da certi alpinisti. Purtantu, hè cusì bella a via chì parte da u latu aschese. In st'ambiu minerale, paradisu di e muvre, si sente ch'è no simu in alta muntagna.
    </p>
    <p>
     2. Monte Ritondu (2622 m)
U rè di a muntagna corsa. Hè u terzu monte u più altu di l'isula (daretu à Cintu è Ciuntrone).
    </p>
    <p>
     #monteritondu #vue #originale #muntagnacorsa
Une publication partagée par Cyrille VINCENTI (@cyrille_vincenti) le 23 Juin 2015 à 10h14 PDT
    </p>
    <p>
     Pocu impreme da induv'ellu si colla, passerete per lochi chì vi taglieranu u soffiu per via di a so bellezza. Avete a scelta : da a Ristonica, passendu pè u lagu d'Oriente. O da Petra Piana, pè u lagu di Bellebone (chjamatu dinù Bettaniella), u più grande di Corsica :
    </p>
    <p>
     Rando sur le Monte Ritondu 2622m . Lavu di Bettaniella 2321m !
Une publication partagée par ste_conti (@ste_conti) le 27 Août 2016 à 12h13 PDT
    </p>
    <p>
     È s'ella vi garba, puderete passà una notta in a casetta a più alta di Corsica, l'agrottu Hellbronner (2613 metri). Ùn ci hè nè doccia, nè televisiò, nè cucina, ma d'estate e piazze sò dumandate.
    </p>
    <p>
     #randonnée #montagne #sommet #117sommetsdeplusde2000m #corse #paradisderando #enviedété #paysage #magnifique #clubderandonnée #wandern #berge #gipfel #117gipfelüber2000m #korsika #wanderparadies #lustaufsommer #landschaft #wunderschön #wanderclub #helbronner #monteritondu 2622 m
Une publication partagée par Theresa (@sauer_theresa) le 1 Mars 2017 à 23h12 PST
    </p>
    <p>
     1. Paglia Orba
A regina incuntestata di a muntagna corsa. Ch'ella sia pè a so forma particulare, u so scogliu rossu in Corsica (u famosu "poudingue" propiu à A Paglia), u situ unicu (à cantu à u Capu Tafunatu). Da quassù una vista spettaculare nant'à u mare. 
Ma attenzione, sta volta semu à a limita trà a spassighjata è l'alpinisimu. A cima si merita !
    </p>
    <p>
     Ma allora, si dice "U Paglia Orba" o "A Paglia Orba" ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
