<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     15 ragioni d'ùn andà micca à vede u Tour de France
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/15-ragioni-d-un-anda-micca-a-vede-u-Tour-de-France_a1520.html"/>
     <date>
      Thu, 21 Mar 2013 17:50:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    15 ragioni d'ùn andà micca à vede u Tour de France
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Cochonou, Gérard Holtz è EPO : ghjunghje l'orrore di "La Grande Boucle", è ci vole à esse felici.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     1. Perchè hà da esse a più grande cuncentrazione di duppati in Corsica, dop'à Calvi on the Rocks. 
2. Perchè cummencia a beatitudine mediatica. RCFM, Corse-Matin, France 3... Sò cuntenti cum'è pichji. Nunda chè per quessa, noi semu azezi. 
3. Perchè Paul Giacobbi ci spiega ch'ellu ci vole à esse cuntenti di stu non-evenimentu : "ceux qui ne sont pas contents du tour de France en Corse sont ceux qui ne sont contents de rien". Ebbèh nunda chè per quessa, nò, ùn semu micca cuntenti. È per quelli chì sò troppu cuntenti, ci hè Cuntentone in Alisgiani. 
4. Per tutti quelli chì dicenu chì "ça va donner une bonne image de la Corse". U ghjornu induve ùn penseremu più à ciò chì l'astri pensanu di noi, ma piuttostu di ciò chè no vulemu fà noi di stu paese, averemu avanzatu in veru. 
5. Per a vittura Cochonou è a carnavalata di "la caravane du Tour". 
6. Perchè Miguel Indurain, Claudio Chiappucci, Ronan Pensec è Djamolidine Abdoujaparov ùn ci sò più. 
7. Per u look di Laurent Brochard. 
8. Perchè in "Tour de France", ci hè "de France". 
9. Perchè u compte à rebours ùn viaghja micca 
10. Perchè u ciclìsimu hè diventatu u sport u menu credibile di u mondu, peghju chè u catch. 
11. Perchè ancu una partita di campiunatu d'Indonesia di badminton hè di più passiunante chè a tappa Charleville-Mézière - Saint-Dizier. 
12. Perchè u diavule. 
13. Perchè nant'à a maglia gialla ci anu appiccicatu una testa di moru. Le Coq Sportif + Tour de France + maillot jaune réfléchissant spécial Champs Elysées + bandera corsa, face assai. 
14. Perchè ùn ci serà micca ciclisti corsi. Dapoi Dominique Bozzi, ùn ci hè più statu prufessiunali. 
15. Perchè Gérard Holtz. 
16. Per sulidarità cù i poveri sculari purtivechjacci, traumatizati da una "fresque géante en bouchons de liège". 
17. Per stu ritrattu. 
18. Perchè ci vole à esse sempre cuntenti di tuttu ciò chì ghjunghje da fora. Nunda chè per quessa, noi ùn ci anderemu micca !
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
