<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     600 anni, a prima testa di moru corsa
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/600-anni-a-prima-testa-di-moru-corsa_a1960.html"/>
     <date>
      Thu, 25 Sep 2014 14:02:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    600 anni, a prima testa di moru corsa
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     A testa di moru hè un anticu sìmbulu medievale aragunese. Rapresenta a vittora di i rè spagnoli nant'à i Mori. Hè à a fine di l'anni 1300 chì pè a prima volta hè adupratu cum'è bandera corsa.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Hè a prima bandera corsa cunnisciuta. U moru pare appena azezu è u fondu ùn hè micca biancu ma d'oru. 
Sta fiura hè ricacciata da un libru, chjamatu Armorial de Gelre. Hè una cumpilazione di tutti e bandere è arme cunnisciute à u Medievu. Hè statu fattu in Belgica. Gelre hè u nome di l'autore di st'armuriale. Hè cunservatu à a bibliuteca di Brusselle. 
Nanzu, a testa di moru hè utilizata pè a prima volta in u 1281. Rapresentava a vittora d'Alcoraz, in u 1096, induve u rè aragunese Pedro I averia vintu contr'à quattru rè mori. Duie centu dop'à sta battaglia, u rè Pedro III l'adopra cum'è bandera. U so nome in spagnolu hè "Cruz de Alcoraz". Sò quattru teste more ingiru à a croce di San Ghjorghju. 
Ma cumu un sìmbulu di vittoria di i rè spagnoli ghjunghje in Corsica ? Hè custì ch'ellu diventa appena di più cumplicatu. 
A Corsica si trova à mezu à e lotte di pudere in u Mediterraniu trà pisani, genuvesi è aragunesi. In u 1284 Genuva batte Pisa in a battaglia di a Meloria. Ma pocu à pocu a cità ligure perde di a so influenza. In u 1297 i reami di Corsica è di Sardegna sò messi sott'à u duminu di l'Aragonu. 
Hè cusì chì in u so armuriale, Gelre face figurà e pruvince aragunese 
A prima testa di moru pè rapresentà a Corsica ricolla à u 1370, in un armuriale (chì si chjama « l'armorial de Gelre » in Belgica). E sò rapresentate : a Corsica cù una testa di moru, a Sardegna n'hà quattru.  da i rè aragunesi per simbulizà 
La tête de Maure apparaît pour la première fois en 1281, sur un sceau du roi Pierre III dit le Grand. Elle est quadruple et entoure une croix. Cet emblème est censé évoquer la bataille d'Alcoras gagnée en 1096 par le roi d'Aragon Pierre I. Lors de cette bataille, il aurait vaincu quatre rois maures. 
http://comtelanza.canalblog.com/ 
http://vexil.prov.free.fr/emblemes/tete%20de%20maure.html 
http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0b/Gelre_Folio_62r.jpg
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
