<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     6 dumande nant'à a xylellaccia fastidiosa
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/6-dumande-nant-a-a-xylellaccia-fastidiosa_a2242.html"/>
     <date>
      Sat, 25 Jul 2015 12:57:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    6 dumande nant'à a xylellaccia fastidiosa
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Eccu, ci semu. Dop'à un annu di penseri è di chjame à u perìculu, hè finita per ghjunghje a batteria chì s'arruvina l'arburi (è micca solu l'alivi). Oghje, hè a natura corsa chì hè minacciata. L'occasione di poneci unepoche di dumande
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     1. Chì fà sì a batteria si sparghje ?
A xylella fastidiosa s'attacca à 200 piante è arburi differenti. Per avà ùn ci hè trattamentu. Ci ne serà forse unu un ghjornu, ma oghje a sola suluzione hè di brusgià l'arburi tocchi. Ùn ci ferma dunque più ch'è i nostri ochji per pienghje.
    </p>
    <p>
     Détail des investigations sur le #Xylella en #Corse. La bactérie peut toucher bien plus que les oliviers... pic.twitter.com/dJZXArL8Dy
— Sébastien Pommier (@Seb_Pommier) 24 Juillet 2015
    </p>
    <p>
     2. Perchè tantu tempu pè reagisce ?
Face più d'un annu chì a minaccia hè cunnisciuta. Più d'un annu chì un cullettivu esiste è prevene. A Piazzetta avia fattu un articulu d'agostu 2014 è di settembre 2014. C'era una misura da piglià : l'interdizzione tutale di fà entre vegetali in Corsica. 
U statu è l'Auropa anu messu assai tempu à reagisce malgradu e chjame. Oghje, e misure sò à l'altura di u perìculu ?
    </p>
    <p>
     Ah ma và bè, eri u prefettu di Corsica Suprana hà mandatu un tweet. Simu salvi.
    </p>
    <p>
     ALERTE #xylellafastidiosa: N’introduisez en Corse aucune variété de plante, quelle qu’en soit l’origine. pic.twitter.com/vvx33ivfEc
— Préfecture 2B (@Prefet2B) 24 Juillet 2015
    </p>
    <p>
     3. Si pò veramente cuntrullà tuttu ciò chì ghjunghje da fora ?
Innò, hè impussibule. Nimu pò impedisce à qualchissia di sbarcà in Corsica in battellu cun piante cuntaminate. Ma ùn hè micca un argumentu per ùn fà nunda.
    </p>
    <p>
     4. Perchè a Corsica hè incapace di pruduce nunda ?
A Corsica pruduce pocu. S'è vo vulete piantà un melu o un persicu in u vostru giardinu, venerà d'una pepiniera frestera, cù i risichi d'introduce insetti o malatie. Ancu di quessa simu dipendenti ! Serà cusì difficiule purtantu ? 
Si sviluppa a pepiniera di Castellucciu. Tantu megliu, ma ci vuleria à ponesi a dumanda di ciò ch'è no pudemu pruduce in Corsica per ùn esse dipendenti sempre da fora.
    </p>
    <p>
     5. Perchè tuttu ciò chì vene da fora hè megliu ?
Ùn ci semu ancu sbarazzati di u nostru cumplessu chì ci face pensà chì tuttu ciò chì vene da fora hè più bellu. L'auto-disprezzu passa è vince. 
A prova ? 
I nostri castagni ùn sò belli è ci vulia à fà vene razze orientale. Risultatu : u cynips.  E palme ci vulia à falle vene per decurà orti è giardini (di residenze segundarie ?). Risultatu : u pinzachju rossu (charançon rouge) chì si sterpa tuttu.  Oghje ci hè a fastidiosa, e furmicule d'Argentina, è ùn si sà ch'è torna... 
Custì, u sbagliu hè cullettivu.
    </p>
    <p>
     6. È avà, chì fà ?
U giurnale sguizzeru Le Temps hà fattu parechji articuli nant'à a catastrofa accaduta in a regione taliana di e Puglie. È d'una sperienza : 
"Le cœur de la zone infectée, quelque part entre Gallipoli et Sannicola, n’est que sécheresse et désolation. Tina nous emmène droit vers une oasis de verdure qui résiste effrontément à la maladie. Les oliviers y vivent en pleine forme. Par quel miracle? Experte en agronomie, la jeune femme explique que depuis janvier 2014, ces arbres sont traités «avec des pratiques agricoles adaptées». Les herbes dans lesquelles pondent les cicadelles sont arrachées, les branches des oliviers ne sont jamais coupées au-delà d’un certain diamètre pour préserver la vigueur des arbres, et des espèces dites symbiotiques sont plantées près des racines pour favoriser leur coopération mutuelle. Exemple, des pieds de fèves qui «enrichissent le sol en azote et décompactent la terre autour des racines». Tina Minerva insiste: il n’y a dans ces pratiques rien de nouveau, tout au plus s’agit-il d’usages oubliés ou négligés." 
Una pista ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
