<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     A carnavalata di u mese
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/A-carnavalata-di-u-mese_a2252.html"/>
     <date>
      Sun, 13 Sep 2015 17:44:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    A carnavalata di u mese
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Bastia hà dunque avutu a so manifestazione per dì di nò à l'accogliu di refugiati, à u mumentu induve millaie di Catalani falavanu in carrughju per dì di sì à l'indipendenza. Avemu e mubilizazione ch'è no meritemu...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Induve situà à Jean-François Baccarelli, organizatore di a manifestazione, nant'à u pianu puliticu ? Si dice ecologistu, certe volte di manca (hà sempre chjamatu à vutà à Zuccarelli, babbu è figliolu, à u segondu giru di e municipale), hè statu naziunalistu, è eccu chì sti pochi tempi si mette à difende idee di strema diritta. 
Ci sò state d'altre manifestazioni "anti migranti" in Auropa... induve e bandere cun "croce celtiche", diventatu sìmbulu di a strema diritta, eranu di surtita :
    </p>
    <p>
     #Pologne: des milliers de manifestants anti-migrants, hier, à Varsovie http://t.co/cEotJxRnWI par @DSimonart #AFP pic.twitter.com/5oEgQEnbdj
— Agence France-Presse (@afpfr) 13 Septembre 2015
    </p>
    <p>
     In Bastia, 120 manifestanti segondu a pulizza, 250 segondu l'organizatori. Micca traccia di croce celtica, ma un pannellu propiu... stunante :
    </p>
    <p>
     A glassa. 
Ùn hè micca un muntagiu Photoshop. U sbagliu d'ortografia, ellu, hè d'orìgine è hà fattu ride assai nant'à e rete suciale :
    </p>
    <p>
     Si on mettait les cons sur orbite, @JFBACCARELLI and co. n'arrêteraient pas de tourner.
#LaCourDesMiracles
#Vergogna pic.twitter.com/6NXCldxums
— ProsperALFONSI (@ProsperALFONSI) 12 Septembre 2015
    </p>
    <p>
     même pas chez les suprémacistes de la Nation Aryenne ils osent pondre des slogans pareils : pic.twitter.com/qtgeVOMh7a
— Olivier Antonini (@OlivierAntonini) 12 Septembre 2015
    </p>
    <p>
     Ride... o pienghje.
    </p>
    <p>
     S'ella hè què a Corsica di dumane, seraghju emmigrante anch'eiu ! #vergogna #cacarella #closcie # pic.twitter.com/1lobdJAhee
— Albertini Battì (@AlbertiniB) 12 Septembre 2015
    </p>
    <p>
     "Accueillir des réfugiés migrants ? Et pourquoi pas lire un livre aussi non ?!"
— bobby du village (@bobbyduvillage) 12 Septembre 2015
    </p>
    <p>
     L'ile des justes,intellectuellement parlant.
https://t.co/CtfWojJKqK
— Ghjuvà (@Ghjuvadicorsica) 13 Septembre 2015
    </p>
    <p>
     Comment notre drapeau, symbole de notre histoire peut se retrouver brandi par tous ces fachos analphabètes ? Honte à vous !
— François Grimaldi d' (@Thucydide20) 12 Septembre 2015
    </p>
    <p>
     C'est une honte. https://t.co/O7QrAgiho1
— Guillaume Guidoni (@guidonig) 12 Septembre 2015
    </p>
    <p>
     C'est qui le sombre idiot qui a lancé le rassemblement contre les migrants dans ma ville?
— caffarel francois (@caffou) 13 Septembre 2015
    </p>
    <p>
     Pourquoi, "IMMIGRÉES" au féminin ? Ils n'aiment que les hommes ???? pic.twitter.com/nDgdkp8ilm
— balaninu (@lisulanu) 12 Septembre 2015
    </p>
    <p>
     Bastia, manifestation anti migrants... et anti orthographe pic.twitter.com/W73UlgesXk
— A-T Pietrera (@atpietrera) 13 Septembre 2015
    </p>
    <p>
     È ci n'hè tanti altri cusì. 
Invece, u fiorfiore di l'incuerenza rivene à a presenza di u logò di "Génération Identitaire", gruppu di strema diritta francese :
    </p>
    <p>
     S'ellu si tratta di difende à tempu u populu corsu è "la France aux Français", ci hè da inchietassi. 
Almenu chì tuttu què ùn sia statu ch'è un carnavale.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
