<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     A Corsica, regione induve si campa u più male
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/A-Corsica-regione-induve-si-campa-u-piu-male_a2471.html"/>
     <date>
      Tue, 27 Sep 2016 15:46:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    A Corsica, regione induve si campa u più male
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     A sucetà di smubulamentu Movehub hà fattu un studiu per sapè in chì regione di Francia si stà u megliu. A Corsica hè l'ultima.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     A Corsica hè dunque ufficialmente a regione di Francia induve si campa u menu bè. Ùn semu micca noi chì a dimu, hè un studiu di a sucetà Movehub. 
Da scopre : Le bien-être dans les régions françaises 
S'ampara chì a Corsica hè l'ultima pè l'impiegu : "la Corse serait la région la moins stable en termes d’emploi avec un taux de chômage de 10% et d’emploi de 31,3% seulement" 
Hè l'ultima pè i rivenuti : "la Corse se glisse en bas du palmarès avec un revenu disponible de seulement 17 521€" 
Hè l'ultima pè l'educazione, o piuttostu pè a quantità di ghjente diplumata : "Avec un taux de 74,4%, c’est la Corse qui se retrouve à nouveau en bas du classement" 
Infine hè nanz'à l'ultima pè l'alloghju ("nombre de pièces en moyenne par personne"). L'ultima hè l'Ile de France.
    </p>
    <p>
     In cunsulazione, s'ampara chì a Corsica hè prima pè u benestà. I Corsi anu rispostu ch'elli eranu felici à a dumanda « en termes de satisfaction de vie, où vous situeriez-vous sur une échelle de 0 à 10 ? » 
Pè riassume : ùn ci hè micca travagliu, simu pagati male, i diplomi sò pochi, ci sò assai difficultà per truvà una casa, ma quì simu cuntenti. 
Senza cuntà chì a Corsica riceve di più in più mondu :
    </p>
    <p>
     316.257 habitants en Corse selon l'@InseeFr, plus forte croissance démographique de France métropolitaine http://t.co/HqOQw9Forr
— France 3 Corse (@FTViaStella) 4 janvier 2015
    </p>
    <p>
     Era Charles Aznavour chì cantava "la misère serait moins pénible au soleil".
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
