<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     A guerra contr'à u cynips avanza
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/A-guerra-contr-a-u-cynips-avanza_a1987.html"/>
     <date>
      Sun, 12 Oct 2014 11:57:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       E-news-a-l-accorta
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    A guerra contr'à u cynips avanza
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     A vera bona nutizia di u ghjornu, hè chì a vespuccia chì s'attacca à u cynips, u torymus, pruduce i so primi effetti.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     ALLELUIA !!! Forse puderemu salvà i nostri castagni. 
A nutizia vene da u situ Corse Net Info è hè Pasquin Flori, presidente di u GRPTCMC (Groupement régional des producteurs et transformateurs de châtaignes et de marrons de Corse) chì a dice. 
U torymus sinensis, a vespuccia chì s'attacca à u cynips face bè u so travagliu. Di siguru ci vulerà u tempu pè salvà tutti i castagneti di Corsica, ma in i lochi induve sò stati cappiati prestu, l'arburi ripiglianu fiatu è e castagne sò di ritornu : 
"Nous avons constaté un démarrage sur les zones où il y a eu les premiers lâchers expérimentaux Inra en 2011 puis ceux massifs de 2012 et 2013 où toute production avait disparu. Certes, c'est encore marginal - nous sommes à 20 ou 25% de ce qu'était la production d'origine - mais les producteurs ont repris espoir. Ils remettent des filets, des moulins réouvrent, notamment à Campile et à Muratu. Nous sommes assez contents du fait, qu'en si peu de temps, nous ayons, déjà, eu des résultats visibles. Il y a un espoir très fort." 
Ne ci vulerà di più per falla finita cù u fatalisimu nustrale è cù u "Corsica ùn averà mai bè", ma hè un bon principiu.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
