<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     a storia...
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/a-storia_a2286.html"/>
     <date>
      Thu, 29 Oct 2015 02:05:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    a storia...
   </head>
   <div type="content">
    <p>
     FNAC – PAUL – KFC – Mc DONALD – AUCHAN : avà simu pronti ! 
Dans la cité impériale, les choses s’accélèrent. On rattrape les années de 
retard sur l’économie de consommation de masse, alors que selon certains 
observateurs européens, la tendance serait le retour aux centres-villes… 
Da legghe : 
pourquoi-le-commerce-revient-au-centre-ville.html 
In Aiacciu, le mercredi 29 avril 2015, les portes de la FNAC - temple français 
« des produits culturels et électroniques » destiné au grand public, crée en 
1954 (au sortir du second conflit mondial, quels pouvaient bien être les 
« produits culturels et électroniques » distribués ?) – les portes du Géant 
s’ouvrent donc. Il aura fallu attendre 61 longues et pénibles années pour 
goûter aux joies de la grande distrib culturelle et de l’uniformisation. Au 
détriment par exemple des libraires du centre-ville chez qui il est encore 
possible de discuter des dernières parutions. Mais trop de culturel (on ne 
parle pas de culture), c’est mauvais pour une seule ville. Il fallait rééquilibrer. 
Avec un temps de décalage, les ajacciens verront bientôt aux abords de 
Mezzavia (la Superbe), une boulangerie Paul (u pane un è micca una 
tradizione in Corsica), un KFC (l’établissement où même les Américains ne 
veulent plus aller manger), dit-on deux McDonald (perchè unu solu ? Quick va 
réclamer justice) et un hypermarché Auchan, le plus vaste de la région PACA 
(sò 66000 in Aiacciu. Perchè ? D’autant que d’autres solutions existent). 
Da legghje : http://fortune.fdesouche.com/362539-nord-treize-fermes- 
court-circuitent-un-supermarche-en-ouvrant-leur-propre-magasin 
Chi tanti Strada di i Sensi di l’ODARC. 
A storia cuntinueghjà. 
FOTOS : CHESKU
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
