<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     A vostra persunalità francese a più stumacante ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/A-vostra-persunalita-francese-a-piu-stumacante_a1203.html"/>
     <date>
      Thu, 03 Nov 2011 22:09:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    A vostra persunalità francese a più stumacante ?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     I Francesi anu u so "classement des personnalités préférées des Français". Perchè micca quellu di i più odiati ?
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Cunniscite tutti u classamentu di u JDD di e persunalità preferite di i Francesi. Ma qualesse sò e persunalità e più odiate ? Saria ora di sapè, allora lancemu u nostru sundagiu. 
Attenzione : cumu in a vera vita, a froda massiccia hè autorizata. Pudete vutà parechje volte. I falsi elettori, e false precure è i voti di i morti sò pussibuli. 
I candidati ùn mancanu micca ma ùn si pudia ritene chè 19 nomi solu. Sò pigliati in contu i spurtivi, musicanti, giurnalisti, attori, omi pulitichi. 
Di siguru, Christian Clavier è Jacques Séguéla ùn entranu micca in stu cuncorsu, essendu i tercani di a cunneria, i "fuoriclasse" di l'odiu. 
Hè stata dura d'ùn ritene chè 19 persunalità, eccule quì : 
Michel Sardou : Pè l'inseme di a so òpera. 
Christophe Barbier : L'ambasciadore di u razzisimu anti corsu in i media. 
Thierry Roland : Difficiule di fà peghju. 
Nicolas Sarkozy : Sapete tutti perchè. 
Thierry Roland : Iè, merita d'esse menziunatu duie volte. 
Frédéric Thiriez : Ùn ci hè bisognu di fà un dissegnu. 
Joey Starr : no comment. 
Cauet : Duveria esse felicitatu per cuntinuvà à fà trafalà u livellu di a Francia. 
Johnny Halliday : Perchè a si merita anch'ellu. 
Jean-Pierre Pernaut : Sinònimu di "franchouillard". 
Zinédine Zidane : L'impostura futbalìstica di u seculu. 
Ségolène Royal : Perchè ci vulia dinù una donna. 
Dany Boon : Grazia à ellu è u so filmu, Christophe Barbier hà dettu chì "il serait temps que les Corses deviennent comme les Chtis". Nò. 
Eric Zemmour : U suppurtate, voi ? 
Yannick Noah : Perchè hè u nùmeru 1 preferitu in Francia. 
Florent Pagny : 20 anni ch'ellu ci rompe l'orechje. 
Emile Zuccarelli : 30 anni ch'elli ci rompe l'orechje, 30 anni d'opposizione à tuttu ciò chì hè corsu in stu paese. 
BHL : L'impostura intellettuale di u milleniu. 
Louis XV : Ponte Novu. 
Franck Ribéry : Dettu "Bilal". 
Sò stati numinati : Liliane Bettencourt, Philippe Gildas, Djamel Debbouze, Didier Deschamps, Thierry Henry, Michel Platini, PPDA, Pascal Obispo, Sim, Guy Bedos, Jean-Pierre Chevènement, Jean-Luc Mélenchon, Laurent Gerra, Claude Guéant, Thomas Dutronc, Michel Drucker, Anne Roumanoff, Brice Hortefeux, Gérard Jugnot, Sébastien Chabal, Teddy Riner, Lorie, Alain Chabat, David Douillet, Ingrid Bettencourt, Laurent Ruquier, Arthur, Eddy Mitchell, David Guetta, Christophe de Margerie (u pdg di Total), DSK. 
D'altre pruposte ? Fateci un cummentu.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
