<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Agricultori corsi, rendite i vostri Cayenne !
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Agricultori-corsi-rendite-i-vostri-Cayenne-_a2140.html"/>
     <date>
      Thu, 29 Jan 2015 13:39:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Agricultori corsi, rendite i vostri Cayenne !
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     L'agricultori corsi, cum'è tutti i Corsi, sò scrucconi. A Francia deve à l'Union Auropea 1 miliarda d'euri, è l'agricultori corsi ne sò rispunsèvuli. Tuttu u mondu l'hà detta, ancu Barbier. U prublema hè ch'ella hè una fughjichja...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Una volta di più, falanu cutrate nant'à i Corsi. L'infurmazione hà fattu u giru di i media, è Christophe Barbier ùn l'hà mancata. 
A nutizia hè surtita u marti u 27 di ghjennaghju : 
La France va devoir rendre à l'UE un milliard d'euros 
Nant'à sta miliarda, i scrucconi corsi ci sò per qualcosa. L'AFP parla di "gabegie en Haute-Corse" è cita una misteriosa "source européenne" : 
"Principale bénéficiaire des fonds de la Pac, la France éponge le plus gros de l'ardoise, faute d'avoir remédié à des défaillances autorisant « erreurs et fraudes », en dépit de multiples mises en garde de la Commission, a-t-on commenté de source européenne. Le plus gros des pénalités, pour quelque 700 millions d'euros, sanctionne les défaillances du système d'identification des parcelles agricoles éligibles notamment en Corse. « En Haute-Corse, c'était la catastrophe absolue, n'importe qui déclarait n'importe quoi »" 
Sta frasa, scritta da l'AFP si ritrova ripigliata da grandi siti d'infurmazione, cum'è Le Point o per esempiu iTélé
    </p>
    <p>
     Ben'intesa, Christophe Barbier ùn hà mancatu l'occasione di stupà torna appena di velenu :
    </p>
    <p>
     Christophe Barbier : "Ce ne sont pas les agriculteurs corses qui ont voulu tricher…" http://t.co/vhTC0rV0Br
— Corse Net Infos (@corsenetinfos) 28 Janvier 2015
    </p>
    <p>
     Da vede nant'à Corse Net Info : 
Christophe Barbier : "Ce ne sont pas les agriculteurs corses qui ont voulu tricher…"
    </p>
    <p>
     Ma invece di 700 milioni d'euri, si tratteria solu di... 743.000 euri. 
Joseph Colombani, presidente di a Fdsea di Corsica Suprana l'hà fatta sapè in un cummunicatu. 
Ma ancu u prefettu hà vulsutu reagisce : 
"Le montant de 700 millions d'euros évoqué correspondrait en effet au versement des aides aux surfaces agricoles du 1er pilier de la PAC en Haute-Corse pendant presque UN siècle."
    </p>
    <p>
     Aides agricoles : le démenti de la préfecture de Haute-Corse http://t.co/naDzrlYgqK via @alta_frequenza
— Alta Frequenza (@alta_frequenza) 29 Janvier 2015
    </p>
    <p>
     Da leghje nant'à Alta Frequenza.
    </p>
    <p>
     Europe : les agriculteurs corses accusés de fraudes aux aides http://t.co/MQj1W3x5la pic.twitter.com/a9gktvERZy
— Corse-Matin (@Corse_Matin) 29 Janvier 2015
    </p>
    <p>
     Una volta di più, una pazzia cappiata hà fattu u giru di i media. Chì Barbier è Ruquier ùn s'inchietinu, ci serà d'altre occasione di sfucassi.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
