<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Aiacciu, i to centri cummerciali si vedenu da u spaziu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Aiacciu-i-to-centri-cummerciali-si-vedenu-da-u-spaziu_a2559.html"/>
     <date>
      Tue, 14 Mar 2017 08:29:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Aiacciu, i to centri cummerciali si vedenu da u spaziu
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Cridite chì l'unica custruzzione umana chì si pò vede da u spaziu hè a Grande Muraglia di China ? Hè falsu. Avà, si ponu vede dinù i travagli di a futura zona cummerciale d'Aiacciu.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Bon d'accordu, vede a Grande Muraglia di China dapoi a Luna hè un mitu. 
Ma l'astronauta Thomas Pesquet ci n'hà amparatu una bella. Perchè hè simpaticu Thomas Pesquet, di tantu in tantu pensa à noi è ci manda belli ritratti nant'à e rete suciale pigliati da a so stazione spaziale, cum'è quessu :
    </p>
    <p>
     Ajaccio et son aéroport! Ajaccio and its Bonaparte airport (AJA/LFKJ). #corse #corsica#airportsfromspacehttps://t.co/Nezst72lJv pic.twitter.com/V4KRKgOd3K
— Thomas Pesquet (@Thom_astro) 13 mars 2017
    </p>
    <p>
     Thomas Pesquet ci face rimarcà à chì puntu hè bellu Aiacciu cù u so aeroportu. 
Ma à fidighjà bè u ritrattu, si rimarca una macca tamanta, cusì grande ch'è a pista pè l'aviò...
    </p>
    <p>
     L'internauti si dumandanu...
    </p>
    <p>
     @Corse_Matin @GhjilormuP c'est quoi ce truc immonde à gauche, quasiment plus grand que l'aéroport?🤔😬
— kissing pigs (@kissingpigs) 13 mars 2017
    </p>
    <p>
     Da quì à pocu, u più grande centru cummerciale di Corsica surterà di terra. 55 000 m² tutti dedicati à a cunsumazione è induve u caddie serà rè.
    </p>
    <p>
     Sa magnifique zone commerciale en travaux, plus grande que l'aéroport ! https://t.co/4Qk0h0YZMu
— François Squarcini (@francescu_sq) 13 mars 2017
    </p>
    <p>
     Aiacciu, a to zona cummerciale gigante si vede da u spaziu.    Et qui on est ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
