<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ancu i musei ùn sò par i Corsi !
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Ancu-i-musei-un-so-par-i-Corsi-_a1544.html"/>
     <date>
      Mon, 15 Apr 2013 13:02:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ancu i musei ùn sò par i Corsi !
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Cunnisciami u tuttu turisimu, un sviluppu par u turisimu chì parmittia quantunqua di fà vincia qualchi soldi à certi Corsi, avemu avà u sviluppu par i turisti ma difesu à i Corsi. Fighjulemi un pocu...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Hè statu apartu l'annu scorsu un museu in Roccapina. 
Amparemu chì l'apartura abbisugnava appena di più d'un millioni d'euri, dati frà altri da u Cunsigliu Ginirali di Corsica Suttana. 
U museu tratta di "la présence de l'homme sur le site pour un aspect ethnologique (...) l'occupation des lieux durant les deux guerres mondiales" è "l'aspect géologique et cette érosion si particulière à la microrégion qui a vu la naissance des taffoni et autres animaux pétrifiés, seront également à l'honneur. Tout comme l'environnement : faune, flore, (...)" 
Un'idea chì di siguru si duvaria salutà. Mà u prublema hè quissu quì, circhendu cumu fà par visità u museu, s'ampara chì sarà apartu "Du 25/07/2013 au 31/08/2013" da veda quì. 
Capì "sculari corsi firmetti gnurenti, turisti simu quì par voi". 
Hè vera chì a ghjuventù corsa chì si franciseghja sempri di più ùn hà micca bisognu di cunnoscia u so patrimoniu storicu è naturali... 
In quantu à noi Corsi ci pudemu dumandà, si in fin' di contu a nostra piazza ùn hè micca... ind'è un museu.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
