<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Anne-Marie Natali : "Je sais qui n'a pas voté... et il y aura des retours de manivelles"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Anne-Marie-Natali-Je-sais-qui-n-a-pas-vote-et-il-y-aura-des-retours-de-manivelles_a1966.html"/>
     <date>
      Mon, 29 Sep 2014 19:33:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Anne-Marie Natali : "Je sais qui n'a pas voté... et il y aura des retours de manivelles"
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     A merressa di U Borgu ùn hè micca cuntenta di u risultatu di e senaturiale è l'hà fatta sapè nant'à RCFM.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Nurmalamente, a diritta duvia vince in Corsica Suprana. Ma in pulitica, ùn hè mai semplice. 
Anne-Marie Natali a sà è l'avia detta à RCFM a settimana passata : "Les gens sont gentils, mais après y a les isoloirs". 
Averà intesu u culpacciu vene ? Dop'à a vittoria di u candidatu di manca Joseph Castelli, hè in zerga contr'à a famiglia di diritta è l'hà fatta sapè, sempre à RCFM : 
"Je suis déçue parce que c'est la droite qui n'a pas voté. Pourquoi je n'en sais rien. Est-ce que c'est ma tête qui leur revenait pas ? Est-ce qu'ils sont jaloux ? Ca j'en suis certaine". 
È di prevene : 
"Moi j'ai les listes électorales. Je sais qui a voté, qui n'a pas voté (...) la droite a voté Castelli, elle n'a pas joué le jeu encore une fois, mais il y aura des retours de manivelles (...) l'année prochaine aux territoriales que personne ne vienne me chercher (...) et j'ai un bon électorat qui est avec moi, qui est inconditionnel". 
Quessa, hè detta. José Rossi s'hè pigliatu un Efferalgan.
    </p>
    <p>
     Luni sera a dichjarazione di a meressa burghisgiana era cummentata assai nant'à e rete suciale. 
Ma forse chì Anne-Marie ùn face ch'è dì ciò chì tuttu ognunu (merri, cunsiglieri generali, territuriali...) face da u so cantu ? 
Nunda di novu in Corsica, in fine di contu...
    </p>
    <p>
     @aPiazzetta Anne Marie Natali dit tout haut ce que tout le monde fait tout bas.
— Michelle Castellani (@_mocali) 29 Septembre 2014
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
