<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Article n°2695
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Article-n-2695_a2695.html"/>
     <date>
      Tue, 09 Jan 2018 15:05:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Article n°2695
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     À ogni paese, u so cugnome&lt;br /&gt;scherzosu. Quandu sò stati&lt;br /&gt;dati, da quale è perchè&lt;br /&gt;ùn si sà. Ma sò a prova&lt;br /&gt;chì dapoi sempre, i Corsi&lt;br /&gt;anu purtatu un sguardu&lt;br /&gt;scherzosu nant'à elli. Dop'à&lt;br /&gt;Capicorsu, Nebbiu, Boziu,&lt;br /&gt;Niolu, Casinca, eccu à&lt;br /&gt;l'Ampugnani.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     A Casabianca  Casabiancacci Pesamerenda =  minuti, stretti, ranciconi  o Brilluloni = chì manghjavanu  assai i brìlluli (chjamati pìlluli o  granaghjoli in altrò) 
• A Casalta  Casaltacci Curnuti 
• A Croce  Cruciani Zucchi  o Tignuselli, (a tigna hè una  malatia di a pelle chì face cascà  i capelli) 
• Ficaghja  Ficaghjacci = Tonti  o Scemi  o Furmiculoni 
• Ezau  Oghje hè cumuna di Ficaghja.  Zavincacci = Gattafora (u sensu  s'hè persu) 
• Ghjucatoghju  Ghjucatughjacci =  portamerenda (facenu u  paghju cù i Casabiancacci,  Pesamerenda, o sò generosi  o si facenu ingannà da più  maliziosi)  o Cavalcarecci = si dice  cavalcareccia a sella per andà  à cavallu, à u cuntrariu di a  sella bastasgia o ambastiu,  fatta per purtà a robba.  Ma Cavalcarecciu per una  persona ? O forse cù u sensu di « faciule da dumà » ? 
• A Porta  Purtulani Bragheri (ma  perchè ? S'hè vo avete a  risposta, cuntattateci !)  o Tintinnaghji : u tintinnaghju  hè u muntone cù a tintenna  chì viaghja in testa è cunduce  a banda, ma hà dinù u sensu di  malignu, furbu. 
• U Pianu  Pianulacci Garòfani, u garòfanu  o garòfalu (l'oeillet) hè un  simbulu di bellezza. 
• Lutina  Oghje hè cumuna di Poghju  Marinacciu. Lutinacci  Straglieracci : u straglieru hè  ciò chì lega i scarpi, ma cum'è  cugnome ? 
• U Prunu  Prunacci Cannuneri  o Cuccudrilli 
• U Quercitellu  Quercitellacci Cunsiglieri 
• A Stoppianova  Stoppianuvacci Casa di  cornu, perchè u paisolu hè  impuntificatu è in altu, luntanu  luntanu... Oghje hè cumuna di  U Quercitellu. 
• Scata  Scatinchi Varioni : chì càmbianu  spessu opinione 
U Silvarecciu  Silvariccinchi Capitani  In San Gavinu ci sò  parechji paisoli  :  • Nepita  Nepitinchi Schinchisecchi  • Pentalutrave  Pentatravacci Ciocci  • U Poghju  Pughjulani Melecotte  • San Damiani  Sandamianacci Intastacani :  facianu battesi i cani trà d'elli.  Ci sò d'altri paisoli  :  • L'Alzi  Alzinchi Pastori  • Bunifaziu  Bunifazinchi Porci  • Monte d'Olmu  Montedulmacci Signori
    </p>
    <p>
     Ci semu aiutati di u libru di Paul Arrighi,  Le livre des dictons corses (edizione  Privat) è di a racolta di l'associu  culturale A Falce. Ci manca u cugnome  di u paese di Poghju Marinacciu, è  forse cunniscite d'altri cugnomi, o  avete spiegazione... Mandateci puru  un messagiu à apiazzetta  @free  .fr,  publicheremu l'articulu aghjurnatu
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
