<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Article n°2659
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Article-n-2659_a2659.html"/>
     <date>
      Fri, 29 Sep 2017 15:17:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Article n°2659
   </head>
   <div type="content">
    <p>
     Di e regione francese, hè a Corsica chì hà a prupurzione a più forte di residenze segundarie. U fenomenu ùn hè micca propiu à u nostru paese. Di regule tocca e regione liturale o assuliate, ma dinù a muntagna, cum'è certe valle di Savoia o di Sguizzera. Circà di parlanne di manera scentifica, hè l'oghjettivu di u libru Le phénomène de résidentialisation dans les régions périphériques de l'Union Européenne publicatu da una fundazione auropea, u Centre Maurits Coppieters, a fundazione di l'ALE (Alliance libre européenne), Arritti è Le Peuple Breton. U studiu prupone d'apparagunà e situazione di a Corsica, di a Brittagna, di u Paese Gallese, l'isule Baleare. N'avemu parlatu cù Antonia Luciani, 
geografa, 
géographe urbanisme coauteure de l'étude et récemment Conseillère Territoriale Femu a Corsica 
chì hà codirettu u studiu.
    </p>
    <p>
     Chì sò e regione d'Auropa e più tocche da u fenomenu di e residenze segundarie ? 
E regione chì patenu u più l'impattu di e residenze segundarie sò quelle chì anu un'ecunumia pruduttiva assai debule (pocu o micca industria è agricultura ; settore publicu preduminante), è induve u principale pilastru hè u turisimu, cum'è a Corsica, a Brittagna o e Baleare. Quì si sviluppa l'ecunumia residenziale. U territoriu diventa tandu un spaziu di cunsumazione è st'ecunumia di u squilibriu si traduce pè a crescita di e residenze segundarie.
    </p>
    <p>
     Chì sò e cunsequenze nant'à u pianu di l'ambiente, di i paisaghji ? 
E cunsequenze sò varie. Prima nant'à u puntu di l'ambiente, perchè a gestione di e risorse (acqua, energia, mullizzu) hè toccu di manera forte da a variazione di pupulazione. I residenti à l'annu devenu suppurtà u costu di l'infrastrutture è di l'ecchippamenti pè una pupulazione chì hè prisente 
Les résidents à l’année doivent alors supporter le cout des infrastructures et des équipements ainsi que la gestion des ressources pour une population qui n’est présente sur le territoire que de façon très ponctuelle. 
Ensuite au niveau paysager, l’impact de ces résidences est considérable. Cette pression se traduit aussi par une inquiétante consommation foncière, principalement sur le littoral. De plus, la qualité architecturale est souvent défaillante et éloignée de l’architecture traditionnelle favorisant la mixité, les lieux de vie et les espaces communs. 
Si leghje chì u territoriu diventa locu d'interessi, di cuncurenze. Spiegateci. 
En fait le territoire devient un produit comme un autre. Marc Simeoni nous indique qu’environ la moitié des opérations immobilières sont liées à des capitaux exogènes et que nous sommes dans un mécanisme de rente. C’est-à-dire qu’on ne cherche pas à exploiter, développer ou investir pour produire mais qu’on est dans un système où l’on crée de la valeur ajoutée en bénéficiant d’un cadre extrêmement bénéfique, qui est le capital environnemental.  Cette concurrence déloyale a comme conséquence principale une marginalisation de la population locale qui, du fait de la spéculation et de la hausse des prix du foncier, ne peut plus se loger ou alors à des prix totalement déconnectés de la réalité et du pouvoir d’achat local. 
Dite ch'ellu trasforma u paisaghju, ma ch'ellu pruvucheghja dinù squilibri, tensioni. 
Les déséquilibres s’observent aussi au niveau social et économique. La multiplication des emplois publics ou précaires liés à la saisonnalité du tourisme maintient la majorité de la population locale à niveau de vie modeste. Même si une minorité profite de ce système en vendant sa terre, louant des appartements ou maisons, ou en développant un tourisme non marchand, l’immense majorité subit les conséquences en étant exclu de ce développement économique. On observe d’ailleurs en Corse un taux de pauvreté très élevé ce qui démontre bien que nous avons une croissance appauvrissante. 
Ch'avete custatatu à u livellu culturale ? 
Les régions que nous avons étudiées, même si elles n’ont pas la même histoire, le même profil sociologique ou démographique, ont toutes subie les mêmes conséquences : à savoir une perte de repères culturels voire une perte d’identité. Ceci est d’autant plus vrai qu’il s’agit de régions avec une langue dite « minoritaire », une culture traditionnelle fragile ou une faible démographie. Tous les acteurs interrogés dans l’étude s’accordent à dire que sans outils d’intégration sur la langue, la culture, le logement, l’économie et l’emploi, les peuples risquent d’être ensevelis. 
Même si, en Corse, nous ne sommes pas dans la même situation qu’à Mallorca qui connait des communautés étrangères vivant presque en parallèle de la vie des mallorquais, on commence à voir apparaitre des zones où la concentration des résidences secondaires est telle qu’on a des populations qui sociologiquement et culturellement sont très différentes des locaux et qui ne se mélangent pas à la population locale. 
Quantu si ponu cuntà residenze segundarie in Corsica ? Cumu fà a differenza trà quelle chì sò patrimuniale, quelle di i Corsi in i so paesi, è quelle di i ricchi fresteri chì ùn sò interessati ch'è per l'estate ? 
Les études menées par l’Università di Corsica montrent que sur 55 000 résidences secondaires, 30% appartiennent à des locaux, 8% à des étrangers et 62% à des continentaux, y compris la diaspora. La Corse a la particularité d’avoir un nombre significatif de résidences secondaires patrimoniales, souvent des propriétés de famille, dont la résidence principale devient secondaire à la suite d’un décès ou parce que le village est délaissé car trop éloigné des pôles d’emploi. La problématique des résidences secondaires, vides et fermées une grande partie de l’année, ne concerne donc pas seulement le littoral mais aussi les villages de l’intérieur, d’où la difficulté d’instaurer une taxe forte qui s’appliquerait à l’ensemble des résidences secondaires uniformément. 
Di pettu à stu prublema, chì sò e risposte pruposte da l'altre regione aurupee ? 
Il existe plusieurs types de solutions mais aucune ne réglant à elle seule le problème. Il y a la taxation ou encore l’instauration de quotas (taux maximum de résidences secondaires) et autres programmes spécifiques visant à limiter la construction ou l’acquisition de résidences secondaires. Dans le cas de la Corse, la mise en place de l’Office Foncier permettant à la région d’acheter pour le compte d’une collectivité un terrain ou des bâtiments afin de les garder dans le domaine public en favorisant la production de logements sociaux ou à prix encadrés, est un outil fondamental. Mais l’objectif poursuivi est celui de la mise en place du statut de résident, même si l’on sait qu’il est soumis à un processus de nature constitutionnelle et de manière générale à une évolution politique.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
