<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Avà, Anna Galvalda esiste anch'ella in corsu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Ava-Anna-Galvalda-esiste-anch-ella-in-corsu_a2059.html"/>
     <date>
      Sat, 06 Dec 2014 15:06:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       CULTURA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Avà, Anna Galvalda esiste anch'ella in corsu
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Ùn ci hè micca ch'è Facebook . I libri esistenu sempre (ancu di grazia) è hè un successu di a literatura pè giovani chì hè statu traduttu da una squadra di liceani di Bastia, pubicatu grazia à l'AFC Umani.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Manchemu di tuttu in lingua corsa. Ch'elli sianu libri, dissegni animati pè i zitelli o filmi, in sti duminii tuttu ferma à fà. Certi ci travaglianu è ci passanu u so tempu. 
Hè unu di i scopi di l'AFC Umani : traduce è adattà classichi di a literatura pè a giuventù, chì n'avemu bisognu. 
C'era statu Ferdinandu, un libru pè zitelli più chjuchi. 
Eccu a segonda traduzzione, 35 chilò di sperenza, versione corsa di u successu di a literatura pè giovani 35 kilos d'espoir d'Anna Gavalda. 
U libru hè statu editatu da l'AFC Umani. A traduzzione hè l'opera di parechji elevi di u Liceu di u Fangu in Bastia, chì hà travagliatu cù u so prufessore Ghjuvancarlu Adami. 
Ci vole à felicitalli tutti : 
Anne-Charlotte Abbati, Serena Agostini, Ghjulia Albertini, Marcu Maria Albertini, Ghjuvan Battista Andreani, Mariana Azara-Mariani, Lisandra Barboni, François-Marie Battesti, Camille Bianchini, Marie-Françoise Cantelli, Anaïs Casanova, Leliu Casula-Andreani, Loria Colombani, Alicia Da Silva, Carla de Peretti, Marina Drai-Albertini, Anna Ducreux, Don Côme Fabrizy, Thomas Falconetti, François-Joseph Falcucci, Flora Ferrali, Santa Fonte-Balazeiro, Cécilia Fratani, Thomas Frau, Thomas Frombolacci, Sylvia Gensollen, Jean-Antoine Giacomoni, Thomas Giamarchi, Erika Giannini, Faustina Graziani, Jean-Dominique Grossi, Francesca Leca, Sarah Leoni, Paola Lombardini, Jérémi Loubic, Sonia Louis-Rinaldi, Don-Joseph Luccisano, Jean Luciani, Mélissa Luciani, Marius Marchetti, Chjara Mariani, Lisana Masson-Viale, Julia Moracchini, Lola Moracchini, Pierre-Antoine Negroni, Marie Negroni, Camellu Nicolai, Jean-Joseph Nonza, Léa Olipe, Andréa Paoli, Carla Paoli, Franck Pelletier, Victor Pepe, Chjara Perfettini, Pasquale Pieri, Adeline Preziosi, Marie Raffini, Ludovic Rascamier, Paul Salort, Maria Sammarcelli, Xavier Sammarcelli, Livia Santana, Anthony Santoni, Jean-Marie Sasso, Eva Sigurani, Amélie Simonpaoli, Camille Toma, Camille Tomasi, Ugo Torracca, Marie Vanucci, Laurianne Vecchioli, Anthony Verduri. 
Anu participatu dinù sculari di u cullegiu Simon Vinciguerra di Bastia, cù a so insignante Marilena Giamarchi : 
Sanae Aatach, Marina Agnel, Caroline Attardo, Camille Bricogne, Stella Casalta, Nora En Nabali, Camille Guidici, Samir Inoubli, Camille Lefin-Raffalli, Jean-Pasquin Luciani, Charles-Alexandre Maggiani, Océane Parsi, Toussaint Pimentel, Petru Simoni. 
(iè iè, ci vulia à citalli tutti) 
Bravi ! Avà tocc'à voi di fanne qualcosa di bè di sta lingua. 
U libru serà presentatu u 13 dicembre à u Centru Culturale Una Volta in Bastia, à partesi da 3 ore è si pò cumprà quì.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
