<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Bandera corsa à l'Allianz Rivera : i Nizzardi biscanu sempre
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Bandera-corsa-a-l-Allianz-Rivera-i-Nizzardi-biscanu-sempre_a2048.html"/>
     <date>
      Mon, 01 Dec 2014 20:54:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       E-news-a-l-accorta
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Bandera corsa à l'Allianz Rivera : i Nizzardi biscanu sempre
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     A testa di moru hè vultata in u stadiu di Nizza. Era per una partita di rugby, trà Tulò è Clermont. È i Nizzardi ùn sò micca cuntenti...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Avete vistu stu ritrattu chì hà fattu u giru di e rete suciale. Avemu infine a spiegazione, data da Nice-Matin. 
Hè u presidente di u Racing Club Toulonnais, Mourad Boudjellal, chì hà vulsutu fà una magagna à i Nizzardi : 
"C’était un clin d’œil à prendre au deuxième degré ! La réaction des Niçois est d’une connerie affligeante. S’il faut que je réfléchisse comme un supporter moyen de football, je vais avoir des difficultés. Ca ne reste que du sport." 
U tippu hè un magagnone. Avia mustratu un ritrattu di DSK nant'à u screnu di u stadiu Mayol pè a ghjurnata di a donna (appena limitu quantunque...). 
È dinù un ritrattu di Patrick Bruel, in Nizza. U canterinu era statu fischjatu mentre ch'ellu era venutu à cantà nanz'à una partita in stu stadiu. 
I sustenidori di l'OGC Nizza elli sò sempre in crisa nera : "Il jette de l’huile sur le feu, c’est lamentable !" dice un sustenidore nizzardu. 
A pupularità di u RCT in Corsica ella hà da avanzà...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
