<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Barbier : "la Corse, un confetti encombré de chèvres et de châtaigniers”
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Barbier-la-Corse-un-confetti-encombre-de-chevres-et-de-chataigniers_a2319.html"/>
     <date>
      Tue, 22 Dec 2015 16:59:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Barbier : "la Corse, un confetti encombré de chèvres et de châtaigniers”
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     U peghju, hè chì più và, più ci facenu ride. Ùn mancava dunque più ch'è Christophe Barbier in stu zunamì d'insulte è di clichés anti-corsi dapoi una settimana. Eccu, s'hè cappiatu.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     U so bigliettu l'hà intitulatu "Les Corses opteront-ils pour le suicide en réclamant l'indépendance ?", è capite nunda ch'è à quessa ch'ellu ùn ci hè bisognu d'andà più luntanu in a lettura. 
Da leghje quì. 
Ma ùn vi faticate micca, ùn vale a pena. Da ritene ste frase : 
"Le plus grand Français de tous les temps, Napoléon Bonaparte, a été offert à la nation par la Corse. Lui, qui fut empereur de presque toute l'Europe ne peut redevenir dans les livres le rejeton d'un confetti encombré de chèvres et de châtaigniers." 
Bella prova ! Riesce a duppietta chèvres-châtaigniers in una frasa, ci vulia à falla. Cumplimenti. Ma avà, cumu fà per caricaturà l'editurialisti anti-corsi, chì sò peghju ch'è e peghje caricature ? 
Alè, ùn ci manca più ch'è un tweet di Pierre Ménès è una suspensione di Thiriez è l'averemu tutte avute.
    </p>
    <p>
     L'intégralité de la prose de Barbier dans l'Express. Paternaliste &amp; condescendant envers la Corse as usual pic.twitter.com/FUj7lvXop1
— Julien Pernici (@JulienPernici) 22 Décembre 2015
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
