<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Bon anniversariu a "piste agricole"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Bon-anniversariu-a-piste-agricole_a2532.html"/>
     <date>
      Mon, 06 Feb 2017 18:11:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Bon anniversariu a "piste agricole"
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     616 audizioni, 349 interpellazioni, 42 incarcerazioni, una quarantina di persone messe in esame durante 18 anni... per nunda. Dop'à l'assassiniu di u prefettu Erignac, l'antiterrurisimu francese hè cunvintu ch'elli sò unepochi d'agricultori chì ne sò à l'orìgine. Hè a famosa "piste agricole" chì ùn purterà indocu.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     U lindumane di l'assassiniu di u prefettu Erignac, a pista privilegiata da Roger Marion, capimachja di l'antiterrurisimu francese hè quella di l'agricultori. 
U 13 di ferraghju di u 1998 hè apertu tandu u cartulare "1337". Serà chjamatu "dossier poubelle" perchè ghjuverà per d'altre inchieste, più o menu serie. 
U primu à esse messu in causa hè Marcel Lorenzoni, interpellatu trè ghjorni dopu à l'assassiniu di u prefettu. 
Di maghju di u 99 hè Matteu Filidori chì serà messu in esame.
    </p>
    <p>
     Lorenzoni ferà 18 mesi di prigiò, Filidori sei mesi... per nunda. 
Da leghje nant'à revuesangfroid.fr : Piste agricole, dix huit ans pour rien
    </p>
    <p>
     "C’est le visage peu glorieux de la justice antiterroriste française", scrive Le Monde. 
Da leghje : Affaire Erignac : la fin de la piste agricole
    </p>
    <p>
     Affaire Erignac : la fin de la piste agricole http://t.co/PQFPHkH6G8 via @lemondefr
— Yves Bordenave (@Bordenavey) 21 octobre 2014
    </p>
    <p>
     Davant'à a "commission d'enquête sur le fonctionnement des forces de sécurités en Corse", un giuralistu di l'Est Républicain dice : 
" la DNAT a toujours été persuadée qu'il fallait suivre la piste agricole. Par conséquent, tout ce qui ne concernait pas les agriculteurs n'intéressait pas la DNAT ". 
Da leghje quì. 
Quellu chì s'hè inchjuccatu in sta via hè Roger Marion, cugnumatu u "Roi Roger". 
Da leghje nant'à Libération : Roger Marion, un «grand flic» aux méthodes douteuses 
Nant'à Slate : Procès Colonna: le «roi Roger» face à la défense
    </p>
    <p>
     Oghje, quelli chì sò stati messi in esame durante 18 anni (iè : diciottu anni...) dumandanu riparazione à u statu.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
