<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Cahuzac espulsu per avè messu un colpu à un pannellu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Cahuzac-espulsu-per-ave-messu-un-colpu-a-un-pannellu_a2549.html"/>
     <date>
      Sat, 25 Feb 2017 23:19:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       FUTBOL
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Cahuzac espulsu per avè messu un colpu à un pannellu
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Hè una stagione infernale pè u Sporting. In Angers, in più di a concia pigliata (3-0), u capitanu Yannick Cahuzac si ferisce è piglia un cartone rossu per avè messu un colpu à u pannellu di u quartu arbitru.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     U futbol hè fattu cusì. Ci sò stagione induv'ellu ùn ci hè nunda chì và. Ma veramente nunda. 
U Sporting hè nanz'à l'ultimu à a classifica dop'à una stagione nera fatta di suspensione, di macciacci, di feriti, di ghigna, di sanzione severe. 
Contr'à Angers, Cahuzac si piglia un cartone rossu per stu gestu d'azizume contr'à u quartu arbitru :
    </p>
    <p>
     Ma ci vole à dì ch'ellu hè l'arbitru chì avia cumminciatu. Ancu di grazia, Cahu hà u sustegnu di u so coach :
    </p>
    <p>
     #SCOSCB F.Ciccolini : "Je pense que l'arbitre ne fait pas exprès de mettre un coup de panneau à @yannickcahuzac"
— SC Bastia (@SCBastia) 25 février 2017
    </p>
    <p>
     Stu gistacciu risicheghja di custà caru à Cahu in cummissione di disciplina. 
Bella sigura, l'espulsione hè stata cumentata assai nant'à e rete suciale :
    </p>
    <p>
     Cahuzac exclu pour un coup donné sur le panneau de changement du 4e arbitre. On est sur du mythique. La Ligue des champions du rouge.#SCOFCB
— WinamaxSport (@WinamaxSport) 25 février 2017
    </p>
    <p>
     3 - Yannick Cahuzac a récolté 3 cartons rouges lors de ses 4 derniers matches de Ligue 1. Collectionneur. pic.twitter.com/07LsMVEm6v
— OptaJean (@OptaJean) 25 février 2017
    </p>
    <p>
     Inutile de préciser que je soutiens totalement @yannickcahuzac
— bobby du village (@BobbyVillage) 25 février 2017
    </p>
    <p>
     Avà ci vulerà à vince contr'à Nantes. Ch'o sinnò l'affari anu da esse veramente in francese per Bastia...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
