<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Capital piazza a Corsica in e regione e menu bè gestite
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Capital-piazza-a-Corsica-in-e-regione-e-menu-be-gestite_a2293.html"/>
     <date>
      Sun, 08 Nov 2015 14:46:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Capital piazza a Corsica in e regione e menu bè gestite
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     U giurnale "Capital" publicheghja un'inchiesta nant'à a gestione di e regione, è ùn sò micca bravi cù a Corsica.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Les régions françaises bien gérées et celles qui le sont moins hè u titulu ch'ellu si pò vede nant'à u situ di Capital.
    </p>
    <p>
     À un mese di l'elezzione, hè capita chì stu generu d'articulu pò interessà. È ùn sò micca cuntenti : 
"Les trois régions françaises les mieux gérées sont sûrement la Bourgogne, le Centre et Rhône-Alpes. A l’opposé, la gestion de l’Outremer, et même de la Corse, fait froid dans le dos." 
A scelta hè stata pè u giurnale d'ùn ritene ch'è quattru criterii (cariche di persunale, suvvenzioni, debite, annate di rimbursamentu), ciò chì hè pocu ma permette di dà un'idea di pettu à l'altre regione.
    </p>
    <p>
     Capital e face falà scutrate in a so cunclusione : 
"La Corse et les quatre régions de l’outremer présentent une situation assez catastrophique. A leur décharge, elles sont confrontées à une paupérisation de leur population, conséquence d’une trop faible activité économique, essentiellement basée sur le tourisme. Mais des dépenses élevées de personnel et des attributions record de subventions évoquent aussi quelques dérives liées au clientélisme." 
Da leghje quì : Les régions françaises bien gérées et celles qui le sont moins. 
Bon, ci vole à rammntà dinù chì Capital hè u giurnale chì avia fattu sta prima pagina magnifica :
    </p>
    <p>
     Ciò chì ùn hà mancatu di fà reagisce l'ecunumistu Guillaume Guidoni :
    </p>
    <p>
     Capital ne peut comparer les Dom ou la Corse avec les autres régions. Périmètre et compétences trop différents. https://t.co/uEH386wIlR
— Guillaume Guidoni (@guidonig) 8 Novembre 2015
    </p>
    <p>
     Les indicateurs choisis n'ont pas intérêt. Choisir plutôt évolution&amp;rigidité des dépenses, capa d'autofinancement... https://t.co/uEH386wIlR
— Guillaume Guidoni (@guidonig) 8 Novembre 2015
    </p>
    <p>
     Si on veut parler de "bonne gestion", difficile de se passer d'une vision dynamique. Capital, du buzz &amp; du clash... https://t.co/uEH386wIlR
— Guillaume Guidoni (@guidonig) 8 Novembre 2015
    </p>
    <p>
     À voi di favvi a vostra opinione.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
