<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Cazeneuve in Bastia : black-out mediaticu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Cazeneuve-in-Bastia-black-out-mediaticu_a1879.html"/>
     <date>
      Fri, 13 Jun 2014 12:04:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Cazeneuve in Bastia : black-out mediaticu
   </head>
   <div type="content">
    <p>
     À Bernard Cazeneuve li hè assai piaciutu assai Aiacciu è l'hà detta nant'à Twitter : 
"Aujourd'hui a Ajaccio, je me sens un peu chez moi"  
Ma cum'ella a face rimarcà France 3 Corse, ci hè statu un black-out nant'à a so visita in Bastia, o piuttostu per u so incontru cù Gilles Simeoni, chì era previstu : 
Un accueil que le service de communication de Bernard Cazeneuve aurait cherché à reporter ou annuler. A défaut, caméras et appareils photos sont interdits à l'entrée par les services de sécurité du ministère 
U so serviziu di cummunicazione hè statu assai attivu, ma nunda in merria di Bastia : 
19h32, le compte twitter du ministre, pourtant si actif pendant la visite (19 tweets), reste silencieux pendant les 40 minutes d'échange avec le maire nationaliste, avant de reprendre le fil de la visite ministérielle à... 20h22 lors d'un passage au groupement de gendarmerie de Bastia. 
Soca, u discorsu ch'ellu li hà tenutu u merre di Bastia ùn li hè micca piaciutu (da leghje nant'à Corse Net Info). 
Ma sì e camerà eranu difese, RCFM hà lasciatu accesi i microfoni... Da stà à sente : Passe d'armes à Bastia entre G.Simeoni et B.Cazeneuve. 
Capunanzu, Jean-Guy Talamoni avia parlatu nant'à Alta Frequenza d'un attitudine « irresponsable et gravissime ». 
Di l'avisu di tutti, u ministru di l'internu hè statu piuttostu chjosu (ma u guvernu l'avia veramente aperte e porte ?). CNI scrive : Langue corse, statut de résident, régime fiscal : Les trois "non" de Bernard Cazeneuve.
    </p>
    <p>
     "Aujourd'hui a Ajaccio, je me sens un peu chez moi" pic.twitter.com/mvT5PhnDw2
— Bernard Cazeneuve (@BCazeneuve) 12 Juin 2014
    </p>
    <p>
     U contu twitter di u Veranu Corsu parla di "pire visite ministerielle de ces 20 dernieres années !"
    </p>
    <p>
     Pour rappel : #Cazeneuve appartient à un gouvernement... #socialiste "d'ouverture".La pire visite ministerielle de ces 20 dernieres années !
— Veranu Corsu (@veranu_corsu) 12 Juin 2014
    </p>
    <p>
     Ma và bè, sta mane u ministru di l'internu dice nant'à Twitter chì : "les portes de la discussion sont ouvertes ". 
Anh bon ! Avemu avutu a paura.
    </p>
    <p>
     En Corse j'ai rappelé des principes. Le dialogue avec les élus doit se poursuivre : les portes de la discussion sont ouvertes #Bourdindirect
— Bernard Cazeneuve (@BCazeneuve) 13 Juin 2014
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
