<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Chì ci hè in stu Padduc ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Chi-ci-he-in-stu-Padduc_a2017.html"/>
     <date>
      Wed, 05 Nov 2014 14:09:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Chì ci hè in stu Padduc ?
   </head>
   <div type="content">
    <p>
     SYNTHESE :  L’objectif ainsi poursuivi est :   de passer d’une économie de la rente à une économie productive   en valorisant nos ressources naturelles et notre capital humain   de façon à réduire notre dépendance   pour générer une économie durable au service de l’amélioration des conditions de  vie des habitants de l’île et du rééquilibrage territorial 
5 thématiques transversales ont été définies en déclinaison du modèle de développement :   Limiter les facteurs de dépendance du territoire (vis-à-vis de l’extérieur)   Gérer durablement les ressources naturelles du territoire   Mettre les ressources culturelles, identitaires et patrimoniales au service  du projet de développement   Renforcer les solidarités sociales et territoriales   Encourager l’initiative privée et les activités productives pour développer  l’emploi en mobilisant les ressources humaines du territoire. 
Cette volonté affirmée est l'expression, avant toute autre considération, d'une  conviction politique profonde : sans régulation publique, l'attractivité « naturelle »  et son corollaire de développement non maitrisé de la Corse, ne font que creuser les  inégalités et rendre chaque jour plus complexe le « vivre ensemble » au sein de la  société insulaire. 
D'écrire une nouvelle page du développement insulaire en replaçant les dimensions d'identité et de culture  au coeur du modèle social 
Les situations de blocage de nombreux PLU renforcent la nécessité d'un PADDUC pour la Corse faute de voir se  poursuivre un aménagement au coup par coup et des atteintes souvent irréversibles au territoire. De fait et par-delà  l'impact territorial d'une telle situation, c'est la question même du fonctionnement démocratique qui est posée quand  la totalité des exercices de planification locale deviennent, non plus l'expression d'un débat et d'un consensus local,  mais le résultat de décisions de justice. 
Custattu :  Le modèle économique actuel de la Corse est un modèle économique polarisé sur la consommation, l’immobilier et les  services administrés. 
La production locale de biens consommables est très en deçà des besoins ;   L’économie Corse reste très largement tributaire des importations ;   Le secteur du BTP est un pilier de l’économie insulaire, mais son avenir peut poser question dans le contexte  de crise actuel ;   L’appareil productif insulaire est morcelé et âgé. 
Identification de facteurs de risque à moyen et long terme   Le renforcement de la pression humaine  saisonnière ;   Une démographie vieillissante ;   L’anthropisation du littoral ;   L’accroissement de la pauvreté et le  renchérissement du cout de la vie ;   Des difficultés, notamment d’accès au foncier,  qui affectent la production agricole ;   La dégradation du système de santé ;   La crise énergétique ;   Le réchauffement climatique. 
Dynamiser les espaces ruraux intérieurs : 
Faire du capital environnemental un avantage compétitif pour la Corse :  - La protection de notre patrimoine naturel et paysager de Corse doit permettre à l’île de maintenir une réelle  attractivité et de générer ainsi une activité touristique, qu’il nous conviendra de maîtriser. 
Faire de la culture et de l’identité des marqueurs du territoire :  Dans un contexte de globalisation et de mondialisation, la société insulaire a su trouver les voies d'une  préservation de son histoire, de sa culture et de son patrimoine. Cette capacité à affirmer une dimension  fortement identitaire est aujourd'hui reconnue de tous, aussi bien dans l'espace national, que vis à vis de  l'extérieur, dans l'image même que renvoie la Corse.  La culture, le patrimoine et l’identité deviennent pour la Corse un enjeu économique majeur, dans la mesure où  ils accroissent très fortement l’attractivité de notre territoire, où ils développent des industries innovantes  (comme l’audiovisuel, en plein essor), qui induisent la formation de jeunes professionnels. 
Les principales caractéristiques du modèle de développement retenu par l’assemblée de Corse sont de :   Créer les conditions, par des politiques publiques adaptées, d'une véritable solidarité sociale. En ce sens le PADDUC  vaut "Charte de lutte contre la précarité et l'exclusion sociale"   Créer les conditions d’une plus grande démocratisation et moralisation de la vie publique par des politiques adaptées  pour combattre toutes les dérives et favoriser l'émergence d'une démocratie participative   Affirmer l’identité et la culture corses comme des valeurs piliers au service du développement et comme vecteurs  d’ouverture sur le monde   Ne pas compromettre les ressources naturelles du territoire et d’être respectueux des grands équilibres humains  comme territoriaux. En ce sens, le modèle propose une alternative durable aux modèles productivistes qui ont  largement prévalus durant les dernières décennies   Valoriser et mobiliser prioritairement les ressources renouvelables du territoire, dans un objectif de limitation des  facteurs de dépendance   Stopper les dérives d'un mode de développement dans lequel l'économie de la « rente » s'est substituée à l'économie  de la production   Réaffirmer la valeur sociétale du travail et créer les conditions d'une mobilisation sans précédent autour des enjeux  de la formation et de la lutte contre l'échec scolaire   Mobiliser l'ensemble de la société insulaire par la mise en oeuvre d'une nouvelle forme de gouvernance de projet   Réaffirmer l’ancrage européen et méditerranéen de la Corse 
Bâtir un développement durable au service du peuple corse 
orientations stratégiques :::: 
Développer l’accueil des populations extérieures 
Transmettre le patrimoine naturel et historique de l’ile aux générations futures   Préserver tous les paysages  Préserver les paysages et milieux côtiers à travers des modalités d’application de la loi « Littoral »  précisées et renforcées 
Protéger les espaces agricoles et sylvicoles afin de limiter les mécanismes de spéculation foncière et  sécuriser les exploitations 
IV projet d'aménagement : 
Une mobilité des personnes principalement présente au sein des bassins de vie, qu’il convient de faire évoluer  d’une pratique basée presque exclusivement sur la voiture individuelle vers un recours plus important aux  modes alternatifs, notamment collectifs. 
Un patrimoine, naturel et culturel, qui constitue un facteur d’attractivité de premier plan du territoire, qui  demande à être à la fois préservé, mis en valeur et géré. 
Une fréquentation touristique essentiellement littorale, où ses effets négatifs doivent être atténués qui doit  mieux irriguer les autres parties du territoire insulaire. 
Concernant les pôles littoraux, de plaine et de vallée, il s’agit d’en renforcer les fonctions urbaines et d’améliorer les  services de transports qui les relient aux bassins de vie environnants. Dans cette perspective, il s’agit de transformer  en véritables villes les pôles urbains secondaires des agglomérations d’Ajaccio et de Bastia ainsi que ceux appelés à se  développer dans la Plaine Orientale. Le renforcement des aménités urbaines, l’organisation d’un tissu urbain basé sur  une densification, une mixité des usages possibles en visant notamment l’accueil d’entreprises, et une structuration de  véritables espaces publics doit permettre d’améliorer les conditions de vie des habitants, de développer un gisement d’emplois accessibles aux résidents des bassins de vie, notamment dans l’arrière-pays, mais aussi de mettre un terme  à un éparpillement urbain consommateur d’espaces agricoles à fortes potentialités et d’espaces naturels à préserver.  Ces polarités constituent les points d’appui à la politique de revitalisation du rural et de la montagne. 
le littoral accueille 80% de la population de l’île et 95% des lits marchands. 
Le projet de développement économique et social ambitionné par le PADDUC tend à renouer avec le potentiel  productif de l’île, en s’inscrivant dans une démarche de développement durable. En ce sens, le PADDUC affirme la  volonté de mettre en oeuvre une meilleure gestion et occupation de l’espace. 
Le PADDUC réaffirme la vocation de l’espace de montagne au-delà de 1000 m d’altitude pour les usages pastoraux,  forestiers, biodiversité, et activités de pleine nature, à l’exception des sites de ski déjà existants ou à réaffecter, et des  cols habités. 
Sur le plan de l’aménagement touristique, le PADDUC identifie les enjeux suivants :   Des pôles littoraux de destination (tels que Porto-Vecchio, Calvi, Propriano) dans lesquels le principal enjeu  porte sur l’amélioration de la mobilité en haute saison.   Des périmètres appelés à valoriser leurs ressources patrimoniales (archéologique dans l’Alta Rocca et le  Sartenais, religieux en Castagniccia, tours et maisons fortifiées dans le Cap Corse).   Des sites naturels majeurs à forte fréquentation qui doivent faire l’objet d’une stratégie d’aménagement et  de gestion (communes de l’intérieur dotées de massifs forestiers remarquables, communes situées sur la  réserve de Scandola).   Le développement des activités touristiques de montagne est envisagé comme un facteur de redynamisation  de zones de l’intérieur, notamment les plus contraintes. Il porte notamment sur la réalisation d’équipements  liés à la pratique du ski (alpin, de fond ou de randonnée) qui pourraient être implantés sur des sites existants  ou étudiés sur d’anciens sites désaffectés. 
Proposer un modèle de développement alternatif en plaine orientale,  territoire agricole unique en grand danger 
Situation actuelle :   Une vocation agricole unique, avérée, et à forte valeur ajoutée de la Plaine Orientale ;   Un « mitage » déjà fortement amorcé jusqu’au Sud de Poretta, par un développement urbain  anarchique, qui risque d’être favorisé et étendu vers le Sud par un développement de la mobilité  exclusivement appuyé sur l’amélioration de la RN 198 ;   La nécessité d’assurer au mieux les besoins croissants de déplacements entre Bastia, Porto  Vecchio et jusqu’à Bonifacio.  Objectif : Mettre en oeuvre une alternative radicale de système de transport, à la tendance actuelle qui  favorise le « tout routier » et ses conséquences induites en terme de mitage et de destruction de terres  agricoles. 
Une telle démarche – outre ses enjeux sur le fond - pourrait conférer au PADDUC un caractère non pas de document  figé et abouti, mais de « processus de projet » incrémental. 
Le PADDUC souhaite sortir de la logique de zonage et favoriser, en privilégiant « l’urbanisme de projet » par rapport  à « l’urbanisme du règlement », l’émergence de véritables projets de territoire intégrés, qui prennent en compte  l’ensemble des enjeux socio-économiques et environnementaux, et valorisent mieux les richesses et atouts naturels de  l’île.  Le PADDUC dispose d’une habilitation générale pour définir « les principes de l'aménagement de l'espace » qui  résultent de la stratégie de développement durable du territoire qu’il a arrêté. A ce titre, il détermine la localisation  préférentielle ou les principes de localisation des extensions urbaines, des activités industrielles, artisanales,  commerciales, agricoles, forestières, touristiques, culturelles et sportives.  A cette fin, le PADDUC définit des Espaces Mutables en raison d’enjeux Urbains ou Economiques (EMUE), qui visent à  permettre l’émergence de projets de territoire intégrés.
    </p>
    <p>
     Synthèse : 48  Projet de société : 58  Livret II - Diagnostic Stratégique Territorial : 114
    </p>
    <p>
     Livret I - Projet de Société 
Il nous incombe ensemble pour aujourd’hui, pour demain, pour nos enfants de rechercher avec ambition et audace le  nécessaire équilibre entre développement et protection. Cet équilibre doit permettre avant tout de garantir une  gestion équitable et durable de nos ressources et de nos espaces.  En répondant à ces deux questions, nous souhaitons répondre aux principales préoccupations des corses, qui n’ont  que trop attendu pour qu’enfin, notre île soit dotée d’un cadre, d’un outil à la mesure des enjeux mais aussi des  menaces qui pèsent sur elle. 
En 1970, la DATAR commande à "l’Hudson Institute", une étude sur les perspectives de développement de la  France, avec un focus sur plusieurs régions françaises, dont la Corse.  Si la méthode employée, issue de la prospective stratégique, a pu apparaitre à certains égards "surprenante", (en  effet l’élaboration s’est faite essentiellement à partir de l’observation aérienne), c’est le choix de l’Etat qui fit couler  beaucoup d’encre.  On ne sait si l’Etat s’inspira de l’un des 4 scenarii formulé par l’Hudson, compte tenu de la traduction tardive du texte  en français (Juillet 1971), mais ce qui est certain c’est que le schéma d’aménagement de la Corse adopté le 29 Juillet  1971 est axé principalement sur le développement touristique. Ce choix stratégique de l’Etat, prévoyant de faire  passer la population touristique de 500 000 en 1971 à 2 200 000 en 1982, désavoue le choix de l’Hudson qui lui  portait sur un développement doux et intégré faisant la part belle à la valorisation de l’identité et des ressources  locales. 
26 Juillet 2012 : Adoption du modèle de développement, des grandes orientations et de la stratégie d’élaboration  du PADDUC par l’Assemblée de Corse après une première étape de consultation citoyenne (3 000 questionnaires  grand public retournés et analysés).  Ce document fixe les objectifs suivants :   Passage d’une économie de la rente à une économie productive ;   Valorisation des ressources naturelles et du capital humain ;   Réduction de la dépendance ;   Génération d’une économie durable au service de l’amélioration des conditions de vie des habitants de l’île  et du rééquilibrage territorial. 
31 Janvier 2014 : Adoption du Plan d’Aménagement et de Développement Durable (PADD) par l’Assemblée de Corse  aux termes d’une démarche transversale et participative (organisation d’ateliers, de forums citoyens, de sondages  d’opinion et de questionnaires et d’articles sur son élaboration et son avancement).  Le PADD a été élaboré autour de 5 thématiques qui ont été définies en déclinaison du modèle de développement :   Limiter les facteurs de dépendance du territoire (vis-à-vis de l’extérieur) ;   Gérer durablement les ressources naturelles du territoire ;   Mettre les ressources culturelles, identitaires et patrimoniales au service du projet de développement ;   Renforcer les solidarités sociales et territoriales ;   Encourager l’initiative privée et les activités productives pour développer l’emploi en mobilisant les  ressources humaines du territoire. 
Les débats menés, notamment durant les Assises du littoral, sont en ce sens riches d'enseignement. Ils nous orientent  clairement vers :   L’obligation de concevoir des projets de territoire clairs et de qualité pour convaincre du bienfondé d'un  projet de planification ;   Le besoin de mettre la problématique environnementale et la question de la préservation de la terre  agricole au cœur de ces projets ;   La nécessité de préciser les concepts tels que ceux de la loi littoral ou montagne ;   L'intérêt de bénéficier enfin, d'un document cadre de niveau régional comme le PADDUC afin de sécuriser  les procédures de niveau local. 
Il convient tout d’abord de rappeler que le développement doit être global, endogène et intégré. Il s’applique en  effet toujours à un territoire spécifique car les situations sont très différentes d’une région à une autre. Il doit  correspondre aux besoins des hommes et des femmes qui y résident ; on parle alors de développement humain. Les  progrès technologiques, ne sont que des moyens permettant aux êtres humains d’exploiter pleinement leurs  potentialités et de vivre de manière productive et créative.  On a longtemps pensé que le progrès social est issu du progrès économique. Si les trente glorieuses ont apporté une  amélioration du niveau de vie et une réduction des inégalités, notamment dans les pays du Nord, il ne s’agissait que  d’une parenthèse heureuse dans l’histoire récente. En effet, cette forme de progrès économique, non universalisable,  a engendré non seulement une crise sociale où une grande partie de la population s’est retrouvée inemployée mais  également une crise environnementale où l’épuisement des ressources naturelles et les changements climatiques  rendent la vie sur notre planète difficile, pour ne pas dire impossible, pour de nombreuses espèces vivantes. En ce  début du XXIème siècle, l’humanité souffre toujours de famine, du manque d’eau potable, de malnutrition et de  pandémies chroniques, l’analphabétisme concerne encore de trop nombreux enfants et le chômage est un fait massif.  La crise que nous vivons marque donc un épuisement de ce modèle. On peut le regretter mais on doit surtout essayer  de trouver les solutions qui permettent à la vie de continuer sur notre planète. Les solutions aux changements  climatiques, ne passeront que par un changement du régime d’accumulation et du paradigme techno-économique  qui lui est rattaché. 
1. UN MODELE ECONOMIQUE POLARISE SUR LA CONSOMMATION,  L’IMMOBILIER ET LES SERVICES ADMINISTRES 
En effet, il se caractérise, comme dans les DOM, par la faiblesse de l’agriculture et de l’industrie, par une place  prépondérante du secteur tertiaire, notamment des services marchands qui bénéficient de l’importance des activités  touristiques et surtout par la surreprésentation des services administrés. 
Le dynamisme du secteur de la construction, à  l’origine de la majeure partie des créations  d’entreprises depuis 2002, et son implication  dans la valeur ajoutée produite dans l’île, est  également une particularité locale. 
A l’origine de cette croissance économique, on retrouve notamment la conjugaison des effets favorables du  tourisme et la très forte expansion depuis 1999 du secteur du BTP, stimulé par la construction de logements et la  vigueur de l’investissement public, dont la valeur ajoutée a progressé en moyenne de 12 % par an (en valeur). 
Ainsi, comme le souligne M. Guillaume Guidoni, le modèle économique Corse, comme celui de la plupart des îles  méditerranéennes, est « focalisé sur le diptyque consommation-immobilier, à la fois dans le secteur privé  (construction, distribution, tourisme) et dans le secteur public (emplois publics, exemptions fiscales pléthoriques,  infrastructures) » 
C’est un modèle dans lequel le système de création de richesses vise à capter le maximum de revenus privés  (résidents, touristes) et publics (prestations sociales, subventions, investissements publics). 
Il implique d’importer des quantités sans cesse croissantes de produits pour répondre aux besoins générés, creusant  de cette façon le déficit commercial. De plus, ce modèle s’accompagne de processus spéculatifs et inflationnistes qui  se conjuguent pour renchérir de façon forte le coût de la vie. 
Aussi place-t-il la Corse dans une situation de dépendance vis-à-vis d’une source extérieure de capitaux, la rendant  ainsi extrêmement vulnérable à la crise économique et financière. 
En ce qui concerne par exemple le secteur de l’agriculture, le poids en volume de la production agricole insulaire  reste en deçà des besoins de la consommation locale malgré une présence des produits qui tend à s’améliorer (à  titre indicatif : présence de « paniers de fruits et légumes » dans les rayons GMS pendant la période estivale). 
Le secteur de la viande bovine ne représenterait que moins du tiers de la consommation avec des disparités selon les  produits et les modes de distribution/commercialisation, tandis que les productions d’élevage restent encore  tributaires des importations de fourrages. 
2.2. Une économie qui reste très largement tributaire des  importations  L’économie insulaire très largement portée par la consommation, génère de fait un développement limité du  territoire, en raison d’une balance commerciale induite fortement négative. 
2.3. Un secteur du BTP, pilier de l’économie insulaire dont l’avenir peut poser question dans le contexte de crise actuel  Face à cette conjoncture et à la place grandissante qu’occupe depuis les années 2000 le secteur de la construction  dans l’économie insulaire, sa surreprésentation dans l’économie insulaire entraine un facteur de risque  considérable en cas d’effondrement. 
C. IDENTIFICATION DES POTENTIELS DE L’ILE  SUR LESQUELS ANCRER LE  DEVELOPPEMENT 
L’île bénéficie d’un certain nombre d’atouts sur lesquels doivent s’ancrer son modèle. Au premier rang de ces atouts,  la qualité de son cadre de vie et son identité, à partir desquels, peut s’organiser un développement dynamique. 
Sur une planète souvent surpeuplée et à l’intérieur  de laquelle la gestion des densités de population se  pose de façon récurrente, la Corse bénéficie d’une  situation atypique, globalement favorable. 
Ainsi, même s’il s’agit d’un petit territoire en comparaison des  autres régions de France métropolitaine, en tant qu’île, l’espace  disponible y est considérable et d’autant plus lorsque l’on  considère sa faible population, sans obérer le fait que dans le  contexte actuel, les problématiques du foncier n’en facilitent pas la  mobilisation effective. 
Désormais, les 97 communes littorales accueillent près de 80 % de  la population insulaire alors qu’elles ne représentent que 42 % de la  superficie régionale. Et les communautés d’agglomérations  d’Ajaccio et de Bastia concentrent près de la moitié de la population  insulaire sur 4% du territoire régional.  Le développement de la périurbanisation a profité aux communes proches d’Ajaccio et de Bastia qui ont toutes  poursuivi leur croissance à un rythme particulièrement soutenu.  Les couronnes périurbaines des pôles urbains (Ajaccio, Bastia, Propriano, Calvi, Ile-Rousse, Casinca, Corte, Ghisonaccia  et Porto-Vecchio) ont une densité de 28 habitants au km²1  .  Et enfin le territoire rural qui couvre près de 80 % de l’île, est avec 16 habitants au km²2  , deux fois moins peuplé que  le rural métropolitain.  La Corse reste ainsi la région de France métropolitaine la moins densément peuplée de France avec 34 habitants au  km², disposant donc de vastes espaces inoccupés, et par conséquent disponibles. 
La fonction « productive », à l’intérieur de laquelle les activités agricoles et sylvicoles occupent une place trop  faible, bien que potentiellement importante, doit se renforcer pour servir d’ancrage à une croissance de  l’activité et de l’emploi.  La diversité des paysages ruraux de Corse, ses grands espaces sur lesquels s’appuie l’essor de la fonction  « récréative et touristique », doit également constituer, un atout majeur en termes d’attractivité  démographique et économique, si tant est que l’on ne les considère pas comme de simples réserves. 
3. CULTURE ET IDENTITE PRESERVEES 
La prise en compte des dimensions sociales,  culturelles et historiques sont essentielles si  l’on veut bâtir et faire partager la même vision  d’avenir sur un espace susceptible de se  fédérer autour d’un projet commun. 
Dans un contexte de globalisation et de mondialisation, la  société insulaire a su trouver les voies d'une préservation de son  histoire, de sa culture et de son patrimoine. Cette capacité à  affirmer une dimension fortement identitaire est aujourd'hui  reconnue de tous, aussi bien dans l'espace national, que vis à vis  de l'extérieur, dans l'image même que renvoie la Corse. 
C’est en raison de ses particularités, mais aussi de son organisation sociale, que l’île a vu naître et s’épanouir une  culture originale, dont la langue corse est le vecteur majeur. La langue Corse se doit d’être identifiée comme une  valeur spécifique permettant de restaurer une société bilingue, garante d’intégration, de cohésion sociale et de  développement. Ceci est fondamental car il est ici question d’éviter tout risque de perte irréversible des fondements  même de la culture et de l’identité insulaires. 
La prise en compte des dimensions sociales, culturelles et historiques sont essentielles si l’on veut bâtir et faire  partager la même vision d’avenir sur un espace susceptible de se fédérer autour d’un projet commun. 
3.2. La culture et l’identité comme marqueurs du territoire  La culture, le patrimoine et l’identité deviennent pour la Corse un enjeu économique majeur, dans la mesure où ils  accroissent très fortement l’attractivité de notre territoire, où ils développent des industries innovantes (comme  l’audiovisuel, en plein essor), qui induisent la formation de jeunes professionnels. Ces nouveaux vecteurs contribuent  au rayonnement positif des productions agricoles et agroalimentaires insulaires. 
La construction d’une société bilingue, créatrice de lien social, devra permettre tout à la fois : d’enrayer un processus  de disparition d’une langue plus que menacée (rapport UNESCO), d’identifier sur le plan économique pour mieux les  valoriser, la destination touristique et les productions spécifiques, qu’elles soient traditionnelles ou nouvelles. 
L’héritage agricole et pastoral est un vecteur essentiel de l’identité de la Corse, la population est attentive aux  traditions villageoises, les produits typiques liés aux saisons sont recherchés et chacun souhaite le maintien et le  développement de l’agriculture. 
D. PRINCIPAUX FACTEURS DE RISQUE SUR LE  TERRITOIRE A MOYEN ET LONG TERME  1. RENFORCEMENT DE LA PRESSION HUMAINE SAISONNIERE 
Afin que le tourisme serve de  levier au développement local,  il faut l’envisager comme un  outil de production qui serve la  création de valeur ajoutée et  d’emplois maîtrisée localement. 
La situation géographique de la Corse la place au cœur du premier bassin  récepteur mondial du tourisme : le Nord-Ouest méditerranéen, qui  concentre environ 80 % de l’offre touristique méditerranéenne. Le modèle  dominant de ce bassin est celui du tourisme de masse ; il s’est d’ailleurs  aussi étendu aux pays de la rive Sud, notamment à la Tunisie et au Maroc. 
Aussi, l’attractivité touristique de la Corse ne déroge pas à ce modèle,  comme le montrent les chiffres de la fréquentation touristique de l’île :  d’après l’observatoire du tourisme de l’Agence du Tourisme de la Corse  (ATC), on dénombre en 2009, environ 2,7 millions de séjours dans les établissements touristiques marchands de l’île  (les hôtels et campings). En équivalents habitant, en moyenne sur l’année, cela représenterait 83 000 habitants  supplémentaires sur l’île, soit une augmentation de près d’un tiers de la population. 
Cependant, en réalité, les séjours touristiques se concentrent à 85 % entre les mois d’avril et d’octobre et de façon  encore plus marquée, à 45 % sur les seuls mois de juillet et d’août. 
Considérant de plus, que 94 % des lits marchands de l’île se situent dans les communes littorales, on s’aperçoit que ce  phénomène de concentration n’est pas seulement temporel mais aussi spatial. D’ailleurs, la capacité d’accueil  touristique du littoral, qui allie le tourisme marchand à l’offre non marchande s’élève à 308 722 lits, soit plus que sa  propre population (239 907 habitants permanents au RP 2008). 
La problématique de la pression anthropique saisonnière s’accroît avec les années, car non seulement le nombre de  touristes augmente régulièrement (+ 6 % en 2009), mais la pointe estivale est aussi plus marquée, comme le fait  remarquer l’ATC. Ces effets de pointe ont des conséquences dans de très nombreux domaines :   Le nombre d’hébergements croit sans entrer en lien avec la logique d’une économie productive. Cette  dérive immobilière du tourisme a été identifiée à de nombreuses reprises à travers la planète, on la qualifie  parfois de « stratégie de devises-lits » puisqu’il s’agit de spéculer indéfiniment sur la création de lits sans  grande utilité économique. S’ensuivent alors des dés-économies d’échelle pour les collectivités locales et  pour les économies régionales face à cet afflux de « lits froids » et parfois même, comme ce fut le cas en  Floride, un krach économique dont le détonateur fut l’immobilier touristique ;   Il en va de même du dimensionnement des équipements, des voiries et des réseaux d’assainissement,  d’adduction d’eau, d’électricité, de télécommunication, de ramassage des déchets … ;   Tout comme des nuisances sonores et des pollutions de l’air, des eaux, des sols qui menacent  l’environnement, la biodiversité et impactent considérablement la qualité de vie posant la question de  l’acceptabilité sociale de la trop forte saisonnalité de l’activité touristique. 
Elle entraine en outre la sur-fréquentation de certains sites avec des conséquences tant sur les écosystèmes naturels  qu’en terme d’image négative vis-à-vis des visiteurs. 
Ainsi, si cette saisonnalité marquée était jusque-là envisagée comme un facteur potentiel de dégradation de la  qualité de vie par les insulaires, elle est aujourd’hui aussi à considérer comme un facteur pouvant affecter  l’attractivité touristique et toute l’économie qui en découle. 
Quoiqu’il en soit, afin que le tourisme serve de levier au développement local, il faut l’envisager comme un outil de  production qui serve la création de valeur ajoutée et d’emplois maîtrisée localement. 
2. DEMOGRAPHIE ET DISPONIBILITE DES CLASSES JEUNES COMME  RESSOURCES HUMAINES MOTRICES DE DEVELOPPEMENT 
En ce qui concerne la question du renouvellement des actifs, il apparaît que la croissance de la population, modérée  (+ 4 % entre 1990 et 1999), puis plus soutenue (plus 17 % de 1999 à 2010) est principalement due aux migrations : le  solde des naissances et des décès est pratiquement nul. La population de la Corse est sensiblement plus âgée que la  moyenne France. En 2010, les plus de 60 ans (27 %) sont plus nombreux que les moins de 20 ans (20 %). Si les  tendances démographiques récentes se maintiennent, la région connaîtra un vieillissement rapide de sa population  qui deviendrait ainsi la plus âgée de France. En 2040, un insulaire sur trois sera âgé de plus de 65 ans. 
On ne s’implante pas en Corse  pour faire des enfants mais plutôt  vers 30-50 ans ou après, pour y  travailler ou passer sa retraite 
Et l’INSEE de conclure que malgré le nombre de départs importants, la population active de la Corse devrait  augmenter. L’arrivée d’actifs en provenance du continent et l’augmentation du taux d’emploi féminin devraient  plus que compenser les départs à la retraite. 
Le problème de ce modèle démographique est qu’il n’est pas « bon » pour la croissance future de la Corse. Les  chiffres montrent de façon assez évidente qu’on ne s’implante pas en Corse pour faire des enfants mais plutôt vers  30-50 ans ou après, pour y travailler ou passer sa retraite. 
Il apparait clairement aux élus du Conseil exécutif, que bien avant la gestion démographique par le seul jeu  des flux migratoires, c’est la mobilisation du potentiel jeune en Corse qui doit constituer l’enjeu stratégique  crucial. La faible scolarisation notamment des 18-21 ans, (taux de 60 % pour 68 % au plan national),  l’importance de l’échec scolaire, constituent des réalités à éradiquer car elles sont les premiers handicaps au  développement de la Corse. Des outils capitaux tels que l’Université de Corse constituent un atout majeur  pour conduire cette évolution indispensable 
3. URBANISATION DU LITTORAL  L’anthropisation du littoral résulte de la conjonction de deux phénomènes :   La désertification de l’intérieur au profit du littoral tout au long du 20e  siècle et notamment après la seconde guerre mondiale ;   Les flux migratoires quasi exclusivement dirigés vers le littoral (sur les  34 000 habitants qu’a gagné la région Corse entre 1999 et 2006, 81 %  ont été accueillis sur le littoral). 
La rapidité de progression de l’urbanisation littorale pourrait  impacter de façon irréversible certains espaces littoraux 
La rapidité de progression de l’urbanisation littorale pourrait impacter de façon irréversible certains espaces  littoraux constituant l’atout principal de la Corse, notamment les espaces les plus proches du rivage déjà soumis à  une plus forte pression urbaine. 
Or, en l’absence de projets de développement « alternatifs », l’urbanisation est souvent le seul vecteur de  développement et de création de ressources. Elle engendre de cette façon de fortes inégalités entre les « territoires  joyaux », qui ne peuvent être urbanisés et les autres territoires, moins protégés, qui profitent des retombées  économiques puisées dans l’exploitation de cette richesse. 
4. ACCROISSEMENT DE LA PAUVRETE ET RENCHERISSEMENT DU  COUT DE LA VIE 
En 2006 seulement 58 % des  individus en âge de travailler ont un emploi. Ce taux d'emploi est parmi les plus bas de France. Parmi les personnes  ayant la chance de trouver un emploi, beaucoup sont confrontés à la précarité, il s’agit des salariés du secteur  touristique et plus particulièrement des activités d’hébergement et de restauration, activités saisonnières par  excellence nécessitant une main d’œuvre faiblement qualifiée.  Autre élément de la structure de l’emploi en Corse, la distribution inégalitaire des  revenus qui est plus marquée qu’ailleurs. Entre les 10 % de ménages les plus pauvres  et les 10 % les plus aisés, le niveau de vie est multiplié par 3,6 en Corse contre 3,2 en  moyenne nationale pour la province. Ces chiffres nous rapprochent davantage des  pays méditerranéens comme l’Espagne ou l’Italie. 
Ainsi, en 2007, 20 % de la population insulaire vit sous le seuil de pauvreté (contre 17,7 % en 2004), c'est-à-dire dans  un ménage dont le niveau de vie est inférieur à 60% du niveau de vie national médian. C’est le taux de pauvreté le  plus élevé de France métropolitaine, la moyenne en province sur le continent, s'établissant à 14 %.  C’est ainsi que 60 000 insulaires vivent avec moins de 830 € de revenu mensuel. 
Cette pauvreté liée aux insuffisances du marché du travail s’accentue davantage avec le coût de la vie élevée dans  notre région et ce malgré les avantages fiscaux consentis, la dotation de continuité territoriale qui subventionne le  transport et les dispositifs de réfaction de TVA.  Selon une enquête réalisée en mars 2010 par l’INSEE, en partenariat avec la Préfecture de Corse et la Collectivité  Territoriale de Corse, les produits alimentaires et les boissons non alcoolisées, qui constituent un des plus importants  poste de dépenses pour les ménages7  , ont un coût supérieur de 8,6% au continent. De même le carburant, produit de  consommation courante, est en moyenne plus cher, ainsi que l’habitation, non pas du fait des loyers, qui bien  qu’élevés ne sont pas parmi les plus hauts, mais des coûts inhérents, à savoir, l’eau, l’électricité, le gaz …  Ajaccio est en outre considérée comme la ville la plus chère de France, les prix affichés par les supermarchés y sont  15 % plus élevés que la moyenne nationale. 
5. DES DIFFICULTES, NOTAMMENT D’ACCES AU FONCIER, QUI  AFFECTENT LA PRODUCTION AGRICOLE 
Une augmentation du prix des  terres et une urbanisation diffuse  et mal contrôlée, freins à  l’installation agricole 
Toutes les spéculations restent cependant affectées à des degrés divers par des difficultés inhérentes à la  problématique d’accès au foncier - Source SAFER 2012 :   [… Foncier très morcelé et souvent indivis   Augmentation du prix des terres sur 10 ans (+300% sur les terres agricoles à + 750 % sur l’ensemble des terres)   Urbanisation diffuse et mal contrôlée, paysages abimés, terres agricoles gaspillées, environnement menacé   Foncier non rationnel en zone de montagne, difficilement exploitable …]  Outre l’impact sur les paysages ruraux, ces difficultés sont un frein à l’installation, à l’investissement et à  l’aménagement agricole et nuisent globalement à la compétitivité de ce secteur économique. 
6. DEGRADATION DU SYSTEME DE SANTE  Une pénurie de  médecins et un sous-  équipement notoire 
7. CRISE ENERGETIQUE  La Corse doit diminuer  considérablement sa  dépendance au pétrole et  autres ressources fossiles 
On constate que les produits pétroliers représentent 83 % de la consommation totale d’énergie primaire (non  transformée). Dans la consommation d’énergie finale (sans consommation producteurs, transformateurs et  distributeurs d’énergie) les produits pétroliers représentent 60 % de la consommation. 
E. VALEURS STRATEGIQUES DU MODELE DE  DEVELOPPEMENT 
La formation des hommes  Vers une économie plus équilibrée dans ses échanges  Equité sociale et solidarité 
Identité  Dans un monde où la globalisation et le profit broient inexorablement pour reléguer au rang de curiosités exotiques  « les particularités locales », l’identité doit être considérée comme une valeur refuge que l’on ne doit à aucun  moment considérer comme un repli sur soi, mais bien au contraire comme une fenêtre ouverte sur le monde.  L’identité doit être prise en compte au moins à trois niveaux, en tant que :   ciment social, générateur de lien social et système de solidarité active ;   élément majeur de la qualité de la vie que l’on trouve encore sur notre île ;   véritable point d’ancrage dans la reconnaissance du territoire vis-à-vis de l’extérieur.  En ce sens elle participe, comme une richesse, au même titre que nos paysages, à l’attractivité du territoire et est à  considérer comme un des moteurs de son développement. 
Travail et partage de la richesse et des emplois créés  Le constat d’une économie productrice de richesses mais très inégalement répartie et largement alimentée par  l’activité touristique, confirmée par différents travaux statistiques mettant en évidence le creusement des écarts au  sein de la société insulaire, justifie que la question du partage de la richesse soit prise en compte comme un principe  qui devra nourrir le modèle développement. 
Protection et gestion du capital environnemental 
II. LES GRANDES ORIENTATIONS DU  PADDUC 
Ce modèle doit se concevoir comme :   Un modèle en rupture avec les modes de production et de gestion que l'on a connu jusqu'à aujourd'hui.  Il s'agit bien d'inventer dans le cadre du PADDUC un modèle « alternatif ».   Un modèle non productiviste, c'est à dire entre autre respectueux de grands équilibres et ayant intégré  l'impérieuse nécessité de ne pas "assécher" les ressources naturelles à mobiliser.   Un modèle qui mobilise en priorité les ressources du territoire, qui les valorise de façon à limiter les  facteurs de dépendance territoriale dans un nouveau contexte dans lequel les échanges massifs de  biens entre territoires pourraient être de plus en plus onéreux.   Un modèle qui mobilise sa culture et son identité pour faire ciment social autour de cette nouvelle  construction du territoire.   Un modèle qui élève le travail et l'activité de production locale au rang de valeurs prioritaires.   Un modèle qui mobilise l'ensemble de la société insulaire. La Corse est trop petite et trop peu peuplée  pour se permettre d'avancer sans rassembler l'ensemble de sa population autour d'un même projet.   Un modèle qui soit juste et qui stoppe les dérives de la spéculation d'une part, et du creusement des  écarts de richesses, d'autre part. 
1. IDENTITE-CULTURE-PATRIMOINE  La Corse a su préserver une identité forte tout au long des dernières décennies, alors même que le monde  connaissait des processus lourds et inexorables de globalisation et de standardisation des modes de vie. Force est de  reconnaître, que ce qui a pu être un temps considéré par certains, comme le signe d’un « retard », se révèle 
aujourd’hui être un formidable atout en matière de cohésion sociale.  Il n’en demeure pas moins vrai que la notion même d’identité doit être orientée délibérément vers des notions  d’ouverture et de modernité.  Ceci implique également de la part de l’Etat nation, le respect de nos différences. 
De ce fait, il a été proposé d’inclure dans le PADDUC, les mesures stratégiques suivantes :   Identification et mise en valeur des principales potentialités de l’île en matière patrimoniale ;   Promotion d’une organisation spatiale et d’une urbanisation qui soit l’expression de l’organisation  sociale et culturelle de la société insulaire ;   Schéma d’organisation territorial des outils et équipements culturels structurants ;   Rendre accessible au plus grand nombre la pratique de la langue corse en considérant cette dernière  comme un rempart au communautarisme ;   Donner à la langue un statut tel que le défini par l’Assemblée de Corse (Délibération de l’Assemblée  n°13-096 de Corse du 17 mai 2013 approuvant les propositions pour un statut de co-officialité et de  revitalisation de la langue corse) ;   Positionnement de la culture au centre du projet social, économique et environnemental ;   Implication permanente de la politique linguistique et culturelle dans le projet ;   Mise en place d’une véritable économie identitaire : prise en compte de tous les éléments constitutifs  de la culture dans l’élaboration du projet économique ;   Création de filières structurantes créatrices d’emplois : (Ex : Filière agroalimentaire, savoir-faire  artisanaux, tourisme patrimonial, valorisation des patrimoines artistiques …) dans les optiques ci-dessus  définies. 
C. GRANDES ORIENTATIONS A PRIVILEGIER  EN MATIERE DE DEVELOPPEMENT  ECONOMIQUE 
Bien que comparaison ne vaille pas raison, nous nous devons de regarder ce qui se passe en Europe, dans le bassin  méditerranéen, et plus particulièrement en Grèce et en Espagne. Les choix stratégiques de développement, à savoir la  construction et le tourisme, la faible place accordée à l'économie productive, la crise de la dette publique dans la zone  Euro, après avoir quasiment détruit l’industrie, ont sérieusement mis à mal les économies grecques et espagnoles. Ce  constat doit nous interpeller, tant notre modèle économique semble jusque-là se rapprocher de celui de ces deux  pays dont le poids de l’économie administrée et des services, rappelle aussi dangereusement la situation dans  laquelle nous nous trouvons.  Aujourd’hui, le contexte de crise financière, économique, sociale et climatique doit nous conduire à repenser notre  modèle de développement. Il faut à présent engager la Corse vers une croissance plus largement endogène et  raisonnée, qui devra s’appuyer sur le capital humain, l’innovation et la juste intervention de la puissance publique,  dans le but de satisfaire en priorité les besoins premiers de celles et ceux dont l’existence est la plus difficile et  permettre une répartition équilibrée de la richesse produite au bénéfice des Corses. Dans le même registre, il  conviendra de privilégier la réimplantation d'une économie productive transformatrice des potentialités et des  ressources naturelles locales. 
1. ADAPTATION DE L’ILE AUX GRANDS FACTEURS DE RISQUES ET AU  CONTEXTE INTERNATIONAL DE CRISE … DIMINUTION DES  FACTEURS DE DEPENDANCE 
. La faiblesse  de l’économie productive dans l’île et l’avenir incertain des processus de transports et d’énergie resituent l’insularité  comme une donnée fondamentale, potentiellement porteuse de risques. 
3. AFFIRMATION DE CHOIX EN MATIERE DE GRANDS EQUIPEMENTS,  D’INFRASTRUCTURES ET DE TRANSPORTS  Une place centrale est accordée aux transports collectifs et au développement de l’inter-modalité dans l’île. 
D. GRANDES ORIENTATIONS A PRIVILEGIER  EN MATIERE DE PROTECTION ET DE  GESTION ENVIRONNEMENTALE 
2. AFFIRMATION DE TROIS GRANDS SCHEMAS DE PROTECTION ET DE  MISE EN VALEUR « LITTORAL », « MONTAGNE » ET « MER » 
3. DEVELOPPEMENT D’UNE NOUVELLE ECONOMIE ISSUE DE LA  TRANSITION ECOLOGIQUE
    </p>
    <p>
     Livret II - Diagnostic Stratégique Territorial 
Le diagnostic stratégique du territoire s’articule au regard des cinq défis pour la Corse :   le défi démographique et socio-spatial ;   le défi culturel et patrimonial ;   le défi du rééquilibrage économique pour diminuer la vulnérabilité de l’île ;   le défi environnemental ;   le défi de l’aménagement du territoire 
Ce diagnostic stratégique met en évidence la nécessité de limiter les facteurs de dépendance du territoire insulaire en  priorisant l’économie productive durable et solidaire à partir des ressources locales, qu’elles soient humaines,  naturelles, culturelles ou patrimoniales ; car ce n’est pas, comme le souligne l’économiste L. Davezies, « l’économie du  pays qui tracte les territoires, c’est l’inverse ». 
A le défi démographique et socio-spatial ;  La Corse gagne désormais environ 3 500 habitants chaque année. La structure des courants migratoires se compose  aussi bien de nationaux que d’étrangers. Les flux migratoires quels qu’ils soient se sont d’ailleurs intensifiés depuis la  fin des années 1990. Au 1er janvier 2010, la population étrangère en Corse est de 26 332 personnes7 
La part des étrangers dans la population insulaire représentait en 2009 8,3% alors que la moyenne nationale  s’établissait à 5,9%8  .  Concernant les migrations inter-régionales, la Corse représente le troisième taux d’entrée.  En l’espèce, si la Corse demeure attractive pour l’ensemble des catégories socioprofessionnelles,  elle est une destination privilégiée pour les personnes retraitées ou en seconde partie de carrière (40 à 59 ans). 
La Corse devra dans le même temps mener une politique volontariste pour  maintenir sa population jeune dans l’île et en parallèle attirer une population  extérieure dynamique et entreprenante. 
Une autre tendance vient alourdir cet état des lieux : 1 habitant sur 5 en 201026 vit  sous le seuil de pauvreté avec un revenu inférieur à 924 € par mois. La carte  présentée ci-dessous, rend compte de cet état social. La Corse y accuse un taux de  pauvreté à près de 20 %  27  . Si les chiffres sont éloquents, ils demeurent malgré tout  stables depuis le début des années 2000. 
1 habitant sur 5 vit sous le  seuil de pauvreté (revenu  inférieur à 924 € par mois) 
L’échec scolaire et le manque de qualification favorisent les situations précaires  L’absence de qualification  favorise les emplois instables  Sur cette question, la Corse accuse un niveau de scolarisation des 18-21 ans  très en-dessous de la moyenne nationale avec un taux, en 2009, de 60,2 %  contre 68 % pour la France métropolitaine. 
Cet échec ou décrochage scolaire se trouve aggravé  en milieu rural. 
GRAPHIQUE p.16 
Sur le marché du travail se retrouve ainsi un nombre important de non-qualifiés très vulnérables aux inflexions des  tendances économiques et aux restructurations.  Sur l’année 2010, le chômage des moins de 25 ans a progressé de 8,9% contre 2.6% au niveau métropolitain 
Sur le plan culturel, une perte de repères corrélée à une crise de valeurs traditionnelles s’affirme. En atteste la  progression des conduites déviantes et addictives alors que dans le même temps, le travail n’est plus envisagé comme  un facteur d’intégration sociale, d’émancipation et d’affirmation de soi. 
La précarité des populations les plus fragiles aggravée par les difficultés à se loger  convenablement 
L’accès au logement : entre pénurie et inadaptation à la demande sociale  31% de résidences secondaires 
Sous l’angle de l’accès au logement, l’INSEE met en évidence qu’en Corse en  200941  , près d’un tiers des logements existants sont des résidences  secondaires. Avec 31% de résidences secondaires contre 10% en moyenne nationale, la Corse occupe le 1  er rang des  régions françaises. Le marché de la construction s’est en effet largement orienté sur le secteur de la résidence  secondaire et la construction de résidences permanentes en a été impactée fortement. 
Seulement 10% de logements sociaux 
Des prix au m2  élevés  Corse occupe le troisième rang des régions métropolitaines les plus chères pour le parc social. 
2.2. Les phénomènes de précarité renforcés par une cherté de la vie  ressentie ou avérée 
Un coût de la vie en Corse plus  élevé que sur le continent 
Cependant les statistiques (hors loyer) atténuent cette  perception : elles indiquent que la moyenne des prix en Corse est légèrement supérieure (1,5%). Ce ressenti  s’explique principalement par le fait que les prix des dépenses régulières mais minoritaires en proportion, comme  l’alimentation, le gaz et le fuel domestique, sont en moyenne plus élevées que sur le continent, entre 7% et 9%4 
Selon une enquête réalisée en mars 2010 par l’INSEE, en partenariat avec la Préfecture de Corse et la Collectivité  Territoriale de Corse, les produits alimentaires et les boissons non alcoolisées, qui constituent un des plus  importants poste de dépenses pour les ménages48, ont un coût supérieur de 8,6% par rapport au continent. 
Si on prend en considération le coût du foncier et du logement, cette sensation d’un coût élevé de la vie en Corse  devient beaucoup plus sensible : l’île est la quatrième région de France en ce qui concerne le prix des loyers au m² 
3. DES DYNAMIQUES SOCIO-SPATIALES CONTRADICTOIRES  En se basant sur les données CAF, il ressort que d’une  manière générale, les bas revenus sont  particulièrement prégnants dans le sud de Bastia et  en Plaine Orientale jusqu’à l’Extrême Sud. 
3.2. La répartition de la population insulaire déséquilibrée entre  l’intérieur et le littoral  81% de la population insulaire vit dans des communes littorales 
Une périurbanisation grandissante autour des pôles urbains  Cette tendance à la concentration de la population sur  une partie restreinte du territoire participe au  renforcement des fractures territoriales entre l’urbain et le rural, entre le littoral et l’intérieur de l’île. Cette  tendance est également à l’origine d’une forte périurbanisation. Ceci soulève des questions en matière  d’infrastructures, de coûts d’équipement et de fonctionnement pour les collectivités. Cela pèse également sur  l’environnement et le foncier. Dans le même temps, cette tendance n’est pas sans produire des effets  socioéconomiques et culturels.  Depuis une trentaine d’années, l’urbanisation autour des villes et agglomérations s’est accélérée en se diffusant de  loin plus en plus loin des centres villes. La périurbanisation crée d’un point de vue social, une sorte de rupture entre  le phénomène de périurbanisation des communes riches proches des pôles urbains et celui d’une « reconquête » de  l’intérieur par les classes moyennes voire pauvres, qui s’éloignent des centres urbains principalement pour des raisons  économiques (cherté du logement et du coût de la vie). Si les motifs de la périurbanisation sont connus, les résultats  ne sont pas toujours corrélés. L’habitat s’est en effet davantage étalé que le travail et les services, accentuant dans  certaines conditions les situations d’isolement et fragilisant dès lors la qualité de vie de certains espaces. 
3.3. La forte disparité d’occupation des espaces de l’intérieur de l’île  L’espace rural en Corse couvre près de 80% du territoire régional. Il regroupe 97% des communes et 39% de la  population y réside. Deux tendances de fond caractérisent alors la ruralité en Corse : le relatif regain démographique  et le vieillissement de la population. 
Il apparaît impératif de créer ou de recréer, dans le même temps, de véritables liens avec le territoire. Dans cette  perspective, la culture et la valorisation de l’identité locale apparaissent comme des vecteurs  essentiels. L’intégration des nouvelles populations reste dans cette perspective un enjeu primordial pour une  société sereine et pacifique. 
B. LE DEFI CULTUREL ET SOCIAL  Le défi culturel et social renvoie aux grands enjeux et éléments de diagnostic concernant la culture, le patrimoine et  le sport. Ces trois éléments ont un rôle capital quant à la réussite du projet de développement. A la fois enjeux  majeurs mais aussi socle de l’identité et des valeurs communes aux insulaires, la culture, le patrimoine et le sport  revêtent des fonctions fondamentales de développement social et économique. 
1. LA CULTURE ET LE PATRIMOINE : FONDEMENTS DE LA  RICHESSE INSULAIRE  Les ressources culturelles et patrimoniales, matérielles et immatérielles recouvrent des fonctions fondamentales  pour le développement de la Corse. Tout d’abord car la culture, et le patrimoine, sont le témoin d’une histoire riche  et diverse mais aussi car elles sont le socle de valeurs communes aux insulaires. Enfin, son développement recouvre  un enjeu majeur en termes de développement économique et de soutien à la créativité, aux artistes et porteurs de  projets. 
1.1. Une identité vivante et facteur d’attractivité  Une culture vivante et partagée  Avec la langue  et les valeurs qui la constituent, l’identité doit être un vecteur d’appartenance pour toutes les communautés qui  vivent dans l’île, ainsi qu’un un facteur d’intégration et de cohésion sociale 
unesco : Cependant cette prise en considération tant du paysage, que de la langue, ou des traditions emblématiques,  constitue tout autant une reconnaissance mondiale qu’un signal alarmant concernant la vulnérabilité de notre  patrimoine matériel et immatériel. L’UNESCO a classé la langue corse dans la catégorie des « langues en danger », et  si le Cantu in Paghjella a obtenu cette reconnaissance de la part de l’organisation internationale, c’est grâce à son  inscription sur la « liste du patrimoine immatériel nécessitant une sauvegarde urgente ». La mise en danger du  paysage en Corse est soulignée par le non-respect des mesures de protection de celui-ci. 
Cependant, la Corse est la région de France comportant le moins de monuments classés ou inscrits avec moins de  trois cent monuments historiques 
Conformément à la conception du développement durable, la culture doit irriguer l’action et les choix économiques  d’une société, car la culture est économie et doit être déclinée dans tous les secteurs de l’économie : « je suis ce que  je produis, je produis ce que je suis». Et la langue corse a toute sa place dans cette conception.  Elle ne doit pas être confinée dans l’assistance linguistique. Elle n’est pas seulement un code interchangeable car elle  véhicule un nombre important de savoirs - savoir-faire et savoir-être. Garantir son maintien n’est pas uniquement  assurer une sécurité linguistique, mais garantir la transmission culturelle au sens le plus large. 
1.2. Un système culturel fragile  Le phénomène de précarité culturelle  Des inégalités sociales d’accès à la culture  Il est dès lors nécessaire de penser la culture comme un vecteur d’enrichissement social et pour ce faire mettre  en œuvre un plan d’actions de sensibilisation et de démocratisation de la culture, en  milieu rural, dans les zones enclavées et les quartiers sensibles. 
Les bibliothèques et médiathèques sont  encore trop peu nombreuses 
1.3. La langue corse : entre déclin et revitalisation  La langue corse constitue le principal élément structurant de la culture et de l’identité corses 
La langue corse est aujourd’hui considérée par l’UNESCO comme une langue en danger, menacée de disparition. Ce  qui signifie que malgré les compétences de la Collectivité territoriale de Corse et les politiques de développement de  la langue corse mises en place depuis 1991, la langue continue de perdre des locuteurs notamment dans la classe  d’âge la plus jeune et d’être un élément social de moins en moins structurant pour les insulaires. 
26% des 18-24 ans seraient capables de s’exprimer à l’oral contre 23% des  25-34 ans. 62% des parents déclarent que leur enfant a déjà suivi des cours  de corse, et 48% des moins de 24 ans ont déjà suivi un enseignement de  langue corse. En revanche lorsqu’il s’agit de la famille, donc de la langue maternelle, seulement 10% des familles  déclarent utiliser le corse pour un usage privé56 
Une politique de restructuration linguistique  Cependant, malgré les efforts fournis, notamment dans l’enseignement, le  déclin toujours plus important laisse à penser qu’une véritable politique de revitalisation qui s’appuie sur le statut  de coofficialité doit être mise en œuvre pour que la langue corse sorte de son statut de langue menacée de  disparition. 
La langue corse : moteur de développement social et économique de la Corse  Le vote historique en faveur de la coofficialité en mai 2013 n’est pas sans modifier le contexte institutionnel dans  lequel la langue corse est vouée à évoluer. La culture et la langue ont besoin d’une image tournée vers l’avenir, vers  la modernité. La langue corse a un rôle considérable à jouer, notamment car elle constitue un gisement d’emplois  tournés vers la technologie, les médias, etc. 
MENACES p.48   Déculturation   Acculturation   « Folklorisation » de l’identité corse   Perte de la cohésion sociale   Dénaturation ou dégradation du  patrimoine par une sur-fréquentation  touristique ou un abandon du patrimoine 
II. ÉCONOMIE : D’UNE ECONOMIE DE  LA RENTE A UNE ECONOMIE  PRODUCTIVE ET DURABLE 
Le modèle économique de la Corse, à l’instar  de nombreuses économies insulaires, se  caractérise par la faiblesse de l’agriculture et  de l’industrie et une surreprésentation du  secteur tertiaire 
En Corse, trois secteurs sont prépondérants : le tourisme, le  BTP, et le secteur de l’administration publique. Cette  situation génère un déséquilibre de notre économie où la  création de richesses repose trop largement sur l’apport de  revenus extérieurs, publics ou privés. C’est ce que l’on appelle  « l’économie de la rente ». 
Les différentes crises que nous connaissons et l’austérité budgétaire qui s’annonce  amènent à s’interroger sur les principales fragilités de notre système économique.  Il convient à ce sujet de rappeler que l’Etat a annoncé une baisse des dotations  des collectivités territoriales en 2014 et 2015 
A. LES FACTEURS DE VULNERABILITE 
1. UNE ECONOMIE INSULAIRE TROP DEPENDANTE DE  L’EXTERIEUR EN DEPIT DE SON POTENTIEL 
En 2010, on comptait 2 810 exploitations agricoles, soit une diminution de 21 % par rapport à 2000 (26 % au niveau  national) et 5 000 actifs, hors saisonniers, population en baisse de 14 % sur la même période. 
La production de viande (toutes productions confondues)  couvre 25% du besoin, et la production maraîchère ne couvre  les besoins alimentaires de la population insulaire annuelle  qu’à hauteur de 37%.67 
Les productions traditionnelles très appréciées du marché touristique, comme la production de porc charcutier, ne  couvrirait que 33% de la demande et nécessiterait l’import d’environ 5 000 tonnes de carcasses par an, soit une valeur  représentant le double de la production endogène. La production fromagère nécessite l’import d’environ 10% de lait  en plus pour répondre à la demande. 
Les différentes filières fruits connaissent des problématiques très différentes. Alors que les clémentines, les pomelos,  les kiwis, sont quasiment totalement exportés, le principal débouché des fruits d’été, environ 6 000 tonnes en 201168  est la commercialisation locale saisonnière, qui répondrait pour à peine 17% de la consommation totale annuelle. 
Malgré la présence de filières exportatrices (viticulture, agrumiculture ou la culture du kiwi), la disponibilité  régionale alimentaire reste encore bien trop dépendante et trop insuffisante au regard du potentiel agricole de  la Corse. 
1.2. Une dépendance énergétique qui hypothèque l’avenir  La Corse a connu en 2005 de nombreuses et longues coupures d’électricité pendant plusieurs semaines en raison  d’une forte demande d’électricité causée par la rigueur de l’hiver et de problèmes sur le réseau. Cette situation est  d’autant plus problématique que la population augmente régulièrement et que les modes de consommation évoluent  dans le même temps.  Il convient de souligner que l’approvisionnement électrique de la Corse  repose sur un «trépied énergétique» comprenant les centrales  thermiques (50 %), l’interconnexion avec l’Italie et la Sardaigne (33 %)  et les énergies renouvelables, notamment l’hydroélectricité (17 %  environ selon les années). L’insularité se traduit donc par une forte  dépendance aux importations d’énergies fossiles pour l’approvisionnement des centrales thermiques et aux  importations d’électricité via l’interconnexion. 
2.1 Le tourisme : un secteur prépondérant à réorienter et à  professionnaliser  Près de 3 millions de touristes se rendent en Corse chaque année 
L’activité touristique occupe une place déterminante sur le territoire, et représente un enjeu économique (environ  12% du PIB) et social majeur pour le développement de l’île. Le tourisme génère 4 000 emplois annuels et 18 000  emplois saisonniers. La dépense moyenne de chaque groupe de touristes (individus, couples, groupes) est supérieure  à 1 000 euros. 
2.2. Le BTP : fortement dopé par la demande touristique et la  commande publique  Un poids trop important de l’économie administrée 
B. LE DEFI DU REEQUILIBRAGE DU SYSTEME  ECONOMIQUE  1. LES GRANDS POTENTIELS D’UNE ECONOMIE PRODUCTIVE ET  DURABLE  1.1. Agriculture, sylviculture : deux pans de l’économie à réorienter  D’après l’étude SODETEG recoupée avec des données actualisées, on estime à environ 100 000 ha la terre à  potentialité agro-pastorale disponible. 
1.2. L’aquaculture : une filière à forte valeur ajoutée  1.3. Les industries agro-alimentaires : un secteur dynamique mais  encore trop restreint  1.4. Le BTP : un secteur à réorienter  1.5. Vers un tourisme durable 
2. L’ECONOMIE DE LA CONNAISSANCE ET DE L’INNOVATION  Deux leviers semblent indispensables à la diversification et au développement des secteurs économiques :  l’investissement dans la formation et l’investissement dans la recherche et le développement des savoirs, créateurs  de valeur ajoutée et d’emplois à moyen terme  Les conditions du développement des différentes filières que sont les PPAM, les TIC ou encore les ENR,  indépendamment des questions d’infrastructure et de foncier, s’articulent autour de trois principaux  enjeux. L’établissement de relations entre la recherche et les entreprises pour le développement de  nouveaux produits et de nouveaux « process » dans le cadre de projet R&amp;D ; la structuration de chacune des  filières afin de favoriser les relations entre donneurs d’ordre ; la mise en place d’offres de formations adaptées  aux besoins des entreprises locales. 
2.1. Les Plantes à Parfum, Aromatiques et Médicinales  Un potentiel de  développement pour  la filière des PPAM 
2.2. Les Technologies de l’Information et de la Communication  Un gisement  d’emploi à  saisir 
2.3. Les énergies renouvelables  2.4. L’université et la formation  L’Université de Corse  compte 3 700 étudiants  En 2010, deux ans après  l’obtention de leur diplôme, les anciens étudiants de l’Université affichaient un taux d’emploi de 80,2%. Les moyens  supplémentaires affectés à la plateforme d’orientation et d’insertion professionnelle devraient permettre d’améliorer  encore ces résultats. 
3. VERS UNE ECONOMIE PLURIELLE, INNOVANTE, DE PROXIMITE,  DONT LA FINALITE EST L’UTILITE SOCIALE : ESS  Créatrice d’activités et d’emplois, elle participe au développement solidaire et soutenable de l’île en s’inscrivant dans  une politique de transformation globale consistant à produire, consommer, épargner et décider autrement. Des  initiatives existent en Corse comme ailleurs, elles portent pour nom : agriculture paysanne et produits biologiques,  services aux personnes âgées et petite enfance ou encore commercialisation en circuits courts et se rassemblent  sous le terme d’ESS. 
CC :  La Corse est une terre de contrastes économiques. Longtemps en retard, elle a connu un phénomène de rattrapage  très important et se situe aujourd’hui dans la moyenne des régions françaises en termes de PIB  par habitant. Un renforcement de l’esprit entrepreneurial, des programmes européens et des investissements  lourds de la part des pouvoirs publics ont largement contribué à ce phénomène. Mais, malgré la réduction de  l’écart avec la moyenne nationale au cours des dix dernières années, un habitant sur cinq vit toujours  sous le seuil de pauvreté.  La Corse a un système économique vulnérable qui ne se situe pas dans une perspective de  développement durable et endogène. L’administration, le tourisme et le BTP sont les trois  piliers de l’économie insulaire, mais ces piliers sont par essence fragiles dans un contexte de crises  multiples. Aujourd’hui les signes de ralentissement économique sont indubitables, le taux de chômage est  à peu près équivalent à celui de la France métropolitaine. Au cours des prochaines années, compte tenu de la  faiblesse de la production locale, l’économie corse n’est pas à l’abri d’une récession importante.  Inscrire l’économie corse dans un nouveau modèle tendra à réduire la dépendance, à rééquilibrer  le système économique, et constitue donc un défi majeur à relever.   C’est toute l’ambition du PADDUC que de permettre un développement endogène  visant à protéger, à reconquérir et à aménager le territoire au bénéfice de toute la  population. 
III.LA PRESERVATION ET  L’AMENAGEMENT DURABLE DU  TERRITOIRE 
A. LE DEFI DE LA PRESERVATION ET DE LA  MISE EN VALEUR DE L’ENVIRONNEMENT 
3.1. L’urbanisation et l’aménagement du territoire, vecteurs de  pressions sur les ressources naturelles 
Les espaces naturels et agricoles impactés par le développement de l’urbanisation  Ce phénomène de développement urbain reste sans conteste l’une des causes les plus préjudiciables. Par  l’artificialisation des sols, il porte préjudice aux sites sensibles, aux réservoirs de biodiversité et aux corridors  écologiques. 
La privatisation de l’espace comme obstacles au Sentier du douanier et à l’accès au rivage  Les déchets : un gisement important et une faible valorisation  L’assainissement et pollution des eaux 
3.3. La gestion des sites naturels et historiques  Une fragilisation des milieux et du patrimoine à envisager  La forte fréquentation des sites peut  entraîner de lourdes conséquences  environnementales 
B. LE DEFI DE L’AMENAGEMENT DU  TERRITOIRE INSULAIRE  2.1. L’urbanisation de la montagne, entre préservation et perte  d’identité  Des témoins persistant de l’urbanisation traditionnelle  L’urbanisation traditionnellement organisée  dans les espaces de l’intérieur respecte  certains principes, guidés par un souci  d’économie et par les difficiles conditions  d’acheminement des matériaux 
Ce bâti traditionnel lorsqu’il n’a pas été  altéré par une urbanisation mal maîtrisée et une médiocre qualité  architecturale des constructions avoisinantes, voire des  interventions disqualifiantes ou la pure et simple démolition  recouvre une valeur patrimoniale et participe de façon évidente à  l’environnement de la Corse. 
Ces principes permettent aujourd’hui de dresser un portrait de l’urbanisme et de l’architecture corse traditionnelle :   Les villages suivent les lignes de force du site sur lequel ils s’implantent ;   Les villages sont denses et compacts pour des raisons défensives, organisés souvent en blocs familiaux et  suivant une structure urbaine bien établie ;   Les villages sont orientés pour profiter du meilleur ensoleillement et pour se protéger des vents dominants ;   Les villages disposent d’une vue dégagée pour prévenir des « invasions » et surveiller les terres cultivés ou  mises en pâture ;   Les constructions sont sobres, les couleurs dépendent de la pierre locale et les détails architecturaux  dépendent également des traditions locales. 
Au sein de ces espaces, il est nécessaire de requalifier le cadre de vie et d’assurer une  certaine qualité de vie. Il faut aussi réhabiliter le bâti existant délaissé et mettre en valeur le  patrimoine local non protégé témoin de la vie passé (four, moulin, fontaines, etc). Valoriser cet  urbanisme préservé et avec lui les traditions et savoir-faire locaux doit permettre de  rendre ces territoires plus attractifs pour des populations résidentes ainsi que dans une stratégie de  rééquilibrage vers l’intérieur de l’offre touristique. 
Une extension contemporaine pouvant altérer l’identité patrimoniale des villages de  montagne 
L’urbanisation de la montagne renvoie aux modes de structuration traditionnels des villages de Corse, mais laisse  également apparaître un mode de développement plus contemporain qui peut rompre avec le sens de  l’aménagement et de l’architecture.  Avec le développement contemporain de ces villages, on observe parfois :   Une urbanisation diffuse qui ne reprend pas les principes de développement traditionnel en matière  d’implantation du bâti, d’orientation, de structuration de l’espace ;   Une urbanisation consommatrice d’espace ;   Des constructions qui ne reprennent pas les règles de gabarit, de hauteur, de couleur et matériaux des  constructions traditionnelles. 
D’une manière générale, les extensions récentes s’insèrent moins bien dans l’environnement. Ce développement  contemporain de quelques villages donnant lieu parfois au mitage a produit, par endroits, une banalisation des  paysages avec des formes urbaines reproduites (ex : le lotissement) et des constructions stéréotypées (ex : le style  néo-provençal). Par conséquent, elles ont pu conduire, dans certains espaces, à une perte de l’identité urbanistique  des lieux, qui fait pourtant la richesse patrimoniale des villages et qui porte les signes distinctifs de chaque territoire.  p 97 
sensibiliser les maîtres d’ouvrages privés et publics. Ce travail de sensibilisation est  important car il doit faire comprendre que donner du sens à l’urbanisation est un facteur d’attractivité  d’un territoire et en même temps de valorisation des biens. Il s’agit d’inciter les propriétaires privés à  réparer les interventions négatives sur le bâti d’où la pertinence des chartes paysagères et architecturales.  Il s’agit également de mobiliser des artisans sensibilisés au patrimoine et aux techniques de constructions  traditionnelles. 
2.2. L’urbanisation du littoral : de la ville génoise au centre-périurbain  Au-delà de ces villes littorales, l’analyse de l’urbanisation littorale récente met en exergue le phénomène  grandissant de la périurbanisation.  Il est le territoire d’accueil privilégié d’un tourisme balnéaire ; il concentre, en 2009, 94% des lits  marchands138 de l’île et 71% des résidences secondaires dont le nombre a été multiplié par 14 en quarante  ans ;  Le littoral est la  cible de tous les  usages et de tous  les enjeux 
Cette croissance de la construction, de par la spéculation qui y est associée, entraîne un renchérissement du  foncier. 
Le développement récent des centres périurbains  Les habitants des zones  urbaines étalées  consomment deux à trois  fois plus d’énergie que  ceux des zones denses 
L’enjeu en matière de périurbanisation est de recréer du lien urbain et social entre les espaces.  Faire des espaces périurbains de véritables lieux de vie et proscrire le phénomène de mitage par la mise en œuvre  d’un urbanisme de projet. Il faut notamment travailler sur la densification, la desserte en transports en commun et  sur la mixité des fonctions. Pour ce faire, il faut proposer pour ces espaces un véritable projet d’aménagement qui, à  partir de l’analyse de la tache urbaine travaille à des coutures urbaines notamment par le biais de ceinture verte. Il  faut proposer un maillage qui favorise la mixité des fonctions et des usages de façon à contrevenir au caractère  « dortoir » que peut recouvrir certains espaces périurbains. 
3. LA TENDANCE AU MITAGE ET L’ABSENCE DE DOCUMENTS  D’URBANISME PERFORMANTS : DES CARACTERISTIQUES  COMMUNES A LA MONTAGNE ET AU LITTORAL  p 102
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
