<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Chì merendella site ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Chi-merendella-site_a2358.html"/>
     <date>
      Mon, 28 Mar 2016 15:36:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       SUCETA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Chì merendella site ?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     L'usi corsi scambianu, a merendella dinù. Avemu circatu nant'à e rete suciale per vede chì merendella facenu i Corsi d'oghje. Ci hè di tuttu. È voi, chì merendella avete fattu ?
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     In paese è migliacci à l'usu anticu
Ci sò quelli chì anu bisognu di marchjà 3 ore per fassi un spuntinu in a natura, è ci sò quelli chì stanu in paese. Hè l'occasione d'incende i forni. Bastelle, torte à l'erbe, migliacci, canistrelli... Chì ci hè di megliu ch'è u piacè di a robba calda chì sorte di u fornu ?
    </p>
    <p>
     #Merendella #corsica #island #picoftheday #picture #lifestyle #goodtimes #instagram #photographer #2016
Une photo publiée par @bonavita_a_2 le 28 Mars 2016 à 5h08 PDT
    </p>
    <p>
     A merendella bio
Fave corse, pane bio, pomidori senza OGM, radichji di u giardinu è quantunque appena di vinu. Hè nata a merendella nustrale, ma gluten free. Ma ci volenu i bichjeri assurtiti à a tuvaglia. Classa. Pè a salute, hè a megliu. Ma bella sigura, hè a più cara.
    </p>
    <p>
     Merendella with style! 👌🏼🐣Basket by Natalina Figarella Available on her LULÌSHOP boutique: www.luli-shop.com/natalina-figarella Thanks Graziella for the pix! #mylulishop #Easter #pasqua #paques #merendella #picnic #food
Une photo publiée par @lulishop_ocp le 28 Mars 2016 à 5h35 PDT
    </p>
    <p>
     A merendella-trail
Per l'accaniti di u trail, a merendella serà l'occasione di pruvà e so ultime Salomon. U pranzu serà fattu di barre energetiche è d'Isostar. Ritornu previstu di notte, cù a frontale.
    </p>
    <p>
     A merendella lounge
P'tit rosé bien frais, sushis è musichetta electrò. Basta à truvà un stabilimentu apertu u luni di Pasqua. Di tutte e manere, anu tutti a listessa decurazione, è i listessi sushis.
    </p>
    <p>
     A merendella quad
Piste sangherate, ricciate sbrimbate, mare arruvinatu è puzza di fume. Andate più in furia, andate in quad.
    </p>
    <p>
     A merendella Curly
Una merendella senza Curly ùn hè micca tuttu à fattu una vera merendella.
    </p>
    <p>
     ☀️💕🍷 Gros miam miam #merendella #merendella2016 #ausoleil #amicizia
Une photo publiée par @mariefilippi le 28 Mars 2016 à 4h49 PDT
    </p>
    <p>
     A merendella classica
Ogettu essenziale di a merendella : a grossa ghjaccera turchina piena di cotru chì pesa trè tone. Indispensevule pè a pastizzata.
    </p>
    <p>
     A merendella Super-U
Attenzione quantunque, ùn hè micca a più light. Bisognu à fassi quattru o cinque colla è fala di San Petrone per eliminà.
    </p>
    <p>
     A merendella nustrale nustrale
Pane casanu, prisuttu AOC, veri migliacci à u furmagliu, sturzapreti, frittelle, fiadone, campanili, caccavelli è micca vinaccia. Prezzu : un bracciu. 
Eh iè, costa caru di circà di campà à l'usu corsu...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
