<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ci vole veramente à oppone parking è lingua corsa ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Ci-vole-veramente-a-oppone-parking-e-lingua-corsa_a2244.html"/>
     <date>
      Thu, 30 Jul 2015 14:19:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ci vole veramente à oppone parking è lingua corsa ?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     In u grande feuilleton chì ùn finisce più di a merria di Bastia, eccu dunque l'episodiu Morganti. S'hè fattu caccià a so piazza d'aghjuntu è hà rispostu di manera azeza à Gilles Simeoni (normale), ma parlendu di... lingua corsa (stranu). Circhemu di capisce.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Avete più o menu seguitatu l'episodiu novu di e "baruffe bastiacce" chì hà vistu u tattistu Julien Morganti perde u so postu d'aghjuntu.
    </p>
    <p>
     L'omu s'hè difesu. Parla di "purge", di "nouveau clan". Normale. 
Ùn hà micca da ringrazià à Gilles Simeoni d'avelli messu un calciu in culu è si difende. 
Ma Julien Morganti face un altru rimprovaru à a magiurità municipale. Più stranu sta volta :
    </p>
    <p>
     (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = "//connect.facebook.net/co_FR/sdk.js#xfbml=1&amp;version=v2.3"; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs);}(document, 'script', 'facebook-jssdk'));#Corse "il faut arreter la langue corse, l'identitaire..."
Posted by Anto Sulinzarincu on Marcuri 29 Lugliu 2015
Da vede dinù quì sì u filmettu ùn s'affissa micca 
Iè, avete intesu bè : 
"on va continuer avec François Tatti à travailler (...) et arrêter de faire de la langue corse et de l'identitaire. On nous attend sur du stationnement, de la circulation, de l'emploi". 
Cumu "arrêter de faire de la langue corse" ? Si faria "troppu" lingua corsa in Bastia ? È chì c'entra quì ? Chì vene à fà in stu dibattitu ? 
Sta povera lingua, chì hè in gattivu statu (l'UNESCO a mette in e lingue in perìculu), chì si sente pocu in carrughju, chì vede a so pratica rinculà, ebbeh hè sta povera lingua chì si ritrova una volta di più nant'à u bancu di l'accusati. Eccula torna instrumentalizata. 
Pensavate ch'ella c'era una certa unanimità intornu à a necessità di salvà a lingua corsa ? Chì a classa pulitica sana avia infine capitu ? Ch'ellu si tratta di u nostru patrimoniu ? Ch'ella appartene à tutti, è micca à i soli naziunalisti ? 
Innò, una volta di più, vultemu quarant'anni in daretu. 
Nant'à e rete suciale, ùn sò mancate e reazzione :
    </p>
    <p>
     Morganti "...arrêter de faire de la langue corse et de l'identité..." 
Quel mépris pour ce qui fonde en grande partie le peuple corse !
— Romain Colonna (@Romain_Colonna) 29 Juillet 2015
    </p>
    <p>
     J.Morganti oppose notre langue aux places de parking. SARIA BE DI FALLI 'SSI POSTI PA I VITTURI E DI DILLA IN LINGUA CORSA !
— SAULI Ulivieru (@SAULIUlivieru) 29 Juillet 2015
    </p>
    <p>
     Bonasera @morgantij. Mi scusu, ma per mè l'avvene di a nostra lingua hè di più importante ch'è una piazza di parking.
— U Muntese, un cornu (@umuntese) 29 Juillet 2015
    </p>
    <p>
     Oui, il faut continuer à développer la langue Corse.
Et oui, il faut continuer à promouvoir une identité Corse.
Comprenne qui pourra...
— Urba Nostra (@UrbaNostra) 29 Juillet 2015
    </p>
    <p>
     Question du jour : en quoi la promotion d'une langue et la défense d'une identité sont-elles incompatibles avec la construction de parkings?
— Michel Frassati (@MichelFrassati) 30 Juillet 2015
    </p>
    <p>
     Ma culture contre une place de parking #ParleCommeMorganti http://t.co/TYEDcZmTgd
— Martinu (@appinzapalu) 29 Juillet 2015
    </p>
    <p>
     Socu stumacatu di cio chi J. Morganti ha dittu nant'a noscia lingua. Un la parlemu micca abbastanza ! Un he impiegata cume ci volli in (1)
— SAULI Ulivieru (@SAULIUlivieru) 29 Juillet 2015
    </p>
    <p>
     È certi eletti anu reagitu anch'elli :
Pensu chi a Lingua Corsa deve esse una primura maiò di e Pulitiche Publiche in Corsica
— Pierre GHIONGA (@PGHIONGA) 29 Juillet 2015
    </p>
    <p>
     La @Merria_Bastia continue l'ouverture de places de parking supplémentaires et communique in lingua nustrale aussi.
#OnPeutFaireLesDeux
— E. de GENTILI (@degentili) 30 Juillet 2015
    </p>
    <p>
     D'altri anu vulsutu parlà dinù d'urbanisimu... Una cità saria solu un parking gigante ?
La ville n'est pas un garage, bordel!
C'est un lieu de rencontre, pas de transit.
Polémique aussi pauvre que la réflexion sur l'urbanisme.
— Mme Felipe (@MmeFelipe) 29 Juillet 2015
    </p>
    <p>
     È hà vintu ancu una puesia !
    </p>
    <p>
     Allora ? Parkings o lingua corsa ?
Pudemu andà ancu di più luntanu. Perchè pensà sempre à e vitture ? Sempre di più parkings, di più strade, di più tunnelli, vole dì sempre di più vitture, ingorghi, azizume, stress. 
D'altronde saria ora di principià à riflette à d'altre suluzione più ecologiche (perchè micca u trenu ?) per i trasporti. 
In quant'à u corsu, semu di quelli chì pensanu chì una lingua chì si spenghje hà bisognu d'un aiutu massicciu. Certi parlanu di u bisognu d'un "pianu Marshall" per a lingua. Passa per l'insignamentu, ma micca solu : dinù i media, l'imprese... in tuttu ciò chì face a sucetà si deve fà a prumuzione di a lingua corsa. 
È s'è no a vulemu salvà sta lingua, e cullettività corse, ch'elle sianu a CTC, i cunsigli generali o a merria di Bastia devenu fà di più sforzi. 
S'è no a vulemu veramente salvà. Ma avete u dirittu d'ùn esse d'accordu.
    </p>
    <p>
     D'altronde, cumu si dice "parking" in francese ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
