<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ciccolini lampatu fora, u Sporting perde torna appena di a so anima corsa
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Ciccolini-lampatu-fora-u-Sporting-perde-torna-appena-di-a-so-anima-corsa_a2551.html"/>
     <date>
      Mon, 27 Feb 2017 22:52:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       FUTBOL
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ciccolini lampatu fora, u Sporting perde torna appena di a so anima corsa
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     U famosu "choc psychologique" hà dunque custatu a so piazza à u coach di Bastia, Francescu Ciccolini. U Sporting perde torna una cria d'anima corsa...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     È cosa pudia fà di più u poveru Ciccolini in sta stagione nera ? A tredecesima scunfitta di l'annu contr'à Angers hè stata l'ultima partita di Cicco nant'à u bancu di Bastia. 
U club perde un omu di stintu, attaccatu assai à u Sporting è à u so paese. I sustenidori sanu bè chì di travaglià ind'è ste cundizione era difficiule è ùn vulteremu micca nant'à l'errori fatti à u livellu di a gestione di u Sporting. 
Era un veru piacè di sentelu sempre dì qualchì parolla in corsu à a fine di e partite. U so parlatu cuzzanincu ci mancherà. In un futbol mudernu sempre di più luntanu da i valori storichi di u Sporting, induve l'identità di i clubs sò sguassate è a ghjente allisciate, l'intrenore corsu era siguramente qualchissia chì sdicìa. 
À prestu o Ciccò, meritave megliu, è meritave siguramente una più bella squadra. 
Ne prufittemu per dì bon curagiu à Rui Almeida chì ghjunghje.
    </p>
    <p>
     À prestu o Francè ! Era un piacè d'avè un coach di stintu corsu è chì parlava corsu à a perfezzione. #Ciccolini pic.twitter.com/140AKs1Orx
— memoria di Bastia (@memoriadibastia) 27 février 2017
    </p>
    <p>
     Nant'à Twitter ci sò stati parechji missaghji di sustegnu...
    </p>
    <p>
     Tanti ringrazi à Cicco. Un corsu di menu in a squadra di Bastia.U foot mudernu hè in traccia di vince a partita."A Corsica chì smarisce"
— Criticone de Furiani (@criticonebastia) 27 février 2017
    </p>
    <p>
     Sustegnu à #Ciccolini chì dumanda ghjucatori dipoi mesi è mesi, è paga l'incumpetenza di i dirigenti.È curagiu à quellu chì vene daretu..
— Albertini Battì (@AlbertiniB) 27 février 2017
    </p>
    <p>
     #Ciccolini, le siège ejectable d'un avion en plein crash. Victime comme Printant d'une absence de travail et de remise en question des 9...
— Vincent Gambini (@vingambini) 27 février 2017
    </p>
    <p>
     Ils ont quand même viré un GRAND CORSE #Ciccolini #Stumacatu
— Philippe Leca (@PhilippeL20) 27 février 2017
    </p>
    <p>
     Un omu di valori, un corsu cum'ellu ùn si ne face più. Coach, grazie per tuttu è bona furtuna. #Ciccolini pic.twitter.com/0DNBGvorPb
— Massimu Poli (@MassimuPoli) 27 février 2017
    </p>
    <p>
     Sì vous aviez donné une voiture a 3 roues à Schumacher, Il aurait été champion du monde? #ciccolini
— kissing pigs (@kissingpigs) 27 février 2017
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
