<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Corre u cimentu, corre u sangue
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Corre-u-cimentu-corre-u-sangue_a1623.html"/>
     <date>
      Tue, 24 Sep 2013 11:40:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Corre u cimentu, corre u sangue
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Un annu fà, u ministru di l'internu ci avia fattu a so lezzione : i settori di u BTP è di l'immubiliaru sò investiti da e bande maffiose. Ùn avia micca tortu. Ma ùn si vede sempre nunda.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Era di nuvembre 2012. Manuellu Valls ci facia a so lezzione : 
"Le développement économique suscite bien des convoitises : l'immobilier, surtout en zone littorale, le BTP, le secteur du tourisme." 
U primu ministru Jean-Marc Ayrault annunziava dece misure pè luttà contr'à a manu messa di u mezu nant'à l'ecunumia corsa : 
"Une attention particulière sera portée à la lutte contre le blanchiment, notamment dans le domaine de l'immobilier et y compris du sport, ainsi qu'aux procédures de marchés publics, aux autorisations d'urbanisme". 
Eccu, un annu dopu, ne semu dunque à dicessette assassinii quist'annu. Sta volta hè cascata nant'à un'impresariu di u BTP, in una residenza in custruzzione. 
Ci hè dunque un prublema cù l'immubiliare è u BTP, bon quessa l'avemu à pocu pressu capita. Nant'à RCFM, Jacques Follorou a ci dice dinù : "l'immobilier est le carrefour entre les politiques, les affaires et les voyous". 
A splusione di i permessi di custruisce è di a demugrafia, l'urbanizazione frenetica è anarchica una decina d'anni fà, ci saria dunque per qualcosa ? 
Pè Vincent Carlotti ùn face nisun dubbitu : "La frénésie immobilière qui s'est emparée de la plaine orientale de la Corse a déjà fait beaucoup de morts. Mais qui donc délivre cette batterie de permis de construire des dizaines d'appartements, bien plus que les besoins de la population ne le nécessite...sinon les maires ? Beaucoup d'entre eux siègent à l'assemblée de Corse et versent des larmes de crocodiles sur l'importance excessive des résidences secondaires et la flambée des prix ! Quand va-ton comprendre qu'en laissant des prérogatives aussi importantes à des maires dont la commune ne couvre parfois qu'un km de littoral et ne peuvent résister à la pression on finira par saboter définitivement toute tentative d'arriver à un développement respectant les équilibres fondamentaux, qu'ils soient environnementaux, sociaux, économiques ou culturels ? Pourquoi l'assemblée de Corse qui n'a de cesse de proposer des mesures exorbitantes du droit commun n'évoque jamais cette question ?" 
Per l'altri, ùn si sente nunda. Nisuna rimessa in causa di stu sistema, nisuna analisa nant'à l'orgine di a spirale criminale, nisuna spiegazione nant'à e l'origine di sta viulenza. Ma i permessi di custruisce cuntinuveghjanu à esse firmati. 
Tuttu và bè.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
