<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Cumu si dice "rabougri" in corsu?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Cumu-si-dice-rabougri-in-corsu_a1672.html"/>
     <date>
      Sun, 26 Jan 2014 22:15:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       MUNICIPALI-2014
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Cumu si dice "rabougri" in corsu?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     "Gauche conservatrice, rabougrie et sectaire". Hè in sti termini chì Manuella de Gentili hà mandatu un scud à a manca bastiaccia.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Sta volta, pare veramente chì a campagna sia lanciata in Bastia. È chì à manca l'affari si movinu in veru. 
A settimana passata era Jean-Charles Orsucci, merre PS di Bunifaziu, chì annunziava in Corse-Matin chì naziunalisti è manca duvianu fà un pezzu di u caminu inseme (edizione di u 18 ghjennaghju) : 
"Les forces de gauche, PS et radicaux doivent tendre la main jusqu'aux nationalistes, au centre droit. Et quand je dis nationalistes, j'inclus Corsica Libera." 
Ùn si sà ciò chì Valls ne pensa, ma ellu cuntinuveghja : 
"Je suis contre l'idée du préalable. Il faut obtenir aujourd'hui des clandestins un dépôt des armes, signer l'arrêt de la clandestinité. Et ce n'est pas en stigmatisant ou en mettant de côté une partie des gens, même si j'ai toujours fermement condamné la violence qu'on atteindra cet objectif." 
Quelli chì si strufinanu e mani quand'ella schjatta una bomba per pudè fà u so cummunicatu di "je condamne avec la plus grande fermeté" averanu appreziatu. Di Valls è Hollande chì anu chjosu tutte e porte dice : 
"Ils doivent écouter Paul Giacobbi et non pas Nicolas Alfonsi ou Emile Zuccarelli". 
Dice sustene in Bastia a dimarchja d'Emmanuelle de Gentili è di François Tatti perchè "nous partageons la même vision de la Corse (...) sur des questions fondamentales, concernant notamment les évolutions constitutionnelles". 
Ancu si : "J'attends de François Tatti un effort supplémentaire sur la coofficialité". Hè detta. 
A risposta di u PCF ùn s'hè fatta aspettà, dinuncendu un "vrai faux ami de la gauche bastiaise" : 
Per elli, ci hè u focu in casa : "Voter pour la liste Tatti-De Gentili serait ouvrir la voie à une alliance avec les nationalistes de toutes obédiences pour chasser la gauche de la mairie" 
Ma u chjam'è rispondi ùn hè ancu à compie. Nant'à u so blog Manuella risponde chì : 
"On fait mine de ne pas lire, que Jean-Charles ORSUCCI souhaite, que Bastia reste à gauche, une gauche progressiste, ouverte et moderne mais pas une gauche conservatrice, rabougrie et sectaire." 
Nant'à u so contu twitter, Manuella martelleghja : "Une gauche progressiste, ouverte et moderne Pas conservatrice,rabougrie et sectaire." allora chì nant'à u soiu, Jean Zuccarelli ùn hà cummentatu e dichjarazioni di l'unu è di l'altru. 
Nant'à e rete suciali invece s'hè cummentatu assai ste prese di pusizioni di Jean-Charles Orsucci è d'Emmanuelle de Gentili. Trappula per certi, segnu d'apertura è di sperenza per d'altri, di manu tesa chì scambia di u discorsu chjosu di Parigi. 
Per infurmazione, "gauche rabougrie" in corsu si pò dì "manca incuchjapita", ma dinù "agrunchjata" o "intrunchjulita". Fate a vostra scelta. 
È voi, chì ne pensate ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
