<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Cumu fà scappà i turisti
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Cumu-fa-scappa-i-turisti_a1148.html"/>
     <date>
      Wed, 24 Aug 2011 20:33:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Cumu fà scappà i turisti
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Troppu mondu à u mare ? Vulete avè a pace ? Faciule...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Algues vertes : Anu trovu una quarantina di cignali morti nant'à i mari di Saint-Brieuc. In Brittagna, l'alghe verde sò à a moda è facenu scappà à tutti.  + suluzione radicale, 100% di successu  - pudete passacci ancu voi 
E potte marine turchine : U francese a chjama physalie. St'animalottu sìmpaticu hà riesciutu à fà chjode a spiagia di Lacanau.  + suluzione 100% naturale  - ùn vi puderete micca bagnà è ci serà sempre u mondu nant'à a rena 
A cagnaccia : Un remake di "les dents de la mer" ùn hè micca impussibule in Corsica. A settimana scorsa, un pesciucane hà messu a panicca in Saint-Tropez  + suluzione 100% naturale dinù  - ci vole à fà un sacrifiziu 
Una bella marée noire : Amoco Cadiz, Exxon Valdez, Erika... Tutti sti nomi sò sinònimi di tranquillità à u mare.  + suluzione à longu andà, serete tranquillu pè parechji anni è ferà ancu calà u prezzu di l'immubiliare  - puzza appena 
Una splusione attòmica : Andate à u mare di Fukushima, viderete ch'è vo serete soli.  + averete a spiagia sana per voi  - pensate à e pastiglie d'ioda è à a cumbinasone anti nuclearia 
I mostri : V'arricurdate di u mostru di Montauk, trovu mortu à u mare ?  + noi n'avemu pienu di mostri chì bronzanu in Corsica : Muriel Robin, Bernard Kouchner, Karl Zéro, Iggy Pop, Jérôme Rothen...  - ci vole à truvanne unu mortu à u mare è circà di mediattizà
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
