<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Djibril Cissé contr'à i turchini
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Djibril-Cisse-contr-a-i-turchini_a1764.html"/>
     <date>
      Sun, 27 Apr 2014 23:33:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       MAGAGNA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Djibril Cissé contr'à i turchini
   </head>
   <div type="content">
    <p>
     Djibril Cissé ùn hè micca statu ritenutu da Frédéric Hantz in u gruppu bastiacciu per a partita à Liò, à u mutivu ch'ellu hè ghjuntu in ritardu à l'intrenamentu. È per quessa u coach di u Sporting ùn vole sente nunda : tutti quelli chì seranu in ritardu à l'intrenamentu una vigilia di scontru seranu sanziunati. 
Ma Cissé s'hè difesu nant'à a so pagina Facebook di u so ritardu, mettendu in causa d'altri omi chì ghjocanu in turchinu : 
"Je tiens à m'expliquer sur la raison de mon absence dans le groupe pour le match contre Lyon. Hier matin, à 8h45 j'ai été contrôlé par la gendarmerie à moins de 5 minutes du centre d'entrainement. Comme je n'avais pas mon permis de conduire sur moi, le gendarme m'a immobilisé en attendant que quelqu'un le lui rapporte. J'ai prévenu le coach et il s'est déplacé sur les lieux pour constater ma situation. Une fois le problème réglé, j'ai pu rejoindre l'entrainement avec plus d'une demi-heure de retard, ce qui dans les règles du coach, m'interdit la convocation pour le match. J'assume toujours la responsabilité de mes erreurs mais il me semble ici important de préciser que je n'étais pas responsable de ce retard." 
È appena più tardi : 
"J'ai fait une erreur, le gendarme a fait son travail et le coach a appliqué sa règle. Je ne cherchais pas d'excuse mais je voulais m'expliquer. Forza Bastia !!!! Bon match et 3 points ce soir" 
Poveru Cissé. Bon, forse hà fattu bè, Bastia n'hà pigliatu quattru contr'à l'OL... 
In u 2006 digià, avia avutu prublemi cun d'altri flicchi... ma per una "caméra cachée".
    </p>
    <p>
     Djibril Cisse piége camera cachee par LatinoDu34
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
