<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Dop'à i fochi di Cervioni, U Cotone è Chjatra : cumu aiutà ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Dop-a-i-fochi-di-Cervioni-U-Cotone-e-Chjatra-cumu-aiuta_a2690.html"/>
     <date>
      Fri, 05 Jan 2018 23:23:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Dop'à i fochi di Cervioni, U Cotone è Chjatra : cumu aiutà ?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     L'emuzione hè stata forte dop'à i fochi di Sant'Andria di u Cotone, Chjatra è Cervioni. Dop'à u tempu di e lacrime vene u quellu di l'aiutu è di a ricustruzzione. Cumu aiutà quelli chì ne anu bisognu ?
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     L'Associu Svegliu Cerviunincu centralizeghja l'aiuti. Pudete fà un donu nant'à sta pagina Leetchi o nant'à quella di Move.corsica 
O per a posta à l'indirizzu : 
Associu Svegliu Cerviunincu (si pò fà un sceccu à l'ordine di l'associu)  E PIANE  20221 CERVIONI 
I fondi ghjuveranu à aiutà quelli chì ne anu bisognu in u rughjone : abitanti è pastori (per cumprà materiale è dà à manghjà à l'animali). 
Pudete cuntattà l'associu nant'à a so pagina Facebook. Per sapenne di più chjamate à sti numeri : 06 81 98 17 23, 06 78 90 02 24 o 04 95 30 53 54.
    </p>
    <p>
     In #Cervioni à a #Scupiccia, a sulidarità si face. Una trentina di persone si sò mosse da rifà una mandria strutta sana sana da u focu.Da i più chjuchi à i più grandi, ognunu porta u so aiutu.Chì bellissima operata. #Focu #Sulidarità pic.twitter.com/0hM2NKcbPy
— Pierrick Nannini (@p_nannini) 5 janvier 2018
    </p>
    <p>
     Ci serà dinù un cuncertu u 13 di ghjennaghju, à u teatru di Bastia.
    </p>
    <p>
     Pudete purtà i vostri doni in l'agenze di Corse-Matin è RCFM.
    </p>
    <p>
     SOLIDARITÉ. @Corse_Matin  et @FranceBleuRCFM mobilisés pour venir en aide aux sinistrés #FeuCorse  https://t.co/Z3eJ08Gnfx pic.twitter.com/xdzy0DrSmf
— Corse-Matin 📰 (@Corse_Matin) 5 janvier 2018
    </p>
    <p>
     Un altru cuncertu, in Fulelli u 21 di ghjennaghju :
    </p>
    <p>
     Ci sò tanti aiuti pruposti nant'à e rete suciale, eccune unepochi :
    </p>
    <p>
     La municipalité de Santa Maria di Lota organise une collecte de denrées non périssables et d'aliments pour animaux en faveur des sinistrés des incendies. #FeuCorse pic.twitter.com/cHfotbPjRQ
— Santa Maria Di Lota (@Commune_SMDL) 5 janvier 2018
    </p>
    <p>
     Ci serà un cuncertu in Aiacciu, à U Palatinu u 12 di ghjennaghju :
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
