<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     E merzane di a lotta naziunale
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/E-merzane-di-a-lotta-naziunale_a1981.html"/>
     <date>
      Wed, 08 Oct 2014 19:48:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       E-news-a-l-accorta
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    E merzane di a lotta naziunale
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Philippe Gatti hè statu cappiatu dop'à a so mediatizata guardia à vista di quaranta ore in l'inchiesta di l'attentati di u 2013. Tuttu ripunia nant'à... un sacchettu di merzane.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Manghjà cinque frutti è legumi à ghjornu hè bè ma vi pò mandà dinù in prigiò. 
A saperanu l'avucatu Philippe Gatti è a so moglia. 
Si sò abbuchjati una guardia à vista di quarant'ore (assai mediatizata, i giurnalisti parigini sapianu tuttu) per via d'un sacchettu di merzane compru in un supermercatu. 
Hè u situ di France 3 Corse chì spiega a storia di u sacchettu : 
"Ce dernier aurait été retrouvé dans un box de la résidence Le Panoramic, quelques jours après le double attentat à la roquette qui a visé, quasi simultanément, les casernes de Gendarmerie d’Ajaccio et Bastia le 5 décembre 2013, peu avant 20 heures. Dans ce garage (loué au nom de la soeur de Me Dominique Ferrari, actuel bâtonnier d’Ajaccio et également placé en garde à vue depuis lundi 6 octobre) les enquêteurs découvrent des explosifs, des armes, des gilets pare-balles et deux scooters dont l’un est identique à celui signalé par deux témoins et les caméras de vidéo-surveillance situées aux abords du Quartier Battesti. Mais ils mettent aussi la main sur un sac de caisse en plastique, à l’intérieur duquel ils trouvent un ticket de caisse d’une grande surface ajaccienne. En remontant à la source du code-barres figurant sur cette facture (des aubergines), ils identifient un numéro de la carte bancaire utilisée pour régler l’achat et le titulaire de la carte: l’épouse de Me Philippe Gatti." 
In fine di contu, i pulizzeri ùn anu trovu nunda è Philippe Gatti è a so cumpagna sò stati cappiati. 
A storia cummencia à fà u rimusciu. È hè cusì chì di tantu in tantu, omu s'avvede chì a pulizza detta "antiterrurista" face quantunque appena n'importa chè.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
