<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Emmanuel Petit : "les Français sont arrogants, menteurs et hypocrites"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Emmanuel-Petit-les-Francais-sont-arrogants-menteurs-et-hypocrites_a2053.html"/>
     <date>
      Wed, 03 Dec 2014 00:10:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       E-news-a-l-accorta
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Emmanuel Petit : "les Français sont arrogants, menteurs et hypocrites"
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     L'anzianu internaziunale francese era in zerga. Perchè ? Per via di u ritornu di Sarkozy ? Dop'à una cacciata nova di BHL o di Christophe Barbier ? Nò, era per difende à Thierry Henry...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Quand'ellu hè in forma, Emmanuel Petit cappia e bombe. À un'intervista di Sports.fr hà dettu cusì : 
"J’ai beaucoup de mal avec les Français, je n’ai jamais vu un peuple aussi arrogant, suffisant, menteur et hypocrite." 
Bon in fatti, tuttu què hè per difende... à Thierry Henry. Segondu à ellu, i Francesi ùn valenu nunda perchè ùn tenenu micca abbastanzu caru à l'anzianu attaccante di Monaco è d'Arsenal, cunnisciutu per a so antipatia. 
Hà parlatu dinù di Brandao... è di l'omi pulitichi : 
"Quand Brandao prend un mois de prison pour un coup de tête, (Jérôme) Cahuzac est encore en liberté, (Thomas) Thévenoud siège toujours à l’Assemblé nationale. Et on ne parle que de ceux qui ont été pris la main dans le sac. Ils ont le pouvoir et veulent surtout l’argent." 
Tousspourris dunque. Bon nunda di novu è per l'analisi pulitica ci vulerà à aspettà. 
Petit apre a bocca è lascia corre u spìritu. In a listessa intervista, dice dinù : 
"Parfois, je me dis qu’en ayant été envahis par les Allemands, on serait mieux dirigés aujourd’hui." 
U puntu Godwin, hè fatta ! O Manuè, ùn ti scurdà di u to valium...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
