<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Eva Joly parlami corsu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Eva-Joly-parlami-corsu_a1287.html"/>
     <date>
      Mon, 05 Mar 2012 23:05:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       PRESIDENZIALI-2012
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Eva Joly parlami corsu
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     À chì s'assumiglia u corsu parlatu cun l'accentu nurvegianu ? Dopu à u one man show agressivu republico-giacobino-CFR di Mélenchon, hè Eva Joly chì hè venuta in Corsica.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     U stile è u discorsu cambianu : "laisser mourir une langue régionale, c'est criminel" hà dettu l'ecologista. Nanzu avia dettu trè parolle in corsu. 
À Corse-Matin spiega ch'ella hè per un statutu d'autonomia, pè l'officializazione di a lingua corsa è per un statutu di residente. Ci scambia di ciò ch'è no aviamu intesu sin'avà. 
Ma hè Mélenchon chì cuntinuveghja di fà dibattitu. U so passagiu in l'emissione Cuntrastu firmerà cum'è un grande mumentu d'azizume è d'odiu televisuale. S'hè vistu u mumentu quandu Jean-Vitus Albertini s'arrizzava per minallu... 
E riazzioni sò parechje. Nant'à u so blog, Edmond Simeoni scrive chì : 
Devant cette provocation de Melenchon, nous sommes partagés entre les interrogations, l’amusement et la révolte ; cependant, si en France, à gauche, au centre, à droite, il est encore des gouvernants pour faire, demain, les choix du refus, comme ceux de Mélenchon donc pour condamner le peuple corse à la disparition, ils doivent être sans illusion : la riposte sera déterminée, durable et à la mesure de cette ennième agression. 
Ancu Vincent Carlotti, ex-PS, pare scandalizatu da l'attitutine di u candidatu di u Front de Gauche. Scrive nant'à u so situ : 
je lui rappellerais que chez nous, c’est à dire en Corse, ce sont les bien français qui sont entrés en forçant la porte, et que, sans doute pris de la fièvre civilisatrice chère à Claude GUEANT, ils se sont empressés d’imposer aux insulaires langue et coutumes venus d’ailleurs. 
À voi di favvi a vostra opinione !
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
