<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Fillon : dop'à u "Pénélope gate", u "canzunaccia gate" ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Fillon-dop-a-u-Penelope-gate--u-canzunaccia-gate_a2575.html"/>
     <date>
      Tue, 04 Apr 2017 11:09:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Fillon : dop'à u "Pénélope gate", u "canzunaccia gate" ?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     A campagna di François Fillon s'assumiglia à un viacruci senza fine. È ancu quand'ellu ùn face nunda, si passa qualcosa
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Ma cosa fariamu senza François Fillon ? Ci annuierebbimu in sta trista campagna. Aspettandu e visite di Le Pen è Macron sta settimana, Fillon s'hè turnatu à fà rimarcà dop'à a so cacciata nant'à a lingua corsa. 
L'affare s'hè passatu in San Niculaiu di Muriani, quandu un giuvanottu simpaticu s'hè messu à cantà pè u candidatu. A canzona parla di prima è di 4x4. 
Bon ok, face appena "cliché" ma hà fattu ride à tuttu u mondu. 
U filmettu hè statu publicatu nant'à a pagina Facebook Fillon 2017 cun stu cumentu : "C'est aussi ça, la Corse !"
    </p>
    <p>
     Nant'à e rete suciale l'affare hà picciatu prestu :
    </p>
    <p>
     Complexe du colonisé. Se donner en spectacle de manière pittoresque et pathétique. Être le clown du clown. https://t.co/BxaTKZjRSt
— Jack Bastianez (@JackBastianez) 1 avril 2017
    </p>
    <p>
     Le bon goût de la Droite corse. Chì scumpientu... https://t.co/ZaDQG33WKA
— bobby du village (@BobbyVillage) 1 avril 2017
    </p>
    <p>
     Ils lui ont même dégoté un faux jeune qui chante comme un vrai vieux.... @PierrePaulGori https://t.co/OuF46RDnpO
— Olivier Antonini (@OlivierAntonini) 1 avril 2017
    </p>
    <p>
     Jusqu'au bout, la campagne de @FrancoisFillon aura été un calvaire https://t.co/eDHLn2HbSr
— Marsel Francizi (@MarselFrancizi) 1 avril 2017
    </p>
    <p>
     Ma l'affare ùn s'hè firmatu custì. U sindicatu di i Ghjovani Agricultori di Cismonte hà tenutu à fà un cumunicatu : 
C’est pour le moins atterrés, que les Jeunes Agriculteurs de Haute-Corse ont pris connaissance de la vidéo parue récemment sur les réseaux sociaux. 
En effet, lors de sa visite en Corse, M.Fillon candidat à la Présidentielle 2017, a de toute évidence rencontré un certain nombre de nos représentants agricoles. C’est donc sur une démonstration au goût plus que douteux, que l’ensemble de la délégation, élus agricoles compris, s’est délectée de cet échange filmé et diffusé par le candidat à la Présidentielle lui-même sur son compte facebook où pouvait-on lire en légende « C’est aussi ça, la Corse ». 
S’il était, dans un temps très ancien, de bon aloi pour la cour de distraire sa majesté, il aurait été judicieux que les différents protagonistes s’abstiennent, laissant la mascarade caricaturale et inadaptée au contexte, à d’autres.  « A maccagna » fait partie intégrante de la culture en Corse, elle n’en reste pas moins un art fin se révélant même parfois, tranchant et incisif lorsqu’il est maitrisé. Il n’est à notre grand regret sur cette vidéo, que l’expression contrefaite d’un pseudo folklore ayant pour seul dessein de divertir et d’amuser. 
L’Agriculture Corse, aujourd’hui exsangue, ne peut décemment plus supporter de tels comportements. Elle souhaiterait que certains de ses élus, lesquels semblent à l’évidence bien loin de leurs préoccupations, se soulèvent face à l’immobilisme de l’Etat sur les problématiques agricoles en Corse, a fortiori lorsque celui-ci ne respecte en rien les engagements récemment pris. 
Nous demandons donc qu’à l’avenir, ces sujets soient traités avec le respect et le sérieux qu’ils méritent évitant l’indécence de cette grotesque parodie.
    </p>
    <p>
     Aspettemu di vede ciò ch'elle ci riservanu e visite previste di Macron, Le Pen è Mélenchon.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
