<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Firmerà un pezzu di terra per i Corsi ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Firmera-un-pezzu-di-terra-per-i-Corsi_a1582.html"/>
     <date>
      Fri, 07 Jun 2013 16:41:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Firmerà un pezzu di terra per i Corsi ?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     "La Corse, terre de contraste" dice una publicità. Ma sopr'à tuttu paese di speculazione.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     "Corse : la nouvelle terre d’investissement"... hè una publicità chì circuleghja nant'à internet. 
S'ampara nant'à una pagina web chì a Corsica ùn hè micca un paese cum'è l'altri, cù un populu chì ci stà, chì ci strazia è chì hà (avia ?) una cultura. 
Nò, a Corsica hè una terra di speculazione è d'investimentu pè ricchi. 
A dice a publcitià : "Terre de contraste à la beauté complexe, région de tourisme aux plages paradisiaques, la Corse est également une île tournée vers l’avenir et l’innovation. Elle est aujourd’hui l’une des terres d’investissement parmi les plus attractives"... 
Più luntanu : Accusant un déficit de logements, l’Ile de Beauté a tout pour séduire tous ceux qui souhaitent investir dans l’immobilier.  
Ùn vi site ancu strangulatu ? Allora cuntinuvemu: 
Insolite, secrète, piquante, la Corse est naturellement devenue la nouvelle terre d’investissement. 
Avec ses 2,5 millions de touristes entre septembre et mai de chaque année, le potentiel locatif en haute saison en Corse n’est plus à démontrer.  
Qui n’a jamais rêvé de posséder un bien immobilier au milieu de la mer ? La Corse est un département (sic) atypique et surprenant. Montagne au cœur de Méditerranée, son infinie variété des paysages en fait la destination idéale pour quiconque recherche des sensations fortes et une nature intacte. 
U più bellu : l'indiani di Corsica ùn vi feranu micca cacà perchè : "Le choix du promoteur immobilier est essentiel afin de sécuriser son investissement. Celui sélectionné par Trilogie Patrimoine est corse, depuis plusieurs générations, et prête une attention particulière à deux principes fondamentaux de la construction sur l’Ile de beauté : travailler avec des entreprises du bâtiment locales". 
A sucetà chì face sta publicità si chjama Trilogie Patrimoine è si trova in... Besançon. 
Vi prupone d'investisce in prugrammi immubiliari in San Fiurenzu, Fulelli è in Casinca. 
È quessa, ùn hè viulenza ? 
Tuttu và bè, a situazione di a Corsica s'arrangia.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
