<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Furiani : u ritornu di "le contexte corse"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Furiani-u-ritornu-di-le-contexte-corse_a2083.html"/>
     <date>
      Tue, 16 Dec 2014 11:02:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       FUTBOL
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Furiani : u ritornu di "le contexte corse"
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Serà una stagione nera sin'à a fine. Trè pallottule di carta nant'à u terrenu pè un corner di Rennes è simu turnati à parte pè una pulemica. Grossa fatica per tutti. Ma chì s'hè passatu ?
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Ultimu di a classifica, u Sporting avia a pressione nanzu di riceve à Rennes in Furiani sabbatu sera. Una concia saria dura pè u murale di i ghjucadori è i sustenidori. 
Ma di l'avisu di tutti, Bastia hà ritruvatu i so valori è a so cumbattività. Ùn ci saria nunda à dì nant'à a vittoria netta (2 à 0) ma... l'affari ùn ponu mai esse semplici à u Sporting. 
Scuzzulati, i ghjucadori di u Stade Rennais anu sappiutu truvassi una scusa. Hè u ritornu di u famosu "contexte corse". 
Ouest France parla di "ambiance détestable", di "intimidation et la pression mises sur l'adversaire", è di "une pluie de projectiles, de crachats et d'insultes" chì si ne saria falata nant'à l'attaccante Paul-Georges Ntep.
    </p>
    <p>
     Per Sylvain Armand a scusa hè truvata : "il y a le contexte qui a fait que, personnellement, je n'ai pas pris de plaisir à jouer. Pour tirer un corner, il faut une armée derrière..."
    </p>
    <p>
     A difesa di Rennes hè chjara è hè di mette tuttu in colpa à l'influenza di l'ambianza nant'à u so ghjocu. Fidighjate stu filmettu di u contu officiale di Rennes :
    </p>
    <p>
     (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = "//connect.facebook.net/co_FR/all.js#xfbml=1"; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk')); Post by STADE RENNAIS FC - Rennes.
    </p>
    <p>
     Ma di l'avisi di l'usservatori, i Bastiacci meriteghjanu a so vittoria. beIN Sports mette ancu dui ghjucadori di Bastia in a so squadra di a dumenicata, Squillaci è Boudebouz. 
Chì si pò aghjustà d'altru ? Sempre per via di "le contexte" ?
    </p>
    <p>
     Allora chì s'hè passatu per sente tanti lagni da a parte di i Brittoni ? 
Quandu Ntep và à tirà u so corner, s'arresta è dice ch'ellu ùn pò micca tirà. Si vede qualchì scartafacciulu lampatu da e tribune. Nunda di più, ma hè digià troppu per ellu. 
Nant'à RMC, u capitanu Yannick Cahuzac dice chì l'affare sente u falsu : "Je pense que Ntep était conditionné". 
In l'emissione J+1 di Canal, l'arbitru Olivier Thual hà l'aria di dì ch'ellu ne face troppu. Hè chjara : 
"il ne va rien vous arriver. Il faut jouer le jeu !"
    </p>
    <p>
     U Sporting : "attenti à a trappula"
U prublema hè chì trè scartafacciuli in Furiani facenu di più tazu ch'è dece bombe agrìcule in Parigi. Hè cusì. Bastia hè survegliatu da vicinu, più ch'è l'altri. 
Nant'à u so situ internet, u Sporting hà cummunicatu. Si parla di "campagne de dénigrement", di "manœuvres de déstabilisation". Mette in guardia u publicu di fà pianu, chì e minacce di sanzione pesanu. Dicenu ch'è no semu in traccia di cascà in e tràppule chì ci sò riservate à posta. 
"Aujourd’hui, nous ne pouvons plus tomber aussi facilement dans les panneaux qui nous seront tendus jusqu’à la fin de la saison. Pour la réception de Rennes, pas moins de 9 officiels étaient présents. Ils seront 11 demain contre Caen, à l’affut du moindre incident. Alors qu’un match capital contre PSG se profile le 10 janvier, tout le monde doit prendre conscience que nous sommes sous surveillance particulière. Et donc en danger à chaque instant. Qu’il s’agisse du poteau de corner ou d’autres points du stade, le club appelle donc de nouveau chaque supporter et au-delà tous les membres du club à la vigilance, pour le bien de tous."
    </p>
    <p>
     L'avisi di i sustenidori : "basta e pazzìe !"
Parechji li danu ragiò. À l'emissione di u Forum di RCFM di u 16 di dicembre, unu dice : 
"Le fait de jeter des boulettes ce n'est pas grand-chose, mais vous savez très bien que les joueurs adverses vont faire arrêter le match par l'arbitre... 
Jean-Michel Fraticelli, l'animatore, risponde : Il faut préciser que c’était des boulettes de papier ! 
- Oui les boulettes ça passe, mais le fait de cracher, quand même, cummencia à esse una vergogna ! Ci anu da trattà di salvatichi, ils vont encore nous faire jouer des matches à l'extérieur, en plus on a entendu une bombe agricole. Y en a je me demande, ils sont soit payés soit conseillés pour nuire au Sporting ! 
- C'est vrai que les bombes agricoles c'est interdit, le seul problème c'est que quand une bombe agricole éclate à Furiani ça fait un scandale au niveau national, lorsque ça se passe au Parc des Princes et ça arrive pratiquement à chaque match, personne n'en parle jamais 
- Mais chez nous c'est multiplié par dix et beaucoup plus ! On va nous faire jouer encore des matches à l'extérieur ou à huis-clos ! (...) Ca va nous nuire. Et ça on est des milliers de supporters à le penser."b[
    </p>
    <p>
     ...è d'altri : "basta a culpabilizazione di e tribune"
Cusì s'hè intesu à u Forum di RCFM è seranu parechji à pensà listessu. 
Nant'à un altru forum, Camperemu sò parechji à esse critichi assai in quant'à l'attitutine di u club. 
Si parla di deriva securitaria, di culpabilizazione sistematica di i sustenidori, chì a colpa di i guai chì u Sporting cunnosce hè colpa à l'accaniti di a tribuna Est. Certi avanzanu u fattu ch'ellu si mughja sempre contr'à elli per piattà e gattive scelte di gestione (Hantz, Makélélé...) 
Unu dice : 
"Ce communique est gravissime. Le fait meme de communiquer dans ce sens ca :  - Donne du credit aux lamentations de Ntep et autres pleutres.  - Met en porte a faux les supporters pointes du doigts pour des boulettes de papier (!!)  - Laisse planer un sentiment de culpabilisation des supporters quand le club est 18eme de par la faute d'un recrutement coach/joueurs qui est uniquement du fait des dirigeants" 
Un altru : 
"Bientôt on va arriver à "bon oh ghjente, prochain match si il y a un corner tournez vous comme ça là ils ne pourront rien dire"" 
È ancu : 
"je trouve cette culpabilisation en ce moment d'autant plus déplacée que le public a fait lui preuve de la plus grande retenue dans certaines affaires bien plus nuisible au club, au moins en termes d'image, que 3 crachats aux poteaux de corner..."
    </p>
    <p>
     pic.twitter.com/tWyDMshACk
— Lingua Corsa (@linguacorsa) 16 Décembre 2014
    </p>
    <p>
     Ognunu stà in u so pensamentu è serà difficiule avà di truvà à cuncilià i dui. Pare luntanu u tempu di l'unione sacra. Si sente una frattura chjara in u publicu è senza risultati, a pressione serà sempre più forte. 
Trà ste storie à repetizione, e sanzione, l'affare di a bandera, Brandao... hè a stazione di tutti i strazii per u Sporting. 
In u 1978, Hubert Tempête cantava Le Bonheur de Bastia :
    </p>
    <p>
     E parolle dicianu : 
"Pour un petit bout de rien  On nous suspend le terrain  Sur le continent les autres sont des saints" 
Nunda di novu dapoi...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
