<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Furiani, in tribuna Est : "Cummercianti, studienti, sustenidori, à quandu i zitelli ? CRS fora"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Furiani-in-tribuna-Est-Cummercianti-studienti-sustenidori-a-quandu-i-zitelli-CRS-fora_a1945.html"/>
     <date>
      Sat, 13 Sep 2014 20:45:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       E-news-a-l-accorta
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Furiani, in tribuna Est : "Cummercianti, studienti, sustenidori, à quandu i zitelli ? CRS fora"
   </head>
   <div type="content">
    <p>
     U gruppu Bastia 1905 s'hè messu in greva pè a partita trà Bastia è Lens. Facenu silenziu per prutestà contr'à e sanzioni chì toccanu sei sustenidori dop'à l'incidenti trà u SCB è l'OM (sapete, l'affarone internaziunale dettu di a "crisa di l'acouphènes"). 
Una di ste persone interpellate hè ancu stata imprigiunata dop'à st'incidenti. 
I sutenidori anu mustratu un striscione induve si pudia leghje : "Cummercianti, studienti, sustenidori, à quandu i zitelli ? CRS fora".
    </p>
    <p>
     "Cummercianti, studienti, sustenidori... À quandu i zitelli ? CRS fora" #SCBRCL #Bastia1905 pic.twitter.com/UVBWJSdqAe
— Actu SC Bastia (@SpirituTurchinu) 13 Septembre 2014
    </p>
    <p>
     In un tract, spieganu e so mutivazioni : 
"Aujourd'hui six de nos amis ne seront pas à nos cotés. L'un d'entre eux dort même en prison, entouré de dealers, de violeurs et d'assassins. Cette situation est intolérable, elle est inadmissible. 
Les responsables de cette injustice sont nombreux :  - Les forces de l'ordre pour leur incompétence et leur provocations  - Les responsables de ces mêmes fonctionnaires pour leur gestion catastrophique de la sécurité  - L'Etat et ses ministres pour s'être déchaînés sans raison apparente sur ces événements  - Et bien entendu les médias qui ont comme à leur habitude aggravé la situation et pratiqué la délation" 
È dumandanu à u club di piglià pusizione. 
Imprigiunatu per avè datu un acouphène à un CRS, hè vera ch'ellu hè quantunque appena forte...
    </p>
    <p>
     Soutien total à Bastia 1905
#SCBRCL pic.twitter.com/LG6PxB1Nbk
— Valeria (@valeriealberti2) 13 Septembre 2014
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
