<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Gilles Simeoni à Matignon ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Gilles-Simeoni-a-Matignon_a2512.html"/>
     <date>
      Fri, 20 Jan 2017 23:13:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Gilles Simeoni à Matignon ?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Christian Troadec, candidatu regiunalistu à a presidenziale vole mette à Gilles Simeoni cum'è primu ministru. Tamanta pena in capu.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     È avà, femu a Francia ? Si parla pocu di Christian Troadec ma s'hè purtantu dichjaratu candidatu à a presidenziale... d'aprile scorsu. 
Christian Quale ? 
Christian Troadec hè u merre di Carhaix-Plouguer, una cumuna di u Finistère. S'hè fattu cunnosce à u mumentu di u muvimentu di i "Bonnets rouges", in u 2013.
    </p>
    <p>
     Le leader des bonnets rouges Christian Troadec candidat à la présidentielle https://t.co/zkIUo2m9bn pic.twitter.com/PDgWWEarCP
— Le Figaro (@Le_Figaro) 8 avril 2016
    </p>
    <p>
     Hè situatu à manca (si presenta sott'à l'etichetta « gauche alternative » à u cunsigliu regiunale di Brittania) ma ùn l'impedisce micca d'inzergassi contr'à u PS è Hollande. Avia chjamatu à manifestà contr'à u prugettu d'aeroportu à Notre-Dame des Landes, sustenutu da Jean-Marc Ayrault. 
Ma nant'à stu puntu i cappelli rossi ùn eranu d'accordu.
    </p>
    <p>
     Christian Troadec se prononce à titre personnel sur l'aéroport de Notre-Dame-des-Landes #NDDL
— Les Bonnets Rouges (@BonnetRougeBZH) 22 décembre 2013
    </p>
    <p>
     Si presenta ellu stessu cum'è regiunalistu è à prò di e lingue "regiunale".
    </p>
    <p>
     Langues régionales. Christian Troadec veut les officialiserhttps://t.co/Jt08Fd2o6i pic.twitter.com/HFU3bF3SjM
— Le Télégramme (@LeTelegramme) 8 mai 2016
    </p>
    <p>
     Una di e so pruposte : a suppressione di i posti di prefetti è sottu prefetti.
    </p>
    <p>
     Pour la suppression du #préfet #préfecture #troadec2017 #Régions #Présidentielle2017 #Présidentielle pic.twitter.com/W3htKlfR7b
— Troadec2017 (@troadec2017) 20 janvier 2017
    </p>
    <p>
     Hè cusì ch'ellu hè venutu à presentà u so prugramma in Corsica st'estate.
    </p>
    <p>
     #Corse-Une partie du nationalisme "modéré" a-t-il déjà choisi son candidat à Présidentielle!!Christian Troadechttps://t.co/WjvtWbCTCf
— Poggioli Pierre (@Petru_Poggioli) 22 juillet 2016
    </p>
    <p>
     Parechji eletti corsi (micca solu naziunalisti) anu purtatu u so sustegnu à u brittonu.
    </p>
    <p>
     #Presidentielles2017 🇫🇷 : J'apporte mon parrainage de soutien au régionaliste @troadecch 🖋@troadec2017 #TROADEC2017 #CT2017
— Jérome Negroni (@JeNegroni) 16 octobre 2016
    </p>
    <p>
     Ma ci la ferà à truvà e 500 signature per esse candidatu ? Pocu fà, dicia avenne 224.
    </p>
    <p>
     Carhaix. Christian Troadec comptabilise 224 signatures https://t.co/ezGMKdLIzY pic.twitter.com/ecj11TUaZ7
— Ouest-France 29 (@OuestFrance29) 9 janvier 2017
    </p>
    <p>
     Ma per custituisce u so guvernu, à chì ne simu ? Nant'à RMC Christian Troadec hà dettu chì u so primu ministru serà... Gilles Simeoni.
    </p>
    <p>
     #SiJétaisPrésident "Mon Premier ministre serait Gilles Simeoni, le président du Conseil Exécutif de Corse" @troadecch #RadioBrunet
— Eric Brunet (@ericbrunet) 20 janvier 2017
    </p>
    <p>
     Una candidatura regiunalista à a presidenziale ? Perchè micca. 
A prumessa di mette à Gilles Simeoni à u postu di primu ministru ? Perchè micca. Avà chì tuttu u mondu in Corsica hè naziunalistu, li pò purtà unepochi di voti. 
Ma s'ellu vince ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
