<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Grazia à Yvan Colonna, a Francia ampara u corsu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Grazia-a-Yvan-Colonna-a-Francia-ampara-u-corsu_a1108.html"/>
     <date>
      Tue, 31 May 2011 11:59:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Grazia à Yvan Colonna, a Francia ampara u corsu
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Hè a prima volta chì a lingua corsa si trova in tutti i media francesi.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Mai i giurnalisti francesi ùn s'eranu interessati cusì à a lingua corsa. Mai a nostra lingua ùn s'era ritruvata in e prime pagine di i più grandi media francesi. 
Iè, ùn hè micca impussibule chì ancu Jean-Pierre Pernaut essi lettu a lettera d'Yvan Colonna à Petru Alessandri. 
A versione originale si pò leghje quì è si face appena di traduzzione (u dizziunariu in linea di l'ADECEC Infcor hà battutu u so record di vìsite). 
Megliu : si discorre ancu di a qualità di a traduzzione officiale, fatta da u ghjudice Emmanuelli ! Nant'à u blog di u prucessu Colonna di Le Monde si pò leghje chì certi preferiscenu a versione di Sébastien Tieri di u situ di France 3 Corse : 
La traduction du journaliste S Tieri de FR3 Corsica me paraît bien meilleure que celle du magistrat M Emmanuelli, qui est fautive sur certains points 
Qualchissia d'altru : 
La traduction faite par la juge est de mauvaise qualité et (plus grave) contient des erreurs, des contre sens 
È di siguru, cum'è sempre quand'ellu si parla di lingua corsa, certi ùn si ponu impedisce di fà a lezzione di u sempiternu "què ùn si dice micca cusì è ci vole à dì cusì..." : 
Le corse d’Ivan Colonna est parfois de mauvaise qualité et utilise souvent des gallicismes. Mais c’est en général un corse très valable. Je n’en prendrai que deux : balancia n’existe pas en langue corse. On emploiera le terme de « spia ». Fà a spia signifie faire la balance. Certaines tournures grammaticales sont directement des francicismes.  
Quessa, ci mancava ! 
A lingua corsa avanza, ma forse micca a liberazione d'Yvan Colonna...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
