<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Happy end pè u bugettu di a CTC
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Happy-end-pe-u-bugettu-di-a-CTC_a2377.html"/>
     <date>
      Sat, 16 Apr 2016 17:41:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Happy end pè u bugettu di a CTC
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Era u feuilleton di a settimana. Ghjovi era ghjornu di crisa maiò à a CTC : u bugettu ùn passava micca è pisava a minaccia di a demissione è d'un'elezzione nova. Ma venneri hè statu u ghjornu di miraculu di a pulitica corsa. À a fine di a ghjurnata, tuttu u mondu a via vintu.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Rammintemu appinuccia i fatti. Ghjovi era u ghjornu di u votu di u bugettu à l'assemblea di Corsica, chì ùn hà ch'è una magiurità relativa. L'elettori si sò prununziati, una magiurità nova s'hè stallata per dui anni. Perchè ùn lascialla micca travaglià ? Perchè semu in Corsica. 
È ghjovi, u bugettu ùn passava micca u votu. Tutti i gruppi di l'opposizione minacciavanu di vutà contru : cummunisti, diritta, PRG è FN.
    </p>
    <p>
     U vechju fronte anti-naziunalistu di l'anni 80 era di ritornu. A twittusfera s'hè mubilizata :
    </p>
    <p>
     Le retour du front républicain est en marche. Méfiez vous les barbouzes doivent roder également #UnioneDiiManghjoniRepublicani #CfrFora
— Martinu_Appinzapalu (@MartiAppinzapa) 15 avril 2016
    </p>
    <p>
     Coalition anti-nationaliste. Le FN est donc redevenu fréquentable pour ceux qui appelaient il y a peu à un Front Républicain anti FN.
— Salviani Pierre-Paul (@PPSalviani) 15 avril 2016
    </p>
    <p>
     JM Mondoloni, D Orsoni et Cordoliani discutent sans aucun doute de l'intérêt général du peuple corse.#pulitichella pic.twitter.com/K18bmEOXwg
— Aa.Vv. (@VariiAuctores) 15 avril 2016
    </p>
    <p>
     U hasthag #pulitichella scalda nant'à Twitter. 
In Aiacciu, si parla d'una demissione, è forse d'un'elezzione nova...
    </p>
    <p>
     En cas de démission de plus d'un tiers des membres de l'assemblée de Corse, la loi prévoit une nouvelle élection sous trois mois
— Julien Pernici (@JulienPernici) 15 avril 2016
    </p>
    <p>
     Pitié, votez ce budget et épargnez-moi la couverture de nouvelles élections. PI-TIÉ.
— Antoine Albertini (@TonioAlbertini) 15 avril 2016
    </p>
    <p>
     A situazione hè pessima. In casu di ricusu di u bugettu, tuccheria à u prefettu di fallu. Un'umiliazione per l'esecutivu naziunalistu, chì certi sarianu belli cuntenti di vede. 
Ma certe volte, a pulitica corsa hè miraculosa. Dop'à longhe riunione à porte chjose, un accordu hè trovu. A diritta, a manca è u FN s'astenenu. U bugettu puderà passà. Solu i cummunisti votanu contru.
    </p>
    <p>
     Budget Primitif 2016 : Accord signé ! @JeanGuyTalamoni @Gilles_Simeoni #VinceACorsica pic.twitter.com/XaMhWsxvwi
— Presidenza Assemblea (@PresAssemblea) 15 avril 2016
    </p>
    <p>
     Tandu, tuttu u mondu si feliciteghja. Simu cum'è in un episodiu di Happy Days. Tuttu u mondu hà vintu.
    </p>
    <p>
     La Corse a son budget grâce à un travail de concertation auquel notre groupe a largement et efficacement contribué! pic.twitter.com/9qNJBnJgUJ
— MA SANTONI BRUNELLI (@SANTONIBRUNELLI) 15 avril 2016
    </p>
    <p>
     #CTC La majorité accepte de revoir son budget. Il est profondément modifié. @primaacorsica responsable pour la Corse pic.twitter.com/Z3IpJP0UHe
— MCD (@MCorseDemocrate) 15 avril 2016
    </p>
    <p>
     I naziunalisti anu intesu u frombu di u ritornu di a CFR, chjamatu un tempu "cordon sanitaire" anti naziunalistu. Sola EDG twitta ch'ella ùn averia participatu à u blucchime :
    </p>
    <p>
     Il n'y a pas d'élus PS pour l'instant siégeants à la CTC et nous ne sommes pas associés au blocage budgétaire actuel mais observateurs
— E. de GENTILI (@degentili) 15 avril 2016
    </p>
    <p>
     Oghje tuttu u mondu si feliciteghja di u votu di u bugettu. Hè bastata pocu per ch'ellu ne sia altrimenti. Ma sta settimana ùn hè micca a pulitica chì hà vintu in Aiacciu. 
Ch'averianu pensatu l'elettori in casu d'elezzione nova ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
