<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Henri Guaino : "en Corse on est chez les fous"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Henri-Guaino-en-Corse-on-est-chez-les-fous_a2317.html"/>
     <date>
      Mon, 21 Dec 2015 11:24:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Henri Guaino : "en Corse on est chez les fous"
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Avete annerbatu à Henri Guaino. Interrugatu nant'à iTELE, u naziunalistu francese ùn hà micca appreziatu ciò chì s'hè passatu à l'assemblea di Corsica.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     U festivale hè da vede à partesi da u sestu minutu :  "Ce qu'on a vu à l'assemblée de Corse est parfaitement intolérable... La Corse c'est la France, il n'y a pas de peuple corse, provençal ou auvergnat, il y a un peuple français ! La France est une et indivisible ! Je ne comprends pas que le représentant de l'état n'ait pas annulé les délibérations ce jour là ! En France on s'exprime en français, on ne jure pas sur la bible, le coran ou sur les livres de monsieur Paoli..."   
L'omu chì avia fattu un scandalu per avè scrittu in u 2007 u famosu discorsu di Dakar di Nicolas Sarkozy, affirmendu chì "l'homme africain n'est pas assez entré dans l'Histoire", s'annerba pocu à pocu in u studio d'iTELE :  "Ca m'a scandalisé ! Il n'y a pas de dialogue sur ce registre là !" 
Bruce Toussaint u rilancia : "Vous ne reconnaissez pas à la Corse une particularité ?" Risposta :  "Oui, bien sûr, une insularité ! L'île de Ré aussi ! C'est la France, pas le Kosovo !" 
A demucrazia ?  "C'est un tiers de voix de ceux qui sont allés voter, et puis quand bien même dans la République une et indivisible il n'y a pas de référendum d'autodétermination pour chaque province de France ! On est chez les fous ! C'est très grave !"    Hè u mumentu di sorte a lezzione :  "Il a fallu des siècles et des siècles de travail, de sacrifices et de sang pour faire un pays, une nation, une civilisation, une République, il y a ceux qui veulent la défaire !    Cunclusione :  "Plus rien céder sur le communautarisme, ni régionaliste, ni linguistique, ni religieux, ça suffit !"
    </p>
    <p>
     H. Guaino sur l'Assemblée corse : "c'est la... par ITELE
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
