<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Hollande in u campu di u populu di u "nò"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Hollande-in-u-campu-di-u-populu-di-u-no_a1955.html"/>
     <date>
      Mon, 22 Sep 2014 14:58:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       E-news-a-l-accorta
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Hollande in u campu di u populu di u "nò"
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     François Hollande nant'à u referendum in Scozzia : «Si le projet européen se dilue, la voie est ouverte aux égoïsmes, aux populismes, aux séparatismes».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Scuzzesi, Catalani, Corsi, pigliatevi què.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     "Autonomisti è indipendentisti di tutti i populi d'Auropa, andate à pigliavila in quellu locu". Eccu cum'ella si pò riassume a pusizione di u presidente di a republica. 
Cusì l'hà detta durante a so cunferenza di stampa a settimana passata. Hà fattu allusione à u referendum nant'à l'indipendenza di a Scozzia, dicendu ch'ellu hè una minaccia pè l'Auropa : 
«Si le projet européen se dilue, la voie est ouverte aux égoïsmes, aux populismes, aux séparatismes».  
S'è vo aviate un dubbitu, e porte in Parigi sò sempre chjose à chjave à doppiu giru è belle stanghittate. 
Paul Giacobbi s'era dichjaratu à favore di u "no" in Cuntrastu. Ma nant'à u so blog hà scrittu pocu dopu à u risultatu di u referendum : 
"Nous espérons que cet exemple donnera à réfléchir à ceux qui ne mesurent pas les enjeux des questions d’identité régionale, d’autonomie politique, voire de reconnaissance officielle des langues régionales et mènent des combats d’arrière-garde contre les soi-disant "égoïsmes", "populismes" et "séparatismes". 
Hà da esse longu.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
