<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Hè mortu Eli Wallach, "u bruttu"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/He-mortu-Eli-Wallach-u-bruttu_a1900.html"/>
     <date>
      Wed, 25 Jun 2014 12:18:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       CULTURA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Hè mortu Eli Wallach, "u bruttu"
   </head>
   <div type="content">
    <p>
     Hè mortu à l'età di 98 anni l'attore americanu Eli Wallach. Avia ghjucatu u rollu indimentichèvule di "u bruttu" in u western-spaghetti di Sergio Leone Il buono, il brutto, il cattivo (in francese Le Bon, la Brute et le Truand), in u 1966. 
Rendimu puru omagiu à stu grandissimu attore è à stu capidopera di u sinemà, induve si vedenu dinù l'immensi Lee Van Cleef è Clint Eastwood. 
In stu filmu Eli Wallach ghjoca u persunagiu di Tuco, di u so veru nome Tuco Benedicto Pacífico Juan María Ramírez. Hè un banditu ricircatu da l'autorità per una longa lista di malfatte ch'ellu si sente à principiu di u filmu : 
"- homicide volontaire  - attaque à main armée  - vol de banque et de services postaux  - vol d'objets sacrés  - incendie criminel d'une prison d'État  - faux témoignages  - bigamie  - abandon de domicile conjugal  - incitation à la prostitution  - escroquerie et extorsion de fonds  - recel  - émission de fausse monnaie  - usage de jeux de cartes et de dés truqués  - agression et complicité de meurtre  - viol d'une jeune fille de race blanche  - sabotage d'une voie ferrée et attaque d'un convois ferroviaire  - trafic d'armes, de munitions et d'explosifs  - vente de matériel appartenant à l'armée  - participation à l'évasion de quatre détenus"
    </p>
    <p>
     A scena di u duel
    </p>
    <p>
     Scena mìtica quandu Tuco cerca a tomba... cù a musica d'Ennio Morricone "The ecstasy of gold"
"The ecstasy of gold" ("le bon, la brute et le... par samom78
    </p>
    <p>
     "Quand on tire on raconte pas sa vie...3
    </p>
    <p>
     "Le monde se divise en deux catégories..."
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
