<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Hè apertu u più grande centru cummerciale di Corsica
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/He-apertu-u-piu-grande-centru-cummerciale-di-Corsica_a2668.html"/>
     <date>
      Wed, 08 Nov 2017 17:17:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ULTIMI
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Hè apertu u più grande centru cummerciale di Corsica
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Hè dunque apertu u più grande centru cummerciale di Corsica, in u circondu aiaccinu. Nanzu à quessa, a Corsica avia digià a più forte prupurzione di centri cummerciali pè raportu à a pupulazione. S'ellu ci hè statu assai mondu per l'inaugurazione, l'evenimentu hè statu cumentatu assai nant'à e rete suciale.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Una grossa coda
À nove ore è mezu, u giurnale "Linéaires" twittava digià per dì ch'ellu si facia a coda davant'à un magazinu. Ci face pensà à ste fiure ch'ellu si pudia vede in l'anni ottanta in i paesi d'Auropa di l'Este.
    </p>
    <p>
     On fait la queue ce matin pour entrer dans le 1er H&amp;M de Corse dans le C.C. Atrium. pic.twitter.com/SZyRGYmEXV
— LINEAIRES (@LINEAIRES) 8 novembre 2017
    </p>
    <p>
     Ma da induve sorte tutta sta ghjente ? Forse averanu pigliatu un RTT.
    </p>
    <p>
     Ouverture du #Auchan #Atrium à Ajaccio Tout le monde s’empresse de déposer un RTT pour ne rien manquer (ùn hè micca una fola o zitè 😱)
— Bufalone Ufficiale® (@Bufalo_officiel) 7 novembre 2017
    </p>
    <p>
     U filmettu (attention, des images peuvent heurter)
Publicatu da Corse-Matin. Attenti, certe fiure ponu spaventà.
    </p>
    <p>
     Una scena digià vista in "Le Grand Bazar", filmu cù i Charlots esciutu in u 1973.
    </p>
    <p>
     "Ca va créer des emplois", ma qualessi ?
Invece, l'internauti parenu più crìtichi nant'à u tippu d'impieghi creati, è nant'à e cunsequenze nant'à i cummerci di u centru di e cità.
    </p>
    <p>
     Désolé je rectifie :Corses pauvres : pousseurs de caddies à sperone, agents d’entretien à Auchan, barman à vianotte...Corses riches : propriétaires d'hotels de luxe, de chaines de supermarchés, d'entreprises de BTP, affairistes, spéculateurs et rentiers... https://t.co/mqFBRsgIDN
— Damianu BIANCHI (@BDamianu) 8 novembre 2017
    </p>
    <p>
     Combien d'enseignes fermeront après l'ouverture du centre commercial Atrium à Ajaccio ?
— Pierre-Paul Gori (@PierrePaulGori) 7 novembre 2017
    </p>
    <p>
     Cumu si dice "panurgisme" in corsu ?
Per certi, hè statu l'evenimentu di l'annu.
    </p>
    <p>
     Sta mane...#corsica #atrium #ladrium pic.twitter.com/srqpHqzf2h
— Prescillia Gheraldi (@presci2a9) 8 novembre 2017
    </p>
    <p>
     En 2010 lorsque le Quick a ouvert la queue s'étalait sur 50m et les voitures se garaient sur la pelouse au pied de la stèle du 5 mai. #Atrium
— Claude Papi (@ClaudePapi10) 8 novembre 2017
    </p>
    <p>
     A "Tamanta strada" parte da l'Isula, è finisce in Sarrula Carpupinu.Stu fattu vale di dipiù cà tutti i discorsi, tutte e chjachjare ch'è no sentimu è ch'è no emu da sente https://t.co/DW6BE4GL8E
— Ghjsantu Plasenzotti (@pianumaio) 8 novembre 2017
    </p>
    <p>
     Ça critique l’Atrium mais ça va y aller “juste pour voir” pour après dire “ah toute façon maintenant qu’il est là autant en profiter hein” 🙃
— Strega 🌚 (@AngelicaCS03) 8 novembre 2017
    </p>
    <p>
     Bandera è "Diu vi salvi Regina"
Più stunante hè stata a cerimonia cù a benedizzione è u "Diu vi salvi Regina".
    </p>
    <p>
     Auchan « heureux d’avoir planté son drapeau sur l’île », on chante le Dio dont on appréciera aujourd’hui la signification du dernier couplet pic.twitter.com/jLwv5Y022T
— Sébastien Celeri (@SebClr) 8 novembre 2017
    </p>
    <p>
     Benedizzione di un tempiu novu dedicatu à Santu Baiocca, cun-sumerìsimu scatinatu, impieghi frolli però rispettuosi di e "traditions locales"...#VaeVictis pic.twitter.com/WPAM1O3ICR
— Rumanu Giorgi (@RumanuG) 8 novembre 2017
    </p>
    <p>
     Halls d'aéroport, concerts folkloriques, hypermarchés... Bientôt, on chantera le Diu pour les barbecues. #Atrium
— Olivier Castel (@OlivierPLCastel) 7 novembre 2017
    </p>
    <p>
     Ci pudemu quantunque interrugà nant'à u sottu sviluppu di st'isula
Nous sommes à contre courant.De partout ailleurs ils reviennent aux circuits courts et aux marchés locaux. Nous construisons des Hypers.😂 https://t.co/alR7SgfBeL
— Eric Luciani (@eric73_) 28 août 2017
    </p>
    <p>
     En Corse nous avons : un Sephora, un H&amp;M, des Quick, un Burger King, un Decathlon, des centres commerciaux de 55 000 mètres carrés.. avec des employés locaux et des cadres continentaux. A côté de ça, quand tu es gravement malade tu dois franchir la mer pour te soigner.
— Pierre-Paul Gori (@PierrePaulGori) 7 novembre 2017
    </p>
    <p>
     Développement doit être synonyme de progrès et de rayonnement, pas d’étalement frénétique. #Auchan #RoccaCity #Sarrola #Ajaccio #LeclercLand
— Sébastien Celeri (@SebClr) 7 novembre 2017
    </p>
    <p>
     Chì mudellu di sucetà ?
Ci pudemu dinù interrugà nant'à u mudellu di sucetà ch'è no vulemu per l'avvene. Quella d'una sucetà unifurmizata ? Quella d'una Corsica cum'è locu di cunsumu, è chì s'assumiglieria à n'importa quella periferia di Francia o d'Auropa ?
    </p>
    <p>
     Éduquer ses enfants en les amenant à Auchan, en buvant un chocolat chez Paul et en mangeant au Burger King. Pover'à noi #atrium https://t.co/BUVP0hCZa8
— Jb Limongi (@JbLimongi) 8 novembre 2017
    </p>
    <p>
     Dumane matina, à Sarrola Carcopineaux : pic.twitter.com/YMR8wjEC2A
— Aa.Vv. (@VariiAuctores) 7 novembre 2017
    </p>
    <p>
     Piantate tuttu, simu lecchi.RIP. pic.twitter.com/RUHwxr89dO
— U Passaportu Corsu (@viaghju) 7 novembre 2017
    </p>
    <p>
     Chute interminable dans la caverne.Merci à ceux qui voient la lumière de crier un peu plus fort. pic.twitter.com/SP2boDpdXY
— Diotima (@Rafikaelle) 8 novembre 2017
    </p>
    <p>
     Ah u mitu di "l'expansion économique"...
Stu filmu (La Soupe aux choux) hè esciutu in u 1981.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
