<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Hè propiu bè a Squadra Corsa, ma ùn manca micca qualchissia ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/He-propiu-be-a-Squadra-Corsa-ma-un-manca-micca-qualchissia%C2%A0_a2409.html"/>
     <date>
      Thu, 26 May 2016 01:07:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       FUTBOL
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Hè propiu bè a Squadra Corsa, ma ùn manca micca qualchissia ?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Stu 27 di maghju in Mezavia, a Squadra Corsa disputa unu di i scontri i più impurtanti di a so storia recente. A selezzione capitanata da Dédé Di Scala ghjoca contr'à un veru paese amicu, u Paese Bascu.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Dop'à e vittoria contr'à u Gabon, a Bulgaria è u Burkina Faso l'estate passata, a selezzione cambia di livellu, ch'ellu sia à u livellu spurtivu o puliticu. A Corsica naziunalista di pettu à u fratellu di lotta Euskal, hè un bellissimu missaghju d'unione è di sulidarità mandatu à a FIFA è à l'autorità di Madrid è Parigi.
    </p>
    <p>
     Convocatoria de la #EuskalSelekzioa para enfrentarse a la #SquadraCorsa... pic.twitter.com/Z3EYjBSOT0
— IRATZAR ⚽ Ath.Bilbao (@Iratzar) 25 mai 2016
    </p>
    <p>
     Purtantu, a festa ùn serà micca tutale. Dop'à a stagione mezana di Rémi Cabella da u cantu di Marseglia, si pò avanzà chì u veru migliore ghjucadore corsu di u mumentu ùn ci serà. Autore di sette rete è ottu passe decisive cun Bordeaux è Sunderland, Wahbi Khazri hà ghjucatu un rollu di prima trinca in a salvezza di u so club in Premier League. Abituatu di a selezzione tunisiana, l'anzianu numeru 10 di u Sporting ùn raghjunghjerà micca i so anziani cumpagni di ghjocu bastiacci a settimana chì vene. 
Nunda di stunante quand'ellu si sà chì per esse selezziunatu, un ghjucadore deve empie duie cundizione : esse prufessiunale è avè almenu una mammone o un babbone di sangue corsu. U dirittu di u sangue primureghja dunque nant'à u dirittu di a terra. Un cuncettu appena anticognu è abandunatu da a magiurità di e demucrazie occidentale.
    </p>
    <p>
     Per Didier Rey, prufessore à l'università di Corsica è preferitu di i media pè e quistione di futbol corsu è di pulitica, seria forse ora di fà evuluvà e cose. Spiega : « À l’origine des premières sélections, entre 1963 et 1967, la question ne se posait tout simplement pas. La définition d’un joueur corse se faisait d’elle-même, essentiellement par son patronyme. La composition alors relativement homogène du peuple corse facilitait les choses. Lors de la constitution des sélections d’origine nationaliste, au début des années 1990, l’aspect politique et identitaire imposait de facto la présence sous le maillot de la Squadra de « Corses d’origine ». En revanche, depuis la renaissance de la sélection, en 2009, la question se pose clairement de la composition de cette équipe de Corse : droit du sol ou droit du sang ? En se focalisant sur des représentations qui prévalaient jusque-là, la Squadra risque d’offrir d’elle-même un visage qui ne correspond plus à la réalité de ce qu’est la Corse d’aujourd’hui. »
    </p>
    <p>
     I criterii di selezzione di a Squadra sò cusì influenzati da u passatu, è ùn sò stati riflettuti pè u presente. A quistione di l'avvene di a selezzione raghjunghje un vechju dibattitu naziunalistu. Sviluppa Didier Rey : « Deux conceptions s’affrontent clairement : celle privilégiant la communauté de destin rassemblant les Corses d’origine et les Corses d’adoption et celle repliée sur la communauté ethnique qui exclue toute personne qui n’est pas un vrai Corse. »  
Hè quì u nodu di u prublema. Sin'à dicembre di u 2015, u naziunalisimu corsu, l'idea stessa d'un'indipendenza ùn paria ch'è un sognu simpaticu, una speranza luntana. Oghje, hè un'alternativa sucetale seria. È hè oramai impussibule di riflette a Corsica cum'ellu si riflette à una festa di paese, quand'ellu s'invita u diaspò chì hà compru una casa in piazza per imbriacallu, ma micca l'Arabu di i lochi. 
Purtantu, Wahbi Khazri o Chaouki Ben Saada si sentenu propiu corsi, è li piaceria d'esse di a partita. Interrugatu in So Foot in u 2012, l'anzianu numeru 10 turchinu, a risa gialla, dicia : « Je n’ai jamais été appelé. Peut-être que je n’ai pas le niveau ? Je ne sais pas. On ne m’a jamais posé la question. On ne m’a jamais demandé si je voulais y aller. Après tout, je ne peux pas faire toutes les sélections possibles… »
    </p>
    <p>
     Khazri : « Je nai jamais été victime de racisme » . http://t.co/rNxlrKuU
— SO FOOT.com (@sofootcom) 11 août 2012
    </p>
    <p>
     Sta settimana, Chaouki Ben Saada cunfessava à A Piazzetta : « J’ai passé plus de la moitié de ma vie en Corse. Donc oui, je me sens Corse et tous mes amis me considèrent ainsi. Pour ceux qui ne me connaissent pas, c’est peut-être différent. »  
Cumu sì quelli chì ùn cunnoscenu micca l'attaccamentu di a cummunità magrebina corsa per l'isula fidighjavanu appena troppu TF1, è pensavanu chì l'immigrazione lucale metteria e banlieues à focu è à sangue cum'è in Francia. Un risicu à sbandisce, ma siguramente micca cù a sclusione. 
Sì certi sustenidori s'opponerianu sempre à l'idea d'avè « un Arabu » in a squadra, i membri di a Squadra ùn parenu micca pensà cusì. Chaouki Ben Saada dice chì « les joueurs ne seraient pas contre notre [Khazri è ellu] sélection », è u giovanu Hugo Aine, centrucampista di l'ACA cunsidereghja chì « l’intégration par le sport comme la meilleure possible», aghjustandu ch'ella seria « bénéfique d’avoir des joueurs comme eux en Squadra » nanzu di lagnassi chì « malheureusement, il y a des règles… »  
Di dece anni più vechju, Gilles Cioni riflette altrimenti : « Ils ont choisi une sélection, on ne peut pas changer de sélection comme on change de chemise. » U prublema, hè chì à l'epica, nimu ùn li hà lasciatu a scelta. È Chaouki Ben Saada dice : « si j’avais pu faire toutes les sélections de jeunes jusqu’en A avec la Corse, je l’aurais sûrement fait. » Un'idea chì piace à u laterale di u Sporting : «  Si dès l’origine, un joueur choisit une sélection, je ne vois pas pourquoi ça poserait de problème. Si, évidement, comme Chaouki et Wahbi, ils ont grandi en Corse et se sentent Corses. C’est deux gars avec une très bonne mentalité, je les aime tous les deux beaucoup, et je suis sûr que le reste du groupe doit penser pareil. »
    </p>
    <p>
     Selezzione non-ufficiale, a Squadra Corsa ùn hà in ogni manera à risponde à d'altre lege ch'è e soie. Anziani di l’Équipe de France, Ludovic Giuly è Sébastien Squillaci anu purtatu a maglia nera senza ch'ellu ponghi prublema. Purtantu, a regula puderia cambià, è a Squadra diventeria un prugettu bellu più seriu ch'è ciò ch'ellu era previstu in u 2009. 
Per avà, un'integrazione à a FIFA hè impussibule. A Corsica duveria digià fà parte di l'UEFA, chì ùn hè aperta ch'è à e federazione appughjate à un paese ricunnisciutu da l'ONU. Ma Didier precisa : « Le 3 mai dernier, le Kosovo a été admis à l’UEFA, pourtant, il n’est pas membre de l’ONU et son indépendance n’est reconnue que par certains pays. Il y a donc une forme de précédent. » A speranza di vede un ghjornu a Squadra disputà partite internaziunale hè dunque più forte ch'è mai. Didier Rey prevene : « L’étroitesse des critères de sélection, pose la question de l’avenir même de la Squadra en termes sportifs, cela rappelle que, à un moment donné, les résultats et la crédibilité de la démarche, imposent de chercher des solutions alternatives. » U ghjornu induve a Corsica serà rapresentata di manera officiale, ci vulerà truvà una suluzione per ùn privassi di i so elementi i più boni. Sopr'à tuttu d'un tippu capace di mette patecche cusì :
    </p>
    <p>
     Questa quì, contr'à a Francia, ùn ne vulete veramente micca ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
