<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Hè mortu Gregale...
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/He-mortu-Gregale_a2114.html"/>
     <date>
      Thu, 08 Jan 2015 01:51:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       CULTURA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Hè mortu Gregale...
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Si n'hè andatu Prete Filippi, dettu Gregale. Arradicatu à u so paese, hè statu resistente, scrittore, pueta...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Prete Paulu Filippi, di u paese di Tòcchisu, dettu Gregale, avia fattu a scelta d'entre in religione. Ma era un prete attìpicu, cumu a Corsica i sà fà. 
Natu in u 1921, hè statu resistente. Arrestatu da a Gestapo, hè statu dipurtatu durante trè anni in Alemagna. 
Attaccatu à a so cultura, era prete in Sermanu in l'anni 50. Custì, cun Ghjacumu Luciani hà fundatu u gruppu A Mannella, in u 1958. Tramindui si piglianu di passione per una cultura chì pare ùn interessà più à nimu. Arregistreghjanu l'antichi chì cantanu e paghjelle, chì sonanu di viulinu. 
A Mannella hè stata u primu gruppu à cantà una paghjella nant'à una scena. Ghjacumu Luciani cuntava sempre chì l'accogliu era statu fretu... Stu gruppu ghjucherà un rollu impurtante di trasmissione trà a generazione chì hà cunnisciutu a Corsica "tradiziunale" è quella di u settanta. 
Gregale hà scrittu parechje puesie, è scrittu pè a rivista U Muntese. 
Quale ùn cunnosce a canzona "U Pastore", immurtalizata da Carlu Rocchi ?
    </p>
    <p>
     Ma li piacia dinù à cantà, cum'ellu si pò vede nant'à stu filmettu :
    </p>
    <p>
     GREGALE par rinarota
    </p>
    <p>
     È esciutu un discu :
    </p>
    <p>
     Da stà à sente nant'à Deezer.
    </p>
    <p>
     Per sapene di più : 
- nant'à Isula Foru  - nant'à Corti d'eri  - nant'à Estricuntrasti
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
