<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     I Chinesi à a cunquista di a Corsica
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/I-Chinesi-a-a-cunquista-di-a-Corsica_a2539.html"/>
     <date>
      Mon, 13 Feb 2017 01:53:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    I Chinesi à a cunquista di a Corsica
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     L'imbasciadore chinese in Francia hà da vene in Bastia, è certi s'inchietanu.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Tempi fà, l'anzianu presidente di l'assemblea di Corsica Dumenicu Bucchini avia dettu in un'intervista à Alta Frequenza ch'ellu saria bè di vede i Russii investisce in Corsica, è una pulemica seguitava. 
In Corse-Matin di l'ondeci ferraghju, s'ampara chì l'imbasciadore di China hà da passà dui ghjorni in Bastia :
    </p>
    <p>
     L'ambassadeur de Chine s'intéresse à la Corse https://t.co/wSrTRW1DN9 pic.twitter.com/vcBQAGbChE
— Corse-Matin (@Corse_Matin) 11 février 2017
    </p>
    <p>
     Ma sta volta ùn v'inchietate, ùn ci hè nunda di male. Si parla pè u più di scambii culturali. Uff ! Tuttu và bè dunque. 
Eppuru, u giurnale ci dice chì in a delegazione chinese, ùn si parlerà micca solu di cucina è di puesia, postu chì a presenza d'un bussinessman hè assigurata. È e parolle di u merre di Bastia ci rassigureghjanu : 
"Shiwei Wu, un homme d'affaire sera aussi présent. Même si la partie économique est toujours liée au politique, nous n'allons pas vendre la Corse à la Chine !"  
Evviva ! A chinesizazione di a Corsica ùn hè ancu in marchja. Puru sì i Chinesi investiscenu in ogni locu è ch'elli si compranu mezu mondu, ind'è noi i nostri eletti ùn si lasceranu fà ! 
D'altronde, l'articulu finisce cusì : 
De quoi laisser de belles perspectives selon Pierre Savelli : "ce pays est en plein boom économique. Ils sont intéressés par beaucoup de choses. Il y a un projet autour d'un port dans le grand Bastia. Peut-être que des investisseurs chinois peuvent aussi se positionner..." 
Ah ? Ùn hè micca difesa di pensà chì forse, un ghjornu, ci seranu Chinesi chì anu da investisce in Corsica ? 
Ci vole à dì ch'elli sò presenti in ogni locu, puru in Auropa :
    </p>
    <p>
     L’Europe, nouvelle cible des investisseurs chinois https://t.co/rHjHhiJfoi pic.twitter.com/U2fq4MWhxw
— la-croix.com (@LaCroix) 1 août 2016
    </p>
    <p>
     Cunnoscenu a strada di a Sardegna. È i Sardi anu avutu a furtuna di riceve u presidente Xi Jinping in persona. Di chè rende ghjelosu u merre di Bastia...
    </p>
    <p>
     Le Président chinois Xi Jinping a fait escale en Sardaigne où il a rencontré le Premier ministre italien Matteo Renzi. pic.twitter.com/33oYL8j57v
— CGTN Français (@CGTNFrancais) 17 novembre 2016
    </p>
    <p>
     Casca bè, s'interessanu dinù à e terre agrìcule :
    </p>
    <p>
     L'achat de terres agricoles par un mystérieux fonds chinois suscite l'inquiétude https://t.co/PP4yioSfEb pic.twitter.com/BgMITvukwr
— L'Express (@LEXPRESS) 14 avril 2016
    </p>
    <p>
     Après l'achat de terres agricoles par des investisseurs chinois, cet accaparement est-elle une réalité française?https://t.co/eeosf7WIGg pic.twitter.com/tgUeSN85oy
— France Culture (@franceculture) 18 janvier 2017
    </p>
    <p>
     Ma micca solu e terre. In Grecia, sò i porti chì interessanu i Chinesi :
    </p>
    <p>
     [#Alire] Cosco géant du fret chinois conclut l'achat du #port grec du Pirée💧#grece #Chine ⚓️ https://t.co/njZvhHqrh9 pic.twitter.com/FHCmYjMzsy
— ecoblue21 (@ecoblue21) 12 août 2016
    </p>
    <p>
     Grèce : le port du Pirée passe officiellement sous pavillon chinois &gt;&gt;https://t.co/q5IZg8y017 pic.twitter.com/qW87igKMzH
— LaTribune (@LaTribune) 10 août 2016
    </p>
    <p>
     Grèce : le plus important port du pays vendu à un groupe chinois https://t.co/QP357lJh7M pic.twitter.com/8m7ujZA0Gd
— l'Opinion (@lopinion_fr) 9 avril 2016
    </p>
    <p>
     La Chine à la conquête de la Grèce http://t.co/xIeflAcLpB
— Le Point (@LePoint) 21 juin 2014
    </p>
    <p>
     A nutizia di Corse-Matin hà fattu tirà i salti à u Rinnovu :
    </p>
    <p>
     Avant la venue de l'ambassadeur de Chine en Corse et avec elle les espoirs du maire de #Bastia @PierreSavelli... pic.twitter.com/WlgM9roPXY
— Rinnovu Naziunali (@rinnovuN) 12 février 2017
    </p>
    <p>
     E gattive lingue dicenu digià ch'elli seranu i Chinesi à custruisce u futuru portu di a Carbonite. 
Ma in fine di contu, serà veramente impurtante ? E nostre care bandere corse sò digià made in China. Allora appena più appena menu...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
