<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     I dibattiti di l'angoscia
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/I-dibattiti-di-l-angoscia_a1353.html"/>
     <date>
      Thu, 07 Jun 2012 02:30:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       LEGISLATIVE-2012
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    I dibattiti di l'angoscia
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     In i tempi, c'era Les Jeudis de l'angoisse à a telè. Oghje, ci sò i dibattiti nant'à l'elezzione legislative.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Eccu e piccule frase di i dibattiti di e legislative nant'à Via Stella : 
Laurent Marcangeli :  "Prouvez que le Conseil Général de la Corse du Sud mène une politique clientéliste." 
Paul-Antoine Luciani à Rumanu Colonna :  "Pà carità, fermez là un peu !" 
Sauveur Gandolfi-Scheit à Jean Zuccarelli :  " Vous vous rendez pas compte que vous dites n'importe quoi ? Qu'est ce qu'il a fait votre père ? Il a été ministre de Mitterrand et de Jospin, qu'est ce qu'il a fait ? Il a rien fait !" 
Jean-Philippe Antolini à Tony Cardi :  "- Vous avez évolué depuis le temps où vos amis de la CFR interdisaient les Muvrini de chanter dans les villages...  - Mes amis de la CFR ? ça date des années 80, j'étais enfant !" 
Dibattitu trà i candidati di a 1a circuscrizzione di Corsica Suttana, dumanda di a giurnalista di France 3 :  "- Quelles sont vos propositions en matière d'emploi ?  - (silenziu...)  - Le silence est inquiétant hein !" 
Sauveur Gandolfi-Scheit :  "La RGPP n'a pas eu d'incidence sur les emplois des pédagogues (sic) en Corse"  Purtantu ùn sò mancate e mubilizazioni pè dinunzià e supressioni di posti in l'educazione : ghjennaghju 2012, ferraghju 2012, marzu 2012 ecc... 
Tony Cardi :  "Notre programme c'est priorité d'emploi aux Français, et priorité d'emploi au logement" 
Jean-François Baccarelli :  "MOI JE SUIS CORSE ET JE SUIS CHEZ MOI ! MOI JE SUIS CORSE ET JE SUIS CHEZ MOI ! MOI JE SUIS CORSE ET JE SUIS CHEZ MOI !" 
In cunclusione, sta frasa piena di lucidità di Gilles Simeoni :  "J'ai peur que les gens éteignent la télé..." 
Nant'à twitter parechji sò stati à reagisce cù u hashtag #viastella‬. L'internauti sò stati chjari è sò falate cutrate :
    </p>
    <p>
     In cunclusione :
    </p>
    <p>
     Eccu. Ma avà chè no avemu risu, cumu femu per alzà appena u livellu ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
