<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     I ministri sò venuti in vacanze in Corsica è semu cuntenti per elli
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/I-ministri-so-venuti-in-vacanze-in-Corsica-e-semu-cuntenti-per-elli_a2614.html"/>
     <date>
      Sun, 20 Aug 2017 10:59:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    I ministri sò venuti in vacanze in Corsica è semu cuntenti per elli
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Ùn ci hè mai statu tantu ministri in vancanze in Corsica. U paese li piace, u sole dinù. Pè u restu, ci vulerà à aspettà.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Ùn ci hè mai statu tanti ministri in vacanze in Corsica. Un quartu di u guvernu, ci dice Corse-Matin.
    </p>
    <p>
     Un quart des ministres en vacances sur l'île de Beauté https://t.co/e27CSXfVto pic.twitter.com/oRskNOTOsY
— Corse-Matin 📰 (@Corse_Matin) 11 août 2017
    </p>
    <p>
     Certi ne anu prufittatu per fà appena di cumunicazione cù i media nustrali. 
Hè u casu per esempiu di Benjamin Griveaux, secretariu di statu pè u ministru di l'ecunumia è di e finanze, chì hà visitatu l'usina di l'acque di San Ghjorghju.
    </p>
    <p>
     Visite des eaux de Saint Georges: un succès pour la #Corse! Entreprise familiale, des investissements efficaces et un environnement préservé pic.twitter.com/bnPBbYendF
— Griveaux Benjamin (@BGriveaux) 18 août 2017
    </p>
    <p>
     Hè statu cuntentu. Hà dettu ch'ellu era "une très belle réussite industrielle" è "un autre visage de la Corse, loin des atouts traditionnels de l'île comme le tourisme ou le bâtiment". 
Ma hà tenutu à ùn dì nunda nant'à a pulitica di u guvernu pè a Corsica. 
"Les discussions entreront dans le vif du sujet en décembre, après les élections territoriales, assure le secrétaire d'État" scrive Corse-Matin. 
Originaria di Sotta, a secretaria di statu à l'egualità trà donne è omi, Marlène Schiappa era in casa soia. Ma per ella dinù, nisuna traccia d'un discorsu novu.
    </p>
    <p>
     "Tous les ministres sont engagé-es pour la #Corse, leurs actions déplacements et rencontres en nombre le prouvent." @N_Hulot @CCastaner
— MarleneSchiappa (@MarleneSchiappa) 18 août 2017
    </p>
    <p>
     📻 " Non, je n'ai pas vocation à jouer les intermédiaires, mais à travailler pour le bien commun en conduisant des politiques publiques."
— MarleneSchiappa (@MarleneSchiappa) 18 août 2017
    </p>
    <p>
     📻 " La République est structurée. L'Etat en #Corse, c'est @Prefet2A. Nul ne peut se désigner Préfet à la place du Préfet." @rcfcorsica
— MarleneSchiappa (@MarleneSchiappa) 18 août 2017
    </p>
    <p>
     Abituatu à passà e so vacanze in Quenza, Nicolas Hulot hà tenutu à vede i disguasti di u focu.
    </p>
    <p>
     @N_Hulot et @BrunoMaestracci à Palneca pour parler régénération de la forêt après l'incendie qui a ravagé 200 ha de pins. @ONF_Officiel pic.twitter.com/YOHMTW2Ftt
— France 3 Corse (@FTViaStella) 17 août 2017
    </p>
    <p>
     Ma nunda di novu per ciò chì hè di mezi suplementarii di lotta contr'à i fochi.
    </p>
    <p>
     A ministra di a salute Agnès Buzyn hè andata à vede l'ospidale di Bastia.
    </p>
    <p>
     #AgnèsBuzyn, ministre de la Santé au chevet de l'hôpital de #Bastia pour faire un état des lieux pic.twitter.com/za6V9HnA7p
— Corse Net Infos (@corsenetinfos) 17 août 2017
    </p>
    <p>
     A so visita era siguramente simpatica, ma quì dinù nunda di novu per ciò chì tocca à mezi suplementarii.
    </p>
    <p>
     Je tenais à faire un état des lieux du CH de Bastia pour comprendre ses difficultés, les entendre de la part de ceux qui les vivent.
— Agnès Buzyn (@agnesbuzyn) 17 août 2017
    </p>
    <p>
     Infine, u porta parolla di u guvernu, Christophe Castaner s'hè cuntentatu d'una riunione di campagna in Bunifaziu.
    </p>
    <p>
     Rencontre sympathique avec les responsables de #LREM de Corse avec @MarleneSchiappa à Porticcio. pic.twitter.com/a43nkjtZxu
— Christophe Castaner (@CCastaner) 14 août 2017
    </p>
    <p>
     L'apperitivu era simpaticu. È hà finitu per dì chì : "Je vais être clair, ce n'est pas au milieu de ses vacances qu'on s'occupe de la Corse".
    </p>
    <p>
     Semu felici pè u so brunzagiu. Pè u restu, aspetteremu...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
