<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     I più belli tweets di François Fillon
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/I-piu-belli-tweets-di-Francois-Fillon_a2525.html"/>
     <date>
      Thu, 02 Feb 2017 09:46:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    I più belli tweets di François Fillon
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Mentre chì François Fillon s'infanga cù u "Penelope gate", i vechji tweets di u candidatu à a presidenziale ricollanu da e prufundure di u net. A so fiura d'omu integru è incuruttibile piglia una bella piulata...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Dop'à u successu di a primaria chì hà purtatu à François Fillon in cima, l'elezzione presidenziale francese paria cum'è impussibule à perde pè a diritta. Ma dapoi e revelazione di u Canard Enchaîné, tuttu hè scunvoltu. Ogni ghjorna porta u so lottu di revelazione nove chì scuzzulanu appena di più a candidatura di Fillon. 
Ma i so nemichi averianu tortu di ride. L'affari ponu andà in furia, ch'ella sia in un sensu o l'altru. 
Eccu una selezzione di vechji tweets chì avà li danu a pena in capu...
    </p>
    <p>
     Beaucoup de Français ont l'impression de travailler pour ceux qui ne travaillent pas. #PrimaireLeDebat
— François Fillon (@FrancoisFillon) 17 novembre 2016
    </p>
    <p>
     Pour gouverner un pays, ma conviction est qu'il faut être irréprochable. Je pose le principe de l'exemplarité du Président et des ministres.
— François Fillon (@FrancoisFillon) 18 septembre 2016
    </p>
    <p>
     Pas d’autorité de l’Etat sans honnêteté ! Le pouvoir doit être exemplaire pour être vraiment légitime. #Fillon2017
— François Fillon (@FrancoisFillon) 21 septembre 2016
    </p>
    <p>
     La droiture doit être la vertu de la droite : c’est l’une des conditions de la confiance et de l'autorité des institutions ! #LaBaule2016
— François Fillon (@FrancoisFillon) 3 septembre 2016
    </p>
    <p>
     Il revient à ceux qui ont de hautes responsabilités d’agir honnêtement car il n’y a pas de morale pour tous qui vaille sans morale au sommet
— François Fillon (@FrancoisFillon) 9 mars 2016
    </p>
    <p>
     Augmentation du SMIC : c'est trop facile d'être gênereux avec l'argent des autres, au détriment de l'emploi des autres !
— François Fillon (@FrancoisFillon) 6 juin 2012
    </p>
    <p>
     Je remettrai la #famille au cœur de toutes les politiques publiques. #Lyon
— François Fillon (@FrancoisFillon) 22 novembre 2016
    </p>
    <p>
     Ce qui est en jeu c’est l’éthique et la morale
— François Fillon (@FrancoisFillon) 22 novembre 2012
    </p>
    <p>
     Une justice rapide et ferme est une nécessite absolue que vous réclamez. L'impunité zéro doit être la règle ! pic.twitter.com/Py0Z2wW6fG
— François Fillon (@FrancoisFillon) 10 mars 2016
    </p>
    <p>
     #JeVoteFillon parce qu'il est le candidat de la Vérité, du courage et de l'intégrité.
— C. de Rocca Serra (@CdeRoccaSerra) 22 novembre 2016
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
