<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     I textos di DSK sò peghju ch'è i vostri
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/I-textos-di-DSK-so-peghju-ch-e-i-vostri_a1211.html"/>
     <date>
      Wed, 16 Nov 2011 01:08:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    I textos di DSK sò peghju ch'è i vostri
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Fate pianu à i SMS ch'è vo mandate, vi ponu custà caru. A saperà DSK...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     U giurnale Le Point hà trattatu di i sms scambiati trà DSK è Fabrice Paszkowski, u scruccone messu in causa in l'affare di maccarellisimu di u Carlton. 
I pulizzeri sò cascati nant'à parechji messagi stunanti, à prupostu di viaghji : In Austria J’emmène une petite faire les boîtes de Vienne. Ça te dit de venir avec une demoiselle? 
O ancu in Spagna : Veux-tu, peux-tu, venir découvrir une magnifique boîte coquine à Madrid avec moi et du matériel? 
È dinù in Bèlgica ùn mancanu e cose à fà : Pour Gand, il faut que tu me dises vite de quoi il s’agit. C’est une boîte ou une soirée privé? 
D'accordu pè i viaghji. È in ste serate chì ci si facia ? Un principiu di risposta : A 2 heures du mat, on a pris une bouteille de champagne de plus. Je vais avoir des dettes énormes. 
Perchè micca dinù :  "o fratè tu veux que je te présente la serveuse je suis en place"  "pow la sborgne hier o vrère... j'ai fini en pezzi j'ai vomi dans le Cayenne"  "tu as fini au caboulot toi aussi ? j'étais briagu je me souviens plus de rien"  "bouh ki pezzò celle-là elle a un type ou koi ?"  è di siguru : "fratè j'arrête de boire du gin ça me rend malade". 
DSK, 62 anni hè statu un omu puliticu francese impurtante di u seculu passatu è fù u numeru 2 mundiale in tantu ch'è direttore di u FMI. 
I sms ch'ellu mandava invece, ùn s'alluntanu tantu di n'importa qualessu scurnachjone nuttàmbulu di Via Notte o di l'Acapulco...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
