<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     In Bastia, u zunamì di u seculu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/In-Bastia-u-zunami-di-u-seculu_a2196.html"/>
     <date>
      Fri, 17 Apr 2015 00:11:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    In Bastia, u zunamì di u seculu
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Hè a storia d'un ghjovi sera in Bastia. U terramotu in Grecia, un prefettu chì dà l'alerta rossa, i CRS chì facenu evacuà i risturanti, a ghjente chì fughje... eppo nunda.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     U zunamì di u 16 aprile 2015 risicheghja di firmà cum'è pruverbiu per i Bastiacci. 
A storia principia cù un terramotu nant'à l'isula di Creta, previstu di 6,1 nant'à a scala di Richter. Di chè alzà u livellu di u mare d'un metru ind'è noi, d'appressu à i spezialisti. 
Tandu, i servizii di a prefettura tiranu i salti. I media sò prevenuti, ghjunghje u zunamì.
    </p>
    <p>
     Tremblement de terre en #Grèce, 6,1 échelle de Richter, ce soir. Surélévation de 1m du niveau de la mer sur côte orientale de #Corse 23h 48.
— France 3 Corse (@FTViaStella) 16 Avril 2015
    </p>
    <p>
     Catastrofa ! In Bastia i CRS facenu u giru di i stabilimenti di bor'di mare. S'è vo manghjavate in un risturante di u portu di Toga o di u Vechju Portu, avete forse avutu a furtuna di vede u vostru ripastu interrottu da un membru di e forze di l'ordine in sudatoghja. 
Trippa per i sushis o per l'apperitivu. Evacuazione generale ! 
Ma in fatti nò, u contru ordine hè ghjuntu. Nisun periculu. Troppu tardi. Una mansa di bastiacci santavugliati fughjenu u mare per paura di u zunamì. Ci hè di chè, i pulizzeri eranu elli stessi spaventati è cunvinti di u perìculu. 
Panicca nera in cità, tuttu u mondu piglia a strada di l'alture...
    </p>
    <p>
     Fausse alerte au tsunami, mais les autorités avaient déjà commencé à fermer les bars de la place. Les gens ont couru dans les rues...
— Michelle Castellani (@_mocali) 16 Avril 2015
    </p>
    <p>
     A prefettura cummunicheghja : "in fatti nò, pudete manghjà tranquilli, vultate puru". Hè troppu tardi. Prucessione di vitture chì scappanu à tavuletta versu E Ville è Cardu.
    </p>
    <p>
     #ALERTELEVEE par la préfecture de la Haute-Corse pic.twitter.com/KJKUVqnNkw
— France 3 Corse (@FTViaStella) 16 Avril 2015
    </p>
    <p>
     Aucun danger de tsunami. La préfecture a lancé dans un 1er temps avec police, gendarmerie et pompiers, une alerte annulée 1/4 d'h plus tard
— France Bleu RCFM (@FranceBleuRCFM) 16 Avril 2015
    </p>
    <p>
     Nant'à Twitter, hè un zunamì dinù, ma di magagne.
    </p>
    <p>
     DERNIÈRE MINUTE : La préfecture de Haute-Corse indique que le volcan du Pignu ne va pas tarder à péter.
— U Gorsmatin (@U_Gorsmatin) 16 Avril 2015
    </p>
    <p>
     @U_Gorsmatin on peut le garder au chaud pour calvi on the rock ?
— federi (@Bfederi) 16 Avril 2015
    </p>
    <p>
     Quelqu'un pourrait il demander à Riolacci d'aller sur la plage de l'Arinella. 
Je sais, l'alerte au tsunami est levée mais on peut rêver ...
— balaninu (@lisulanu) 16 Avril 2015
    </p>
    <p>
     Iè, Bastiacci risicheghjanu d'arricurdassi per una bella stonda di stu falsu zunamì di u 16 d'aprile. I cummercianti dinù chì anu vistu i so stabilimenti viutassi. 
U prublema, hè chì s'ellu ghjunghje un veru zunamì, quale hè chì l'hà da crede avà, u prefettu ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
