<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Induve a stazione spaziale chinese hà da cascà ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Induve-a-stazione-spaziale-chinese-ha-da-casca_a2682.html"/>
     <date>
      Fri, 01 Dec 2017 09:00:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Induve a stazione spaziale chinese hà da cascà ?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     L'averemu tutte. Una stazione spaziale chinese hè fora di cuntrollu è si precipiteghja ver'di a Terra. Bella sigura, puderia cascà in Corsica.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     A stazione spaziale chinese si chjama "Tiangong-1" è pesa 8 tunnellate. Dapoi u 2013 hè fora di cuntrollu. Puderia casca da quì à a fine di l'annu, o in i primi mesi di u 2018 segondu i spezialisti.
    </p>
    <p>
     La stazione spaziale cinese è fuori controllo e si schianterà sulla Terra. Ecco cosa potrebbe succedere https://t.co/xFxp7ZagwW pic.twitter.com/Gjr7HmRKQs
— MSN Italia (@msn_italia) 28 octobre 2017
    </p>
    <p>
     Spiega un spezialistu di u CNES (Centre National d'Etudes Spatiales) : " Tiangong-1 ne survole que les latitudes comprises entre 42,8° Nord et 42,8° Sud. En France, cela concerne Perpignan, la Corse et une grande majorité des territoires d'outre-mer : la Martinique, la Réunion..." 
Per esse più precisu, ci hè una prubabilità più forte ch'ella caschi ind'è noi :    "Si on ramène la superficie de ces îles à celle de la zone survolée par la station, cela nous donne, grosso modo, 1 chance sur 40 000 de tomber en Corse, 1 chance sur 308 000 de tomber en Martinique, 1 chance sur 138 000 de tomber sur la Réunion. "
    </p>
    <p>
     Mais où va tomber la station spatiale chinoise en perdition ? https://t.co/PWyNwlTubD pic.twitter.com/yPiBSABkHH
— CNES (@CNES) 26 novembre 2017
    </p>
    <p>
     Di regula, a stazione duveria parte in pistìcculi quand'ella entra in l'atmosfera. Ma micca cumplettamente : "La plupart des morceaux vont être détruits par la chaleur, mais certains (les réservoirs par exemple) peuvent arriver plus ou moins entiers au sol."
    </p>
    <p>
     Vista ch'elle ci accadenu tutte e calamità di a creazione (u cynips, a xylella fastidiosa, a sicchia, i fochi, a falata di u Sporting in quinta divisione, l'Atrium, e campagne eletturale tutti l'anni, Julien Doré...), scumettimu chì a stazione spaziale chinese serà per noi ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
