<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Jambon de Pays vs Prisuttu, lingua di u cummerciu vs lingua di u pani
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Jambon-de-Pays-vs-Prisuttu-lingua-di-u-cummerciu-vs-lingua-di-u-pani_a2731.html"/>
     <date>
      Thu, 14 Jun 2018 23:18:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       SUCETA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Jambon de Pays vs Prisuttu, lingua di u cummerciu vs lingua di u pani
   </head>
   <div type="content">
    <p>
     Ci hà imparatu Corse-Matin un stalvatoghju accadutu in u rughjoni aiaccinu. Un cuntrastu trà un omu (prestu u chjamaremi un indianu) chì dumanda un sandwich à u prisuttu è un cummercianti ch’ùn ci la faci à capì lu. 
L’urighjini di l’incumprensioni : a parodda « prisuttu » !
    </p>
    <p>
     Ne dites plus "prisuttu" mais "jambon de pays" https://t.co/oq3OSwbP4q pic.twitter.com/SVJUjIRlWX
— Corse-Matin 📰 (@Corse_Matin) 7 juin 2018
    </p>
    <p>
     Nantu à i reti suciali comi sempri, i riazzioni ùn si facini aspittà.
    </p>
    <p>
     Ne dites plus " pinz ", mais français ou gaulois ... Et que le ciel leur tombe sur la tête! #Corse https://t.co/ztyun0fwae
— SAULI Ulivieru (@SAULIUlivieru) 7 juin 2018
    </p>
    <p>
     Eppuru, hè solu un asempiu di più di a diglussia criscenti trà u corsu è u francesu. 
Ùn sò anni è anni ch’eddi sò spariti di i cummerci i paroddi « arbitata », « inciuddata », « inzucchata » par lascià a piazza à « blette », « oignon », « courge » o « bastell’ » ? 
Dipoi quandu ùn emu intesu i paroddi « scaccia » o « sfurcatu » ? Ind’è i panatteri ùn si vendi cà « fougasse » è « pain gâteau »… 
Oghji chì si tratta di fà vultà a lingua corsa in a sucetà, quali ci la farà à metta in u so cummerciu i paroddi corsi cù una scrittura sputica ? Quali ùn avarà micca a vargogna o una paura d’incapiscitura prifirendu serva si di a lingua di u pani piutostu chè di a lingua di u cummerciu ? Quali pà furmà u so parsunali ghjunghjiticciu à una pratica minimali di a nostra lingua ? 
Sarà cusì cumplicatu di mutà un cuntrastu : 
- Bonjour !  - Qu’est ce que je vous sers ?  - Une baguette s’il vous plaît.  - Un euro s’il vous plaît. Une bonne journée ? (iè cù un puntu d’intarrugazione, ùn si sà mai, certi ponu preferisce una brutta ghjurnata)  - Merci, au revoir 
In : 
- Saluta !  - Bonghjornu. Cosa vuleti oghji ?  - Una baghetta par piacè.  - Un euru. Bona ghjurnata !  - À ringrazià vi. À prestu ! 
Ciò ch’ellu dicia Rodolphe Christin a settimana scorsa in Corse-Matin dà da riflette :  « Le voyage c’est faire de nouvelles expériences ailleurs, au contact d’autres sociétés, d’autres espaces naturels et culturels. Le tourisme tend de plus en plus à préférer le divertissement à la diversité dans des espaces complètement configurés à des fins touristiques qui tendent à chasser jusqu’aux indigènes eux-mêmes hors de la réalité. (…) Le tourisme détruit des espaces et des sociétés pour leur substituer des sortes de galeries marchandes à ciel ouvert. » 
Hè què chè no sariami divintati ? Solu un spaziu turisticu ? Un lucacciu senza identità ? 
Chì femu tandu ? Cuntinuemi à infracichiscia u pocu chì ci ferma o circhemi una via più rispettuosa di ciò chè no semu, tramendendu u nostru patrimoniu culturali ghjuvendu si - frà altri - di a lingua di u pani ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
