<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Jean Zuccarelli s'infanga nant'à Twitter
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Jean-Zuccarelli-s-infanga-nant-a-Twitter_a1620.html"/>
     <date>
      Mon, 16 Sep 2013 17:34:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Jean Zuccarelli s'infanga nant'à Twitter
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Jean Zuccarelli averà veramente cumpratu unepochi di followers nant'à Twitter ? N'hà vintu 800 in trè ghjorni, è dapoi si face magagnà.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     A battaglia di e municipale di 2014 hè digià principiata nant'à Twitter. Eri sera, hè Jean Zuccarelli ch'hà fattu u buzz, malgradu ellu. Hè statu accusatu d'avè cumpratu followers per dà l'impressione d'esse sutenutu. 
Twitter hè una rete suciale induve a ghjente pò "seguità" omi pulitichi, spurtivi, media, officiali o nò. Ma hè dura di vince i "followers" (vale à dì ghjente chì sceglienu di seguità un contu. 
Per esempiu, Paul Giacobbi hà circa 2000 followers, Gilles Simeoni ne hà 1500, François Tatti 1000, Jean-Guy Talamoni intorn'à 860, Sylvain Fanti un centu. 
Ma Jean Zuccarelli straziava appena à fassi una piazza nant'à Twitter. Forse, li dispiacia ancu chì u so doppiu, u contu parodicu "Jean-Jean 2014" avessi di più fans chè u veru. 
Serà quessa chì l'averà fattu paniccà ? U prublema per ellu, hè chì nant'à sta rete, ci sò assai usservatori, è un'attività appena strana hè stata rimarcata nant'à u contu officiale di Jean Zuccarelli. 
Eri sera, hè ellu chì hà fattu u grossu buzz : 800 followers in più in trè ghjorni. Qualcosa d'impussubile senza un'azzione particulare. Un internautu hà rimarca subbitu è a posta subbitu. 
A sola manera di vince tanti followers d'un colpu hè di... cumpralli. A scrive u Huffington Post : 
Depuis les premières heures de Twitter, le nombre d'abonnés est un gage de crédibilité et de popularité pour les utilisateurs. Pour cette raison, les marques, les professionnels de la communication et les politiques ont été les premiers à s'offrir les services de revendeurs de followers.  
Ci n'hè per tutti i prezzi (da 99 euros pè 500 abbunati à 3 euros pè 25.000 abbunati). 
U prublema hè ch'elli sò spessu falsi conti, spapersi in u mondu sanu. Cusì, eri sera, Jean Zuccarelli s'hè trovu cun pienu di sustenidori novi, da u Pakistanu à u Salvador, da a Turchia à l'Australia... è ancu unu di u Mozambique. United Colors of Zuccarellisti ! 
L'infurmazione hà fattu u giru di a twittosfera nustrale è era a principale magagna chì girava nant'à a rete. 
Davant'à stu scumpientu, i gestiunarii di u contu officiale di Zuccarelli anu pulitu u contu è sta mane eramu turnati à falà à circa 1000 followers. 
Allora ? Chì serà a ragione di stu pastizzu ? Falsa manip ? Followers cumprati da veru ? Pupularità pianetaria di Jean Zuccarelli, novu pistellu di a globalizazione ? O culpacciu d'un avversariu per fallu ghjucà à a risa ? 
Per avà ùn si sà, ma a twittosfera s'hè campata eri sera. Hà da esse longa sta campagna.
    </p>
    <p>
     L'incroyable ascension de @JeanZuccarelli sur Twitter ! 800 followers en quelques jours #achatdefollowers #minable pic.twitter.com/ayz2DN5P8n
— Lisandru Mattei (@lisandru_m) September 15, 2013
    </p>
    <p>
     Jean Zuccarelli achète des followers donc. Et bien ça promet pour 2014 !
— sambucucciu (@sambucucciu) September 15, 2013
    </p>
    <p>
     1000 followers = 10 euros. http://t.co/dwEN5J9ByP fastoche non ?
— JeanJean2014 (@JeanJean_2014) September 15, 2013   [
    </p>
    <p>
     Bienvenue aux nouveaux followers de @JeanZuccarelli : Israel Mendoza, Dan Winchester, dilek kalkan, Tatyana Park, Nidhal akbar #génie
— Damianu BIANCHI (@BDamianu) September 15, 2013
    </p>
    <p>
     @Ugo_PETER @JeanZuccarelli C'est quand même un gros gros fiasco de com' ce type...
— Damien Mattei (@aurisacrafames) September 16, 2013
    </p>
    <p>
     "@sambucucciu: Jean Zuccarelli achète des followers donc. Et bien ça promet pour 2014 !" cohérence entre le virtuel et le réel, c'est bien !
— Vittoria Omunovu (@Vittomunovu) September 15, 2013
    </p>
    <p>
     Dans 10 jours @JeanZuccarelli aura plus de followers que Lady Gaga
— Vinzaresu (@Vintisari) September 15, 2013
    </p>
    <p>
     @lisandru_m À suivre en direct ! Le #CM de @JeanZuccarelli en plein nettoyage des faux comptes. Le décompte commence 1800... 1680... #bastia
— Laura De Poumillac (@LauraDePoumilla) September 16, 2013
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
