<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Jean Lassalle in Corsica
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Jean-Lassalle-in-Corsica_a2582.html"/>
     <date>
      Wed, 19 Apr 2017 14:29:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Jean Lassalle in Corsica
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     In Francia hè pigliatu cum'è un tontu, in Corsica hà fattu tombula. Jean Lassalle s'hè fattu un girettu ind'è noi è s'hè attiratu assai simpatia. Basterà per buscà i voti ?
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Jean Lassalle hè u merre di u paisolu di Lourdios-Ichère (162 abitanti) è deputatu d'una circuscrizzione di e Pirenee Atlantiche. Cù e so orìgine paisane, u so accentu, u so ceppu è a so taglia (misura 1 metru è 89), l'omatale bearnese passa pè un originale. 
Ci vole à dì ch'ellu s'era fattu rimarcà à l'assemblea naziunale. In u 2003, s'era messu à cantà in piena seanza, è Nicolas Sarkozy era firmatu seccu. 
Bon, era per prutestà contr'à a chjusura d'una gendermeria.
    </p>
    <p>
     Hè un difensore di e lingue regiunale. Ci vole à sapè chì a lingua materna di Jean Lassalle hè l'occitanu di u Bearn. U francese l'hà parlatu più tardi.
    </p>
    <p>
     "L'institutrice devait aller chez une voisine pour savoir ce qu'il avait dit, elle ne le comprenait pas" https://t.co/fzBug9Komk
— RTL France (@RTLFrance) 9 avril 2017
    </p>
    <p>
     Figliolu di pastore, hà cunnisciutu a miseria è a conta : 
"Les touristes, les vacanciers venaient caresser le chien au milieu de son troupeau de brebis, mais aucun n'avait jamais ni un mot ni un regard pour mon père." 
Tandu, sò parechji à pensà chì u candidatu dichjaratu di a ruralità pò capisce i Corsi. Allora chì prupone u fundatore di u muvimentu chjamatu "Résistons" ?
    </p>
    <p>
     Prima, ci hè stata a pastizzata. Jean Lassalle s'hè fattu un giru à a merendella d'Auccià. Dop'à unepochi di bichjeri hà dichjaratu : 
"Je regrette pas de m'être engagé dans cette putain de campagne de merde"
    </p>
    <p>
     🤣.@jeanlassalle était comme un poisson dans l'eau à Ucciani aujourd'hui. L'analyse de son programme pour la Corse &gt; https://t.co/SMhZKWW2cB pic.twitter.com/stxeaASJCj
— Corse-Matin 📰 (@Corse_Matin) 17 avril 2017
    </p>
    <p>
     L'apperitivu s'hè passatu bè è s'hè compiu in canzone.
    </p>
    <p>
     #Lassalle in visita in u paesi d'Ucciani.. Pastizzi è canti cù i paisani ! Scambia di l'altri candidati ! pic.twitter.com/hjNetyROlz
— Quilichini (@quilichini_thib) 17 avril 2017
    </p>
    <p>
     Bon ma pè u prugramma ? 
U statutu di residente ùn li pone micca prublema, è hè à prò di misure forte pè e lingue dette "regiunale".
    </p>
    <p>
     #JeanLassalle : "Bientôt, il n'y aura plus de place pour les #Corses en #Corse" https://t.co/KiTr5WhPtb #Presidentielle2017 pic.twitter.com/kY7tQBmIQa
— Corse-Matin 📰 (@Corse_Matin) 16 avril 2017
    </p>
    <p>
     Hè à prò dinù di l'avvicinamentu di i prigiuneri :
    </p>
    <p>
     Présidentielle : Jean Lassalle s'exprime sur les prisonniers et sur la Corse en Méditerranée https://t.co/CUaxD1y7CC via @alta_frequenza
— Alta Frequenza (@alta_frequenza) 18 avril 2017
    </p>
    <p>
     Quellu chì avia dettu "je tiendrai tête à Monsieur Trump et à Monsieur Poutine parce que moi j’ai eu affaire aux ours et aux loups, et aux cavernes" puderà dunque aghjustà "et aux Corses".
    </p>
    <p>
     Jean Lassalle s'hè fattu parechji amichi in Corsica è hè siguramente simpaticu assai. Ma in u so articulu Qui est vraiment Jean Lassalle ?, u situ Slate presenta u candidatu cum'è pocu suciale è eculugistu.
    </p>
    <p>
     Qui est vraiment Jean Lassalle et pourquoi il attire la sympathie? https://t.co/jAjtWOnBlr
— Slate.fr (@Slatefr) 17 avril 2017   Basterà per fà un bellu risultatu in Corsica ? Risposta da quì à pocu.
    </p>
    <p>
     D'altri u discrivenu cum'è riazziunariu è pocu prugressistu. 
Tandu omu pò ponesi a dumanda s'ellu si deve vutà per un candidatu unicamente in funzione di e so pruposte pè a Corsica. 
À ognunu a so verità. Risposta dumenica sera per sapè sì Jean Lassalle hà sappiutu cunvince l'elettori corsi.
    </p>
    <p>
     Lassalle in modu smachjor.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
