<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     L'ultimi articuli di A Piazzetta
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/L-ultimi-articuli-di-A-Piazzetta_a1193.html"/>
     <date>
      Sat, 22 Oct 2011 00:57:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    L'ultimi articuli di A Piazzetta
   </head>
   <div type="content">
    <p>
     A Piazzetta u nùmeru 10 hè esciutu  Sempre gràtisi, sempre stampatu à 15.000 esemplarii, sempre azezu.  Si pò leghje à st'indirizzu http://fr.calameo.com/read/000499732a3472f244f3d 
In 1965, i presidenti di i clubs francesi di CFA vulianu mette fora i clubs corsi  Cunniscite a "table ronde de Montélimar" ?  http://www.apiazzetta.com/I-Corsi-Fora-_a1189.html 
Thiriez : "Bastia nuit gravement à l'image du football français". Tantu megliu nò ?  Chì pudemu fà per impuzzichisce appena di più u futbol francese ?  http://www.apiazzetta.com/Chi-pudemu-fa-per-impuzzica-u-futbol-francese_a1187.html 
Vis ma vie de... Prof de corse  Parenti, principali, culleghi, elevi... Tutti d'accordu : CASSE TOI PAUV' CORSE ! U veru cutitianu d'un prufessore di corsu, 100% autènticu.  http://www.apiazzetta.com/Vis-ma-vie-Prof-de-corse_a1173.html 
O Corsu, u to figliolu purterà u caddie  « Corse, destination golfique », eccu a nova cacciata di l'ATC. I pensavamu morti cù u Padduc, i prugetti di 12 golfs novi sò di ritornu. Vanina Pieri averà betu ?  http://www.apiazzetta.com/O-Corsu-u-to-figliolu-purtera-u-caddie_a1182.html 
Qui veut manger des "figatellus" ?  Vistu nant'à u Mercà di Bastia : "3 figatellus : 10€"  http://www.apiazzetta.com/Ind-i-tempi-c-era-a-lingua-corsa_a1181.html 
A Corsica : l'autre pays des grues  Più chè mai, si custruisce n'importa cumu è n'importa induve in Corsica. Fora di i casali, centru cummerciali, orrori architetturali, bastimenti goffi, immòbuli grisgi senza anima, palazzi culuriti chì imbruttanu u paisaghju, chì lasceremu à e generazione future ?  http://www.apiazzetta.com/In-Corsica-ci-he-di-piu-grues-ch-e-stantare_a1179.html 
È ùn vi scurdate ch'è vo pudete cumprà l'appiccicatoghji di A Piazzetta pè susteneci : http://www.apiazzetta.com/Cumprate-i-stickers-A-Piazzetta-_a1160.html 
O dinù abbunavvi in linea à st'indirizzu 
Bona dumenicata à tutti !
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
