<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Le Pen in Aiacciu, a ghjuventù corsa schjaffittata
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Le-Pen-in-Aiacciu-a-ghjuventu-corsa-schjaffittata_a2581.html"/>
     <date>
      Sat, 08 Apr 2017 19:15:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Le Pen in Aiacciu, a ghjuventù corsa schjaffittata
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     A brutta campagna presidenziale cuntinuveghja. Marine Le Pen cursizeghja u so discorsu è a ghjuventù corsa si face piglià à pattoni.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     A ghjurnata s'annunziava bella pè Marine Le Pen in Aiacciu. Un sundagiu publicatu da Paroles de Corse a piazza in testa in Corsica, à 29%.
    </p>
    <p>
     Les premières intentions de vote en Corse pour #Présidentielle2017, c'est par ici ▶https://t.co/UxLXhaVgaa #politique pic.twitter.com/srHViSfyZ7
— Paroles de Corse (@ParolesdeCorse) 3 avril 2017
    </p>
    <p>
     Ma u so grande meeting aiaccinu ùn hè micca statu veramente tranquillu. Ci hè statu prima un'addunita chì hà manifestatu cù un striscione "Cullettivu contr'à u fascisimu". 
À i mughji di "Fascisti fora" i militanti di u FN anu rispostu cù "o Bob Marley" è à "o spezia di closcia". 
Da vede in u filmettu di Corse-Matin :
    </p>
    <p>
     Manifestation contre la venue de Marine Le Pen... par corse-matin
    </p>
    <p>
     Et voici les tracts qu'ils lancent devant le Palais des Congrès d'Ajaccio #MLPAjaccio pic.twitter.com/FS897deB3E
— BuzzFeed Politique (@BuzzFeedFRpol) 8 avril 2017
    </p>
    <p>
     Ma hè in a sala di u meeting ch'ellu ci hè statu u più animazione. Unepochi di giovani militanti naziunalisti avianu riesciutu à entre. Quand'ella hè stata sappiuta, si sò fatti lampà fora da a securità di u FN.
    </p>
    <p>
     Incident au meeting de Marine Le Pen à Ajaccio: des militants indépendantistes évacués de la salle. Bagarre. pic.twitter.com/A8NfWFHVxj
— Dominique Albertini (@dom_albertini) 8 avril 2017
    </p>
    <p>
     Entre 12 et 15 independantistes évacués sans ménagements de la salle du meeting #MLPAjaccio pic.twitter.com/qbQb0Akx2R
— Dominique Albertini (@dom_albertini) 8 avril 2017
    </p>
    <p>
     I colpi sò partuti è i lacrimògeni dinù, ciò chì hà scumudatu una parte di u publicu chì hè statu obligatu di sorte. 
"A demucrazia è a Republica sò state attaccate", segondu à Florian Philippot. Li puderiamu risponde listessu per Ponte Novu.
    </p>
    <p>
     "Dehors les Français" scandaient les militants anti-Marine qui ont attaqué la démocratie et agressé la République à Ajaccio.
— Florian Philippot (@f_philippot) 8 avril 2017
    </p>
    <p>
     I sindicati di a Ghjuventù Indipendentista è a Cunsulta di a Ghjuventù Corsa anu rivendicatu l'azzione.
    </p>
    <p>
     Le Pen Fora ! Evviva a ghjuventù corsa ! pic.twitter.com/SycbH1YnzV
— G.Indipendentista (@GI_Naziunale) 8 avril 2017
    </p>
    <p>
     Abandunati i giovani ? Forse appena... Spessu criticati, ùn li si pò micca rimpruverà d'esse stati curagiosi. Chì ne pensanu i vechji ? 
I colpi l'anu pigliati. Un militante FN ùn si vergogna mancu di mette un pattone à una giovana corsa. 
Tuttu và bè.
    </p>
    <p>
     A dream team di u FN era à u cumplettu è Gilbert Collard hà parlatu di "pignoufs".
    </p>
    <p>
     C'est Gilbert Collard qui chauffe une salle déjà bien remontée, dénonçant des actes "fascistes" commis par des "pignoufs" #MLPAjaccio pic.twitter.com/mRGF1Sc3D0
— Dominique Albertini (@dom_albertini) 8 avril 2017
    </p>
    <p>
     David Rachline hà circatu di cummove e so truppe parlendu d'un omu "sérieusement blessé".
    </p>
    <p>
     Résultat : un militant sérieusement blessé, merci Monsieur le Préfet pic.twitter.com/IBNCRZhwnN
— David Rachline (@david_rachline) 8 avril 2017
    </p>
    <p>
     Marine Le Pen ella cerca di "cursizà" u so discorsu.
    </p>
    <p>
     "Il n’y aura plus de match de football le 5 mai, nulle part en France, en mémoire de l’épouvantable drame de Furiani." #AjaccioMLP pic.twitter.com/GxGGcYsZeb
— Marine Le Pen (@MLP_officiel) 8 avril 2017
    </p>
    <p>
     Rispettu di u 5 di maghju, ritornu di e cennere di Napuleone III, difesa di "votre belle langue corse", avvicinamentu di i prigiuneri.
    </p>
    <p>
     Marine Le Pen promet des actions en faveur "de la belle langue corse", mais refuse de signer la charte européennes des langues régionales 🤔
— Vivien Vergnaud (@Vergnaud) 8 avril 2017
    </p>
    <p>
     È bella sigura, si finisce cù u Diu vi salvi Regina.
    </p>
    <p>
     Le chant corse avant la Marseillaise à #Ajaccio avec Marine Le Pen au micro pic.twitter.com/VjLJufLeP4
— Loïc Signor (@loicsignor) 8 avril 2017
    </p>
    <p>
     Cuntinuveghja cusì a campagna presidenziale a più goffa di tutti i tempi.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
