<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Leca : "un pyromane instrumentalisé"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Leca-un-pyromane-instrumentalise_a2001.html"/>
     <date>
      Thu, 23 Oct 2014 22:54:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       FUTBOL
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Leca : "un pyromane instrumentalisé"
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     In a lista di l'emissioni di televisiò induv'ellu si parla per ùn dì nunda, ci hè "Les Spécimens", nant'à Canal. Finita "l'affare Leca" ? Pensatevi...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Ùn cunniscite micca Geoffroy Garétier ? Hè normale. Stu "footballogue" conta tantu cunnerie ch'ellu si face ghjucà à a risa di manera regulare nant'à Twitter, cù i so "Garétier facts". Casca bè, hà assai affari à dì nant'à u futbol in Corsica. Si passava ghjovi sera in l'emissione Les Spécimens. 
Di siguru, ùn si parla mancu una segonda di l'incidenti, di u membru di a securità nizzarda chì si piglia per Bruce Lee, di l'invasione di u terrenu. Nò, si parla solu di stu prublemu maiò ch'elli rapresentanu i Corsi. 
Charles Villeneuve, anzianu militare, anzianu di TF1 è di u PSG attacca : "la provocation a été commanditée par les dirigeants du club (...) on le voit bien : Leca (prununzià "Leu-ka") a un filmeur (sic) qui le suit". 
Si capisce ch'è no semu trà di ghjente bè : "Il y a une provocation même vis à vis du ministère de l'intérieur !" 
Un altru dice : "les Corses sont attaqués à raison, il y a énormément d'incidents. Ils sont très souvent sanctionnés et ils considèrent que c'est injustifié, mais à 99% c'est justifiés". 
Avà attacca Garétier : "On est trois jours après Serbie-Albanie à Belgrade. L'utilisation du drapeau corse à ce moment là est une visée quasiment pyromane (sic). Elle est politique." 
Avà u tippu s'hè scaldatu è finisce per cappià u so odiu di i Corsi, st'anumalia di u so bellu Héxagone : 
"Il y a un lien indéniable entre les clubs corses et les mouvements nationalistes, à visée séparatiste ou autonomiste. Il y a dans la structure même de ces clubs corses, que ce soit à Bastia ou à Ajaccio, des gens qui ne veulent que l'indépendance". 
U presidente di u Sporting è merre (PRG, u partitu di Jean-Michel Baylet) di Casamacciuli averà appreziatu. 
À unu chì li face rimarcà chì quantunque, ùn hè micca normale di fà sventulà una bandera, dice : "sauf que ce n'est pas innocent, qu'on est dans le cadre de la République et de la ligue un, et à mon sens c'est contestable". 
Ùn manca più ch'è a Marseillaise. 
Ma u più bellu vene da Charles Villeneuve, chì sà assai affari ch'è no ùn sapemu micca. Parlendu di Leca : "Cette initiative lui a été suggérée. L'entraîneur et son entourage ont identifié celui qui a soufflé cette idée à Leca (...) Il a été instrumentalisé" 
È per finisce, a quistione di u razzisimu pè Garétier : "les Corses devraient balayer devant leur porte, il y a un gros problème structurel de racisme en Corse". 
Un grande dibattitu. Ùn mancava più ch'è "ils sont fainéants" è "ils profitent de nos impôts". 
Arregistramentu messu in linea nant'à internet da Julien Pernici 
Ùn ci futteranu mai a pace.
    </p>
    <p>
     Les Spécimens après NICE - BASTIA - Canal+ Sport - 23 octobre 2014 by Radiobastia on  Mixcloud
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
