<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Mélenchon, u ritornu di a CFR
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Melenchon-u-ritornu-di-a-CFR_a1281.html"/>
     <date>
      Thu, 23 Feb 2012 14:34:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       PRESIDENZIALI-2012
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Mélenchon, u ritornu di a CFR
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Cuntinuvemu u nostru giru di i candidati à e presidenziali. Hè venutu Jean-Luc Mélenchon è hè statu chjaru : più chè mai, Corse Française et Républicaine.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Quelli chì pensanu chì A Piazzetta hè à u serviziu di u Gran'Capitale, ùn v'inchietate ci ne serà per tutti. Ma eri hè venutu Jean-Luc Mélenchon, u candidatu di u Fronte (quellu di manca) è dunque casca nant'à ellu. 
Dopu à e so cacciate anti-lingue regiunali è qualificatu i so difensori "d'ethnicistes" (da vede quì, u nostru candidatu avia parechji affari à dì nant'à a Corsica. 
U so meeting in Montesoru hè riassuntu in st'articulu di Corse Net Infos è in stu bigliettu nant'à u blog di A Manca. 
U messagiu hè statu bellu chjaru : Corse française et républicaine. 
Micca evuluzione di statutu pè a Corsica, una regione cum'è l'altre : « L'insularité est un handicap, quand on ne la voit pas comme un défi à notre intelligence. La République est une et indivisible, cela signifie que nous sommes solidaires les uns des autres et que les mêmes règles sont applicables à tous dans le cadre de la continuité territoriale et législative. Il n’est pas question de faire 22 régions avec 22 droits différents. La classe ouvrière doit avoir le même droit social ici comme ailleurs ». 
Micca cursizazione di l'impieghi : « Vous pouvez faire de la Corse la première île autonome sur le plan énergétique en développant ici une formation qui permet d’élever le niveau de qualification professionnelle. Et vous sortirez de cette discussion que l’on vous propose d’avoir qu’il ne faut ici employer que des Corses, ou des ¾ Corses ou des ½ Corses, parce que vous manquerez de bras pour faire tout ça et que nous pouvons tout faire ensemble ». 
Dopu : « Que ceux qui posent la question de savoir si pour travailler en Corse il faut être corse, à moitié corse ou pas corse du tout, sont des racistes ! A bas les Racistes ». 
Autonomia ? : « Attention à ne pas vous laissez aller à l’idée caressante que la France peut aller à 22 régions autonomes comme des Länders, comme l’Italie, comme l’Espagne (...) 22 lois sociales, 22 droits du travail… Ne vous laissez pas abuser. Nos différences sont ce qu’elles sont ! Ce qui nous rassemble est une cause commune, une idée commune qui est notre force, à nous, Français, que la loi, étant légiférée par tous, s’applique à tous et que la justice, étant rendue au nom du peuple, s’applique à tous ». 
A so visione di a Corsica ? : « Une Corse fraternelle dans une république française une et indivisible ». 
In cunclusione, nanzu di cantà a Marseillaise à voce rivolta ? : « Cela peut vous paraître un peu abstrait, mais je suis sûr que beaucoup d’entre vous ont parfaitement bien compris le message et que je n’ai pas besoin d’en dire d’avantage ». 
Analisi di a Manca Naziunale : Pour clore le meeting, on a droit à la Marseillaise, ce qui change du « Diu vi salvi Regina » de Besancenot en 2007 sur Aiacciu. 
Iè, Mélenchon hè internaziunalistu è partigianu di l'emancipazione di tutti i populi di stu mondu. Ma micca pè quellu di u populu corsu. È s'ellu smarisce, tantu peghju. 
Prussimi à vene : Eva Joly sta settimana è François Hollande u 24 marzu.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
