<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Pasquale Paoli era panzutu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Pasquale-Paoli-era-panzutu_a1604.html"/>
     <date>
      Fri, 12 Jul 2013 13:47:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       CULTURA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Pasquale Paoli era panzutu
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Ma chì faccia avia Pasquale Paoli ? A statua aiaccina di u Babbu, qualificata d'impiastru da Petru Poggioli, averà avutu un meritu : ùn s'hè mai parlatu tantu di a fiura di u Babbu di a Patria. È oghje in Corse-Matin, Antoine-Marie Graziani ci dice ancu ch'ellu era panzutu.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     A pulèmica cuntinuveghja intorn'à a statua di Pasquale Paoli fatta da u scultore Joël Vergne. Dapoi ch'ella hè stata inaugurata e magagne falanu cutrate ogni ghjornu nant'à e rete suciale. 
À chì trova ch'ellu s'assumiglia à Mao Zedong, à chì dice ch'ellu pare tuttu Boudha o Gérard Depardieu. Certi dicenu ancu ch'ellu ci vulerà piuttostu à chjamallu "u Gobbu di a Patria"... 
In zerga, Pierre Poggioli parla "d'impiastru" è si sustene chì : la figure charismatique de Pasquale Paoli n’a rien de commun avec l’image vieillissante, brisée et au manque de charisme certain que dégage le buste exposé. 
Oghje in Corse-Matin hè u sturianu Antoine-Marie Graziani porta un altru sguardu. 
Ricunnosce chì u zòcculu di marmeru ùn li piace tantu è rigreta a scrizzione in francese "Pascal Paoli". 
Ma inquant'à a so fiura, fidighjemu ciò ch'ellu dice : 
En 1769, lorsque Paoli vaincu à Ponte Novu traverse l'Europe, 80 portraits de lui sont réalisés par des artistes. Mais aucun d'entre eux n'a jamais vu le héros des Corses ! Un peintre allemand s'est même permis de le représenter avec des moustaches immenses ! 
À l'époque, deux portraits seulement seront fidèles : celui de l'américain Benbridge qui représente Paoli ventripotent - et je suis gentil - et le dessin de Suzanne Caron, réalisé en Hollande en présence de Paoli, le présentant en gentleman farmer rondouillard, très loin d'un "36 fillette" ! 
Tripputu, Pasquale Paoli ? Vi lascemu ghjudicà e rapresentazioni di l'artisti. 
Infine, una terza fiura hè realista d'appressu à Antoine-Marie Graziani : 
Tous les autres portraits ne ressemblent à rien. En Angleterre, les Cosway et consorts célèbrent le Paoli romantique, le héros mythifié dans leurs peintures, très éloigné de la réalité physique du personnage comme tous les portraitistes qui ont toujours glorifié leurs modèles, enjolivant la réalité. Enfin, en 1790, Martin Drolling réalise un véritable portrait à plat de Paoli en sa présence. C'est sans doute le plus ressemblant de tous les portraits que nous ayons de lui. Et c'est celui qui a servi de modèle à la statue. Le sculpteur Vergne, qui est un spécialiste de la 3D a donné formes à ce portrait. On pourra dire ce que l'on veut, mais c'est la représentation la plus fidèle du Babbu, qu'elle plaise ou non. 
Ùn avemu micca trovu sta rapresentazione di Martin Drolling (forse un lettore l'averà ?).
    </p>
    <p>
     A pittura d'Henry Benbridge. Pasquale s'hè lasciatu cresce a panza :
    </p>
    <p>
     U dissegnu di Suzanne Caron :
    </p>
    <p>
     Paoli fattu da Henriquez, d'appressu à Drolling :
    </p>
    <p>
     Paoli d'appressu à Cosway, luntanu da a realità segondu à Antoine-Marie Graziani. A pittura ùn era micca piaciuta à Pasquale.
    </p>
    <p>
     Una rapresentazione chì scambia : Pasquale Paoli in custume militare corsu (autore anònimu) :
    </p>
    <p>
     A fiura di Novellini, d'appressu à Henriquez, ellu stessu d'appressu à Drolling...
    </p>
    <p>
     Torna un'altra : quella di Motte.
    </p>
    <p>
     È oghje ? Eccu u logo di a Ghjuventù Paolina.
    </p>
    <p>
     Quellu di l'Università di Corsica.
    </p>
    <p>
     Quellu di ballò di l'Isula Rossa.
    </p>
    <p>
     Pasquale hà dinù datu l'ispirazione à l'artisti corsi oghjinchi. Eccu l'opera di Marcellu Lepidi
    </p>
    <p>
     È quella d'Anto fils de pop
    </p>
    <p>
     A so storia in BD, sott'à u pinnellu di Rückstühl è i testi di Bertocchini.
    </p>
    <p>
     U scultore Vergne in traccia di travaglià a statua di a pulemica. Averà almenu permessu d'interrugacci nant'à a fiura di Pasquale Paoli.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
