<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Peccatu, era bellu !
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Peccatu-era-bellu-_a2007.html"/>
     <date>
      Sat, 25 Oct 2014 23:37:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       FUTBOL
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Peccatu, era bellu !
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Bastia ùn hà micca riesciutu à vince contr'à Monaco. Ma u spetàculu era in e tribune. A risposta à l'interdizzione di a bandera corsa era magnifica : un mare fattu di biancu è di moru.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Ciò chì ci hè di bè cù i Corsi, hè chì più si pichja nantu, più si sentenu uniti. L'affare di l'interdizzione di a bandera da u prefettu di Nizza, u Leca-bashing, è l'interdizzione di u delegatu di ACA - Valenciennes anu riesciutu à mette abbastanza bè à zerga à tutti. 
S'aspettava una risposta pè a partita Bastia - Monaco di sabbatu sera in Furiani... è hè stata tremenda. 
Hè semplice, ùn s'hè mai vistu tante bandere corse in u listessu locu à u listessu mumentu. Nè per una manifestazione, nè per una partita di ballò. Quantu ci n'era ? 5.000 ? 8.000 ? 10.000 ? 
U risultatu era impressiunante, basta à vede e fiure. 
Bon quessa hè fatta, si pò pensà chì u prefettu Adolphe è a LFP averanu capitu. 
Ma avà fermanu tante inghjustizie in Corsica è ci hè bisognu di battesi torna. D'altre battaglie nant'à d'altri terreni ci aspettanu. Ci la feremu ?
    </p>
    <p>
     Ancu i giurnalisti avianu e so bandere in tribuna di stampa.
    </p>
    <p>
     I sustenidori di Monaco dinù...
    </p>
    <p>
     La saison de Bastia risque d'être longue et compliquée mais niveau ambiance on sait toujours faire via @degentili pic.twitter.com/5XQnk9WR6U
— Matteu Maestracci (@MMaestracci) 25 Octobre 2014
    </p>
    <p>
     Un job d'avenir : marchand de bandere. #SCBASM @LFPfr pic.twitter.com/jWuLEKU4dA
— AAlbertini (@AAlbertini1) 25 Octobre 2014
    </p>
    <p>
     Bastia-Monaco: le tifo d'avant-match en 360° et... par SportingClubBastia
    </p>
    <p>
     Un #Furiani des grands soirs contre Monaco ! Forza #Bastia più che mai ! #SCBASM pic.twitter.com/9QJFOaCbXS
— Actu SC Bastia (@SpirituTurchinu) 25 Octobre 2014
    </p>
    <p>
     Iè iè, tutti i "turchini" avianu a so bandera. Ancu questi quì :
La police aussi #bandera #testamora pic.twitter.com/qgZx2FN2Rm
— I Kongoni (@IKongoni) 25 Octobre 2014
    </p>
    <p>
     Bon, on s'en doutait mais Furiani est bouillant. Des drapeaux corses partout. Partout. Partout. Partout. pic.twitter.com/DVrz2qE1yt
— Mathieu Faure (@matfaure) 25 Octobre 2014
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
