<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Perchè Bastia hè a più bella cità di u mondu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/bastia/"/>
     <date>
      Sun, 02 Jul 2017 17:36:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       CULTURA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Perchè Bastia hè a più bella cità di u mondu
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Durante un bellu pezzu, i Bastiacci anu cridutu chì a so cità ùn era micca bella. Disprezzata, brutta, troppu pupulare, mal fatta, distrutta durante a segonda guerra mundiale, si cridia chì di patrimoniu è d'interessu ùn ci n'era. Hè cusì chì spessu ci sò stati errori d'urbanisimu è custruzzione mancate. Ma ricca, Bastia hè. Scumettemu ? Sì tuttu ognunu pudia piglià cuscenza di l'impurtanza di stu patrimoniu...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Terra Nova è Terra Vechja
In u 1380, u guvernatore ghjenuvese decide di trasferisce a sede di u pudere da Biguglia à Bastia. Face custruisce una furtificazione nant'à u poghju induv'ella si trova oghje a citatella. Hè cusì ch'ella nasce La Bastita, chì diventerà Bastia. 
Stu quartieru si chjama dinù Terra Nova (o Terrenò in bastiacciu), in opposizione à u quartieru di e casette più antiche di Terra Vechja.
    </p>
    <p>
     U Vechju Portu
#nebbia pic.twitter.com/TApBzHVqdw
— Sébastien Celeri (@caarchitetti) 7 avril 2016   Era a marina di u paese di Cardu è si chjamava prima Portu Cardu.
    </p>
    <p>
     San Ghjuvanni
Une publication partagée par ⠀⠀⠀⠀⠀⠀⠀⠀⠀⠀« U GIRANDULÒ » 🏕 (@pierrefelix_vautrin) le 30 Mars 2017 à 10h34 PDT
A chjesa di stile baroccu hè stata custruita trà u 1636 è u 1666. 
Ma i dui campanili sò più tardivi. Quellu di manca hè di u 1810, quellu di diritta in u 1864.
    </p>
    <p>
     A Citatella
Nant'à u scugliale chì supraneghja u vechju portu si trova a citatella. Di i tempi di i Ghjenuvesi era u centru puliticu (ci stava u guvernatore) è religiosu (ci stava u vescu). 
È sì oghje u locu piace à i Bastiacci è à i turisti, quale si ricorda chì una vintina d'anni fà, a Citatella era un quartieru pupulare à l'abandonu ? Parechji casali si ne falavanu è i tutti a fughjianu.
    </p>
    <p>
     A Piazza di U Mercà
Une publication partagée par Antoine Giudici (@toinoucciu) le 12 Avril 2017 à 1h02 PDT
C'era dui mercati in Terra Vechja. U Mercà, è U Mercà d'I Pè (u mercatu di i pesci). U locu preferitu di i Bastiacci à l'ora di l'apperitivu.
    </p>
    <p>
     U Palazzu di i Guvernatò
Une publication partagée par Maïlys R. 🍇 (@verywinetrip) le 10 Mai 2017 à 9h36 PDT
Ùn ferma nunda di a prima furtificazione custruita da Leonello Lomellini. Ma u palazzu di i guvernatori, chì era dinù prigiò è dopu caserna pè i suldati, hè unu di i munumenti i più impurtanti di Corsica. Oghje, hè un museu.
    </p>
    <p>
     U Puntettu
E vechje strette di U Puntettu anu un'anima. I Bastiacci averanu cuscenza di a bellezza di u so patrimoniu ? Micca sigura.
    </p>
    <p>
     E canzone d'Eugène Annarella
Una piazzetta in citatella porta u nome di l'autore di sti capidopera chì sò « U campanile di San Ghjuvà » è « A Falata di Ficaghjola ». Hè Carlu Rocchi chì l'hà pupularizati.
    </p>
    <p>
     Carlu Rocchi - U campanile di San Ghjuvà par apiazzetta
    </p>
    <p>
     Carlu Rocchi - A Falata di Ficaghjola par apiazzetta
    </p>
    <p>
     U carrughju Sant'Anghjuli
Quellu chì tutt'ognunu chjama « la rue Saintangelot » hè forse unu di i più belli carrughji di Bastia.
    </p>
    <p>
     A vista nantà l'isule tuscane
Une publication partagée par Little Corsican Girl 👠🎀✨ (@marinaabzl) le 10 Mars 2017 à 3h46 PST
Ùn si vedenu micca sempre è spessu i Bastiacci cunfondenu i so nomi. Ma quandi u tempu hè chjaru, Capraia, Elba, Montecristu è certe volte Pianosa si vedenu nant'à l'orizonte, cum'è un'invitazione à u viaghju.
    </p>
    <p>
     Lupinu scunnisciutu
Une publication partagée par A Piazzetta (@a_piazzetta) le 14 Juin 2017 à 8h12 PDT
Ci sò duie cità: a Bastia di u centru storicu, di i vechji palazzi ghjenuvesi è di u portu. 
È quella di i « quartiers sud », Lupinu, Paese Novu è Montesoru, quartieri pupulari è bastimenti custruiti in l'anni 60 è 70. Ma s'ellu si cerca bè, si trovanu pienu di tracce di i tempi quandu in Lupinu ùn c'eranu ch'è giardini, mulini è palmenti... 
Sott'à u cimentu, u Lupinu paisanu hè da scopre.
    </p>
    <p>
     Pesciu Anguilla
Hè u titulu di u rumanzu scrittu da Sebastianu Dalzeto è publicatu in u 1929. Conta a storia d'un sgaiuffu di U Puntettu chì cerca di fughje a miseria è i strazii, diventendu prete. À traversu stu libru hè a storia di u picculu populu bastiacciu di a fine di u XIXu seculu ch'è no seguitemu. Capidopera maiò di a literatura corsa.
    </p>
    <p>
     I fucarè
Ind'i tempi ogni quartieru di Bastia avia u so focu di San Ghjuvanni. È puru si avà ùn fermanu più ch'è dui, quellu di Lupinu è quellu di u Vechju Portu, i Bastiacci ùn mancanu st'appuntamentu chì marca u principiu di l'estate.
    </p>
    <p>
     E cullate
Une publication partagée par Cità di Bastia (@citadibastia) le 6 Avril 2016 à 2h26 PDT
A vita hè fatta à scala, à chì colla, à chì fala. È Bastia dinù hè fatta à cullate è à falate...
    </p>
    <p>
     O e falate...
Une publication partagée par Vlorà (@florambrosini) le 26 Mars 2016 à 7h58 PDT
    </p>
    <p>
     San Ghjisè
Une publication partagée par Geronimi Josepha Daria (@ghjiseppa) le 19 Mars 2017 à 11h08 PDT
Per certi hè sinònimu di festa pupulare è di panzarotti. San Ghjisè hè un'anticu quartieru di Bastia induve i bancalari s'eranu stallati pè metteci i so attelli.
    </p>
    <p>
     Une publication partagée par Geronimi Josepha Daria (@ghjiseppa) le 19 Mars 2017 à 11h14 PDT
    </p>
    <p>
     Funtana Nova
Une publication partagée par Cità di Bastia (@citadibastia) le 3 Avril 2016 à 7h39 PDT
Chjamata Funtana Nò in bastiacciu, hè una bella piazza piacente è fresca.
    </p>
    <p>
     E Loghje
Per entre in Citatella ci vole à passà Sott'à e Loghje.
    </p>
    <p>
     E Nivere
Une publication partagée par A Piazzetta (@a_piazzetta) le 29 Juin 2016 à 13h36 PDT
Sopr'à Cardu, nant'à a serra di u Pignu, l'antiche nivere ghjenuvese ghjuvavanu per tene u cotru sin'à l'estate. Locu di spassighjata predilettu per quelli chì li piace à caminà, ci vuleria forse à fà qualcosa nanzu ch'elle si ne falinu...
    </p>
    <p>
     E muraglie di a citatella
Une publication partagée par ibouba (@ibouba) le 1 Févr. 2017 à 12h10 PST
Bastia hà sempre a so furtificazione ghjenuvese di u XVIu seculu. 
I Bastiacci seranu cuscenti di a furtuna di u so patrimoniu ? Micca sigura, visti i scumpienti fatti...
    </p>
    <p>
     Une publication partagée par Lisandra Quiriconi (@lilicucu) le 17 Avril 2016 à 1h55 PDT
    </p>
    <p>
     Piazza di a Corte
È dì pocu tempi fà sta piazzava ghjuvava di parking... Ùn hè megliu senza e vitture ?
    </p>
    <p>
     A torra di a Vètrice
Quale sà chì sopr'à Bastia ci hè un'antica torra medievale ? Una volta ch'è vo a sapete, circatela, si vede d'ogni locu (ancu da u Vechju Portu!). Oghje hè privata è rifatta cum'ellu ci vole. Un esempiu di patrimoniu salvatu...
    </p>
    <p>
     Monserratu
Sopr'à Bastia, à dui minuti di u centru di a cità, a chjesuccia di Monserratu pare esse in piena campagna. Nentru, ci truverete una copia di a Scala Santa di a chjesa di San Giovanni in Laterano, di Roma.
    </p>
    <p>
     Piazza Santu Niculà
À i Bastiacci li piace di crede ch'ella hè a più grande d'Auropa. È chì pò fà s'ella ùn hè vera ? Hè a più grande d'Auropa quantunque.
    </p>
    <p>
     Ficaghjola
A falata pupularizata da a canzona parte da San Ghjisè per ghjunghje nant'à a marina à l'entrata di u tunnellu, chì si chjamava Portu Vechju. Ci vulia bè à fà passà e vitture in qualchì locu, allora u situ hè statu arruvinatu.
    </p>
    <p>
     U giardinu è a scala Romieu
Bastia manca di spazii verdi è di lochi di spassighjata. Ancu di grazia chì u giardinu Romieu, accunciatu à u XIXu seculu hè quì. A so scala munumentale hè unu di i giuielli di a cità.
    </p>
    <p>
     Carrughju Drittu
Chjamatu Carrughju Drittu o Carrughju Drì da i Bastiacci, u carrughju Chanoine Letteron hè statu un tempu a via burghese induve i sgiò avianu e so case. 
A prova cù u Palazzu Caraffa, o a casa Vidau, à u numeru 12, chì era l'anziana merria...
    </p>
    <p>
     Paese Vechju
U paese di Paese Vechju, chjamatu dinù Paese Grecu o Cutone hè statu fundatu intornu à l'annu 1300 è abandunatu 50 anni dopu.
    </p>
    <p>
     A Culonna
A Culonna hè u nome di a punta di e muraglie di a Citatella, vicina di l'entrata di u tunnellu. 
Quantu generazione di sgaiuffi averanu saltatu in mare da quì ?
    </p>
    <p>
     I vechji palazzi
E vechje case è i palazzi sò l'anima di Bastia. Pigliate u tempu di pisà u capu è di fidighjalli...
    </p>
    <p>
     E nichje
È s'è vo pigliate l'abitutine di pisà u nasu, scuprerete dinù quant'ellu ci hè nichje, certe volte cù una piccula statua di santu.
    </p>
    <p>
     I tetti di teghje
Une publication partagée par Victor Lorenzi (@victor.lorenzi) le 30 Juin 2017 à 3h54 PDT
Ùn sò belli i tetti di Bastia ?
    </p>
    <p>
     U fiume di Lupinu
In piena cità, vicinu di l'Hlm di U Machjò, ci hè un locu di verdura surrealistu. Vi pare d'esse in Ristonica o in Castagniccia, ma nò, simu bè in Bastia !
    </p>
    <p>
     Une publication partagée par A Piazzetta (@a_piazzetta) le 20 Mars 2017 à 10h26 PDT
    </p>
    <p>
     A casa Castagnola
Vicina di A Marina, a casa Castagnola face u chjama è rispondi cù u Palazzu Cardi, situatu in faccia. E duie famiglie eranu rivale è si facianu a guerra per avè a casa a più alta. È quandu i Cardi anu pigliatu a suprana, i Castagnola anu fattu scrive sopr'à a porta « Col tempo », in segnu di rivincita è di lindumane più bellu...
    </p>
    <p>
     Santa Croce
Ci vole à avè visitatu sta chjesa, tesoru di l'arte barocca. Hè quì ch'ellu stà u Cristu Negru, trovu da dui piscadori bastiacci in u 1428.
    </p>
    <p>
     Une publication partagée par Osmar Telis (@osmartelis) le 4 Juil. 2016 à 9h48 PDT
    </p>
    <p>
     U carrughju Napuleò
Passendu davant'à l'oratoriu di A Cuncezziò, vi ramminterete chì stu locu era a sede di u reame anglocorsu (1794-1796). Un sedione (sempre viotu) materializava a presenza di u rè inglese George III ch'ellu ci vulia à salutà quandu e porte di a chjesa eranu aperte.
    </p>
    <p>
     E chjese
Santa Maria, Santa Croce, San Ghjuvà, San Roccu, A Cuncezziò, San Carlu, San Stefanu di Cardu, San Ghjisè, è ùn parlemu mancu di quelle di i cunventi. Tutte anu i so tesori da vede !
    </p>
    <p>
     U Molu di u Tragone è u Molu Vechju
U primu tene u so nome da u sciappale (= u tragone, nunda à chì vede cun l'animale chì stupa u focu !), l'altru hè statu fattu da i Ghjenuvesi.
    </p>
    <p>
     Une publication partagée par ibouba (@ibouba) le 11 Mai 2017 à 10h43 PDT
    </p>
    <p>
     A luce di a matina
Per via di a serra di u Pignu, u sole si chjina à bon'ora. Ma hè a matina chì a luce hè a più bella. Eh iè, dispiace à i durmioni è à l'acelli di notte...
    </p>
    <p>
     Une publication partagée par ibouba (@ibouba) le 29 Nov. 2016 à 11h24 PST
    </p>
    <p>
     I carrughji stretti
Ma u megliu ùn saria di perdesi per scopre tutti l'antichi carrughji di Bastia ? Cum'è quì, carrughju Sumerà.
    </p>
    <p>
     Campu Ventosu
Sopr'à a torra di a Vètrice, ci hè Campu Ventosu cù a so aghja intighjata, ch'ellu s'induvina sott'à i muchji.
    </p>
    <p>
     Un ritrattu ricacciatu da u libru Bastia, regards sur son passé (ed. Berger-Levrault, 1983)
    </p>
    <p>
     U cunventu San Francescu
Hè statu u cunventu u più grande di Corsica è avia a più grande bibliuteca di l'isula. Custruitu à u XVIu seculu, hè trasfurmatu in ospidale da dop'à a Rivuluzione francese (chjamatu in u 1845 "Antoine Rosaguti", di u nome d'un chirurgicu bastiacciu). 
A particularità era a so chjesa, ricca è decurata : 16 cappelle, 2 cuppole, 24 altari di marmaru, pitture maiò... In u 1660, Giovanni Banchero, chì era storicu è podestà di a cità, scrivia à prupositu di u cunventu : "L'église Saint-François des Frères mineurs peut rivaliser avec les plus belles d'Italie". 
Oghje hè cumplettamente à l'abandonu.
    </p>
    <p>
     I chjassi
Circate bè, aprite l'ochji... In piena cità ci sò sempre l'antichi chjassi campagnoli. Quì, site in Lupinu.
    </p>
    <p>
     L'ottellu "Ile de Beauté"
L'albergu hè di a fine di l'anni 1920. Hè à l'abandonu dapoi parechji anni, ma esiste un prugettu immubiliare per fanne una residenza di grande lussu. U casale serà lampatu in pianu. 
Serà veramente impussibule a riabilitazione ?
    </p>
    <p>
     È s'è no piantavamu di fà n'importa chè cù u nostru patrimoniu ?
Bastia hè una cità cumplessa. Hè à tempu corsa, paisana, è dinù aperta nant'à u Mediterraniu. Sei seculi di storia ne anu fattu una cità ricca ma chì pare povera, barocca ma chì pare severa, corsa è ghjenuvese. Bastia hè cusì. 
A cità hà suffertu assai dinù. Di i bumbardamenti di a guerra chì anu lampatu in pianu parechji di i so casali, à certe scelte urbanistiche recente chì si ponu discorre. 
In chì locu di u mondu si mettenu i parpaings nant'à e muraglie di u XVIu seculu ? O si custruisce un parking in a corte di u liceu u più vechju di Corsica ?
    </p>
    <p>
     Cumu serà ch'è no ne simu ghjunti à stu puntu ? Saria ora d'avè una vera riflessione nant'à ciò ch'ellu hè u patrimoniu è cumu si mette in valore. Saria ora di piglià cuscenza di a so impurtanza, è di piantà di fà n'importa chè.
    </p>
    <p>
     Una Google Map per scopre à Bastia à pedi
È postu ch'ellu ci vole à viaghjà à pedi per scopre tutte e bellezze di Bastia, vi prupunemu una Google Map per aiutavvi à ritruvà i chjassi.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
