<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Perchè pensanu tutti chì e lingue sò un tesoru inestimèvule... quand’elle sò indiane ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Perche-pensanu-tutti-chi-e-lingue-so-un-tesoru-inestimevule-quand-elle-so-indiane%C2%A0_a2718.html"/>
     <date>
      Fri, 13 Apr 2018 10:12:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       SUCETA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Perchè pensanu tutti chì e lingue sò un tesoru inestimèvule... quand’elle sò indiane ?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Di regula, i giurnalisti anu poca primura di e lingue minuritarie è di i raporti di forza culturali. Ma sì quelle lotte si passanu in Amazonia ùn hè più listessa. Tandu si scatenanu : lose di e culture indiane cusì spùtiche, zoom nant’à l’eroe chì scrivenu un dizziunariu, ritratti di l’ultimi bravi vechjetti chì parlanu sta lingua cusì rara. Cumu serà ?
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Prima ipotesi : i sculari corsi ùn sò micca cusì fottogènichi chì i sculari indiani 
Articulu publicatu nant'à La Croix
    </p>
    <p>
     Segonda ipotesi : a nostra, a lingua ùn hè micca un tesoru...
Ma piuttostu un stridu rozu pè chjamà l’animali spapersi in la machja.
    </p>
    <p>
     Terza ipotesi : u francese ùn hè micca cum’è u spagnolu una lingua ghjunghjiticcia chì pianu pianu s’impatrunisce
"Pablo Andrade et Amadeo Garcia sont les gardiens d'un trésor inestimable : ils sont les derniers à parler l'une des 17 langues "en sérieux danger" d'extinction au Pérou, remplacées peu à peu par l'espagnol. " 
A dice Le Point.
    </p>
    <p>
     Quarta ipotesi : u corsu ùn hè micca minacciatu postu ch'è no simu più d’una sessantina à parlàllu
"Si le taushiro et le resigaro semblent les plus menacées, avec un seul locuteur chacune, d'autres langues sont également très mal en point: le muniche, parlé par seulement trois personnes, l'iñapari (quatre), le cauqui (11) ou encore le chamicuro (63). " 
A scrive Le Parisien
    </p>
    <p>
     Quinta ipotesi : i nostri, i vechjetti ùn maneghjanu micca e rame abbastanza bè
Da vede, stu filmettu nant'à Arte : Pérou : les langues de la forêt amazonienne
    </p>
    <p>
     Sesta ipotesi : L'Oretu di Casinca ùn vale nunda pettu à Loreto in Amazonia
"Rosa Andrade Ocagane était la dernière femme au monde à parler le resígaro, une langue de la région amazonienne de Loreto, dans le nord du Pérou. Mais elle a été assassinée chez elle, dans la communauté de Nueva Esperanza, près d'Iquitos, fin novembre. Son frère Pablo, âgé de 65 ans, est la dernière personne à pouvoir parler ce langage. Il espère encore sauver cette langue." 
Hè scritta nant'à RFI
    </p>
    <p>
     Settesima ipotesi : Marchetti, Ceccaldi, Culioli, Papi, e squadre di l’Infcor, di U muntese è l’altri ùn sò micca stati capaci di scrive un dizziunariu in un mese
Hè Arte chì a dice : "Récemment des linguistes envoyés par le gouvernement péruvien ont passé un mois à constituer un dictionnaire." 
Ùn hè tantu, u settimanale Ebdo hà publicatu un’inchiesta nant’à a lingua corsa è fattu a so prima pàgina nant’à u sughjettu : « Corse : l’indépendance par la langue ». 
Gattivu segnu ? Fù l’ultimu numeru di stu giovanu settimanale.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
