<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Piccula antulugia d'un razzisimu ordinariu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Piccula-antulugia-d-un-razzisimu-ordinariu_a2729.html"/>
     <date>
      Thu, 24 May 2018 17:35:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Piccula antulugia d'un razzisimu ordinariu
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     A sapemu, u razzisimu contr'à i Corsi hè u solu razzisimu autorizatu. L'affare ùn hè micca novu. Ma cù a storia di a partita trà l'ACA è Le Havre, semu ghjunti à un livellu mai toccu. Piccula rivista di web.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Semu d'accordu, ci vole à piglià e rete suciale per ciò ch'elle sò : un spaziu di sfocu. Sopr'à tuttu, ùn vale a pena di cuntrariassi è di circà à risponde (à chì ghjova ?). Ma quantunque, a storia di "l'incidente di u car" di Timizzolu hà liberatu a parolla cum'è mai. 
A lettura di u contu Twitter Observatoire de la Corsophobie hè spaventosa.
    </p>
    <p>
     Un bonu riassuntu di a situazione :
    </p>
    <p>
     Ancu i conti "magagna" cum'è questu quì si sò cappiati.
Troisième poteau hè abbastanza cunnisciutu cun... circa 192.000 abbunati.
    </p>
    <p>
     Ancu di grazia ch'ellu si trova di chè ride appena.
Qualchissia cunnosce stu panatteru ?
    </p>
    <p>
     In i tempi, l'ecologisti eranu piuttostu pacifichi.
    </p>
    <p>
     L'antica storia di a gabbia è di l'acelli...
    </p>
    <p>
     Un messagiu d'amore è di pace.
    </p>
    <p>
     "Un Corse c'est bon quand c'est mort". OK.
    </p>
    <p>
     Beh iè, tumbemuli tutti è seremu tranquilli.
    </p>
    <p>
     L'idea di a bomba atomica piace abbastanza.
Ancu di grazia chì a CTC ùn hà mai finanzatu un prugramma di ricerca nucleariu.
    </p>
    <p>
     Variante : i missili cureani.
    </p>
    <p>
     Invece, hè vera ch'ellu ci hè un prublema cù e rumenzule.
    </p>
    <p>
     A viulenza ind'è certi, hè veramente culturale.
    </p>
    <p>
     Un messagiu di pace è di fraternità.
    </p>
    <p>
     Bon, sapiamu chì u futbol ùn hè micca veramente ciò avvicina i populi...
    </p>
    <p>
     U ritornu d'un vechju classicu : l'argumentu ecunomicu.
    </p>
    <p>
     I Corsi ùn sò micca un populu, sò una razza avà ?
    </p>
    <p>
     Hè un militare chì hà scrittu què. Ùn ferà micca avanzà a causa di i militaristi...
    </p>
    <p>
     Eccu.
    </p>
    <p>
     Fratellanza.
    </p>
    <p>
     "Des sous-hommes" dunque...
    </p>
    <p>
     Appena di puesia per compie.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
