<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Platini dumanda à i poveri di chjodesila
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Platini-dumanda-a-i-poveri-di-chjodesila_a1820.html"/>
     <date>
      Tue, 20 May 2014 13:26:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       E-news-a-l-accorta
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Platini dumanda à i poveri di chjodesila
   </head>
   <div type="content">
    <p>
     A cuppa di u mondu di ballò à u Brasile principia u 12 di ghjugnu. Infine, duveria principià. 
Per avà e manifestazioni di prutesta ùn si piantanu micca. Hè dapoi marzu di u 2013 chì i brasiliani sò falati in carrughju per dì a so scuntentezza. 
Trovanu chì e spese fatte da u guvernu pè custruisce i stadii è rifà l'infrastrutture in vista di a cuppa di u mondu sò troppu impurtante è indegne d'un paese induve una grande parte di a pupulazione campa in a puvertà. L'investiscimenti di u statu sudamericanu sò stati massicci, è in a pupulazione cresce u sentimentu chì ste spese s'averianu pussutu fà in altrò, in i settori di l'educazione è di a salute sopr'à tuttu. 
Hè cusì chì ogni settimana, 10.000 persone sfilanu in São Paulo, Rio, Brasilia o Belo Horizonte. Nant'à i striscioni ci hè scrittu "Fifa go home" o "cuppa di a curruzzione, piglia i soldi à l'educazione". 
Certi denunzianu l'insecurità chì cresce in u paese : "tourists, don't come !" 
È chì trova à dì, Michel Platini ? U presidente di l'UEFA dà l'ordine à i poveri di calmassi appena :  "Le Brésil, faites un effort pendant un mois, calmez-vous !" 
Hà spiegatu di manera seria : "Rendez hommage à cette belle Coupe du monde. On a été au Brésil pour leur faire plaisir. J’avais dit la dernière fois, on va au Brésil, c’est comme si les Musulmans allaient à la Mecque, les Chrétiens à Rome et les Juifs à Jérusalem. C’est exactement ça d’aller à la Coupe du monde au Brésil. C’est pour ça que tout le monde se fait une joie d’aller à la Coupe du monde au Brésil. Eh bien les Brésiliens, il faut qu’ils se mettent dans l’idée de recevoir les touristes du monde entier et que pendant un mois, ils fassent une trêve. Pas des confiseurs, mais qu’ils fassent une trêve. Il faut dire aux Brésiliens qu’ils ont la Coupe du monde et qu’ils sont là pour montrer la beauté de leur pays et leur passion pour leur football. S’ils peuvent attendre au moins un mois avant de faire des éclats sociaux, ça serait bien pour l’ensemble du Brésil et la planète football. " 
Appena cum'è certi ci dicianu chì "il faut montrer une belle image de la Corse". 
Allora amichi poveri, chjuditela appena, fidighjate a tv chì ci hè Nigeria - Argentina. È siate cuntenti d'accoglie i ricchi turisti di u mondu sanu. Adidas, Nike, Coca-Cola è Mc Do sò quì per u vostru benestà.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
