<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Poisson parla di populu corsu, Juppé s'annerba è Sarko ride
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Poisson-parla-di-populu-corsu-Juppe-s-annerba-e-Sarko-ride_a2484.html"/>
     <date>
      Fri, 18 Nov 2016 08:15:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Poisson parla di populu corsu, Juppé s'annerba è Sarko ride
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Hè dunque per via di u puverettu di Jean-Frédéric Poisson (trà 1 è 2% in i sundami) ch'ellu s'hè parlatu di a Corsica à u dibattitu di e primarie di a diritta. Hà dettu chì u populu corsu esiste, l'altri candidati anu risu.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Jean-Frédéric Poisson averà riesciutu a prova di discità appena un dibattitu chì s'addurmintava. 
Hà principiatu per dì chì "la Corse c'est un département particulier", è s'hè fattu ripiglià da Nicolas Sarkozy cuntentu cum'è un pichju è da Alain Juppé "non, deux départements !". 
Circhendu di ripigliassi, Ghjuvanfedericu Pesciu a li sciacca : "deux départements, mais un peuple !" 
Si vede allora Alain Juppé fà u musu "c'est pas un peuple !", François Fillon lampa un sguardu azezu è Nicolas Sarkozy cuntinuveghja di ride. 
Nisuna surpresa, a ricunniscenza di u populu corsu ùn hè micca à l'ordine di u ghjornu è dapoi chì a merria di Bordeaux hè stata plasticata in u 1996, Alain Juppé hà poca simpatia pè e rivendicazione naziunaliste. 
Ma basterà per mubilizà i patriotti à prò di Jean-Frédéric Poisson ? Risposta dumenica sera. 
Da vede in stu filmettu :
    </p>
    <p>
     Outre-Mer, Corse : les bourdes géographiques de Poisson. ¯\_(ツ)_/¯ #PrimaireLeDébat pic.twitter.com/WZLgPJpvai
— franceinfo plus (@franceinfoplus) 17 novembre 2016
    </p>
    <p>
     L'episodiu hè statu cumentatu nant'à Twitter :
    </p>
    <p>
     Poisson évoque le peuple Corse et ça fait rigoler Sarkozy. Les autres regardent la pointe de leurs chaussures ..
— vincent carlotti (@vcarlotti) 17 novembre 2016
    </p>
    <p>
     Poisson : "la Corse, 2 départements, un peuple= a besoin de plus d'autonomie".. les autres candidats ont frôlé le malaise #PrimaireLeDebat
— Guillaume Franchi (@gfranchi2b) 17 novembre 2016
    </p>
    <p>
     Partagé entre le bonheur d'entendre #Poisson parler de Peuple Corse et le mépris tellement prévisible des vierges effarouchées autour de lui
— Vincent Gambini (@vingambini) 17 novembre 2016
    </p>
    <p>
     @vcarlotti poisson a parlé du peuple Corse et d'autonomie, ce qui suffit au bonheur de quelques Corses. Ohimè...
— jean ferrari (@ghjuvaferrari) 18 novembre 2016
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
