<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Qatar : ciò chì Charlie Hebdo dicia...
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Qatar-cio-chi-Charlie-Hebdo-dicia_a2122.html"/>
     <date>
      Sun, 11 Jan 2015 19:55:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Qatar : ciò chì Charlie Hebdo dicia...
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Eccu ! Un striscione anti-Qatar in Furiani, u PSG chì s'annerba è chì forse hà da purtà lagnanza, è partemu torna per un novu scandalu naziunale...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Prima, peccatu chì nimu appia parlatu di u minutu di silenziu, bellu è cummuvente. In i stadii di Corsica sò sempre rispettati. Ùn hè micca sempre u casu in Francia, è certi osservatori l'anu rimarcata :
    </p>
    <p>
     U striscione in tribuna Petrignani hà fattu assai parlà. Oghje s'ampara chì u PSG purterà forse una lagnanza in tribunale di Bastia. 
Certi facenu rimarcà ch'ellu ùn era micca u mumentu. Forse. Sapemu chì i sustenidori (di tutti i stadii) sò stuzzicaghjoli, è forse i nostri più ch'è l'altri. 
Hè vera dinù chì ùn ci vole micca à fà generalità. A quistione di u sustegnu di u Qatar à u Djihad hè cumplicata. Da leghje : 
Le Qatar, soutien des jihadistes du Nord-Mali ? Cinq choses à savoir.
    </p>
    <p>
     Ma stuzzicaghjoli è dispettosi, l'eranu dinù quelli di Charlie Hebdo. Eranu dinù anti-futbol è anti-sustenidori, visti cum'è beaufs di i stadii. 
È hè cusì chì u contu Twitter officiale scrivia di settembre scorsu :
    </p>
    <p>
     Peur d’un attentat à Paris ? Réfugiez-vous au PSG. C’est le seul endroit que n’attaqueront pas les djihadistes financés par le Qatar.
— Charlie Hebdo (@Charlie_Hebdo_) 23 Septembre 2014
    </p>
    <p>
     Quessa, hè fatta.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
