<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Quandu l’ignuranza face cresce a furesta
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Quandu-l-ignuranza-face-cresce-a-furesta_a2693.html"/>
     <date>
      Sun, 07 Jan 2018 09:51:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       SUCETA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Quandu l’ignuranza face cresce a furesta
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     L’ignuranza è a cunneria ponu diventà sustanze fertilizante, suvu pè e fureste di u mondu. Eccu ciò ch’elli credenu l’attivisti chì anu cuncipitu u prughjettu "Trump Forest" : volenu cumpensà i danni chì Donald Trump face à u clima è incuragisce a ghjente à pone unipochi d’arburi ad ogni malfatta antinaturale chì u presidente americanu cummette.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     In the East, it could be the COLDEST New Year’s Eve on record. Perhaps we could use a little bit of that good old Global Warming that our Country, but not other countries, was going to pay TRILLIONS OF DOLLARS to protect against. Bundle up!
— Donald J. Trump (@realDonaldTrump) 29 décembre 2017   L’omu u più putente di u mondu hè scètticu è ùn crede micca a scenza. Per Trump u riscaldamanentu climaticu ùn esiste micca. Per indettu, ùn hè tantu in America, nivava assai, un ventu pulariu traghjacciatu paralizava a vita in Chicago, a temperaturu era falata à -25 gradi, i puveracci crepavanu in carrughju è Trump irunizava nant’à Twitter « o zitè state puru à u carminu... chì s’aspetta sempre quellu riscaldamentu imaginariu ».
    </p>
    <p>
     Persuasu ch’ellu hà ragiò, Donald ne face assai : hà vulsutu chì u so paese ùn rispettessi micca l’accordi internaziunali nant’à u clima, autorizeghja u sfruttamentu di zone naturale pruttette, rilancia e mine di carbone, sreguleghja à prò di i pù ingordi... 
L’idea scimatichella di Trump Forest hè di contrabilancià e malfatte ecològiche di u presidente capelli aranciu.
    </p>
    <p>
     Une bêtise de Trump, un arbre planté https://t.co/LgwuR2h6Jn
— Libération (@libe) 30 décembre 2017  Si sà chì e fureste ponu ghjuvà di «pozzi di carbone» è catturà una grande parte di i gasi respunsevuli di u riscaldamentu. U scopu di Trump Forest hè di pone 10 miliarde d’arburi, da cumpensà i 650 milioni di tunnellate di CO² supplementarie chì Trump hà da lentà in l’atmosfera. 
L’idea hè piacente : ad ogni cacciata di stu sciuccone di Trump si pone un arburu in qualchì locu, e cacate trumpiste diventanu u sudu d’una sumente nova. Ognunu pò participà à quella operata gigante è ancu assutiglià l’affare : à ogni  decisione inutule (esistenu!) d’un puliticante nustrale di bettunizà, imbruttà, distrughje puderiamu pone, putà o insità un arburu, rinvivisce o fà nasce un alivetu, un castagnetu, un liccetu. 
Ùn hè ghjennaghju, u mese di l’auguri ?
    </p>
    <p>
     Who will it be that pledges our one-millionth tree!???? 😮 https://t.co/nPUQM7wRha pic.twitter.com/crWQ65ZlHA
— Trump Forest (@RealTrumpForest) 6 janvier 2018
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
