<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Quattru bone nutizie pè a lingua corsa nant'à internet
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Quattru-bone-nutizie-pe-a-lingua-corsa-nant-a-internet_a2712.html"/>
     <date>
      Mon, 26 Mar 2018 15:53:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       CULTURA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Quattru bone nutizie pè a lingua corsa nant'à internet
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     "A cuufficialità, femula da per noi" ùn basta à dilla. Avà ch'è no sapemu ch'ellu ùn ci vole à aspettà nunda da u Statu, saria ora d'impatrunescesi di l'arnesi ch'ellu prupone internet per fà campà sta povera lingua corsa (chì certi anu digià interratu è alzatu un munumentu à a so memoria). È purtantu, ci n'hè chì a scrivenu è chì a leghjenu sempre. Eccu trè belle iniziative da salutà. Chì ne chjamanu d'altre?
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Tonu &amp; timpesta
Ùn si presenta più u blog animatu da Marcu Biancarelli è a so squadra. Pensavate ch'ella hè muribonda a prosa in lingua corsa ? Andate à lampacci un ochju. Attenti, u viaghju scuzzula. 
tonutimpesta.blogspot.fr
    </p>
    <p>
     Tempi
U situ Tempi hè statu lanciatu principiu di marzu. L'ambizione di i so giovani creatori : parla d'attualità, di geopulitica, di filusufia, d'ecunumia... in lingua corsa. Ci hè un situ web chì prupone articuli, ma dinù un filu d'attualità da seguità nant'à Twitter è Facebook. Attenti, si principia forte : Cumu s'hè salvatu Bashar al Assad ? o Emile Durkheim, u babbu fundatore di a suciulugia francese. Face prò. Una bellissima iniziativa da seguità è da incuragisce ! 
tempicorsica.com
    </p>
    <p>
     Ritruvate tutt'a ghjurnata incù parechji articuli ➡️ https://t.co/nrvjCGBtOb💡Attualità, upinioni, ecunumia... Ci ne hè per tutti 🌍Spartite, per chè campi a lingua 🔁
— Rivista Tempi (@TempiRivista) 7 mars 2018
    </p>
    <p>
     U Sciintificuchju
Truvate ch'ellu manca un situ internet chì parli di scenze in lingua corsa ? Oramai hè fatta cù U Sciintificuchju, u "Science et Vie" nustrale ! Quì dinù, pudete seguità e pagine Facebook è Twitter. 
usciintificuchju.com
    </p>
    <p>
     PULLUZIONI IN CHINA : UNA TORRA PAR PURIFICÀ L’ARIA- https://t.co/M7y6zRTLsI - Sàpatu u 3 di frivaghju 2018 pic.twitter.com/oiBSttrc3u
— U Sciintificuchju (@sciintificuchju) 3 février 2018
    </p>
    <p>
     Scrivimu a nostra lingua
U creatore di u situ Brandon Andreani s'attacca à a scrittura di u corsu. A dice ellu : "Quantu sò quilli chì parlani u corsu ma chì t'ani i guai à scrivalu ? Sò numarosi, tandu ghjuvemuci di sti reti suciali pà sparghja i reguli di a scrittura di a nostra lingua è aiutacci tutti i ghjorni trà di noi !"  S'ampara, è si ride. 
scrivimuanostralingua.over-blog.com
    </p>
    <p>
     Po è Pò- Po (Poi) = Puis. Sò ghjunti è po (eppo) dopu sò partuti.Po: Quessa po nò! Ùn la sò po eiu! Ùn hè micca po tonta!Po (Poi) = Tu peux. Po vena à aiutammi sta sera?- Pò = Il/elle/cela peut. Chì pò fà? Pò fà tuttu? Pò essa... https://t.co/1tYHHme7LK pic.twitter.com/FGIBH5YpFJ
— Brandon G. Andreani (@BrandonAndreani) 16 mars 2018
    </p>
    <p>
     Ci sò d'altre iniziative in lingua corsa nant'à u web è vulete falle cunnosce ? Mandateci un messagiu.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
