<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Rambo contr'à Les Bidasses
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Rambo-contr-a-Les-Bidasses_a1368.html"/>
     <date>
      Wed, 13 Jun 2012 15:06:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Rambo contr'à Les Bidasses
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Cunnisciamu u filmu "Alien vs. Predator". Ind'è noi, avemu "Rambo vs. Les Bidasses".
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Certi ghjorni, a lettura di Corse-Matin vale tutti i blockbusters di Hollywwood. L'articulu di l'annu si pò leghje in l'edizione di u 13/6 : Trois ans de prison pour le "Rambo" qui a braqué 23 bidasses en goguette, un capu d'opera. 
A storia si passa in Sulinzara. Un omu originariu di Marseglia ùn ci la face à dorme per via di u tazzu fattu in a casa à cantu da un gruppu di suldati tutte e notti. Alcool, mughji, musica à tappu : 
« Avec l'arrivée des militaires, c'était le bordel depuis quinze jours, ils faisaient tous les soirs la fête avec de l'alcool, de la musique à fond ; il y en avait même qui se baladaient à poil ». 
Allora, dopu à parechje notte bianche, l'omu decide di passà à l'azzione. « Ce soir, c'est moi qui fous le bordel ! », ma cù una vera operazione commandò 
À 2h50, spunta cù u so fucile ind'è i militari. Durante 3 ore, l'omu di 48 anni, solu solu, terrorizeghja u gruppu di 23 militari. U contu resu di u prucessu hè degnu di La Grande Vadrouille : « Vous les avez réveillés avec une arme, giflés, puis menacés pour ne pas qu'ils portent plainte... Un raconte avoir eu le canon sous le cou en guise de réveil. » 
U Rambo di Sulinzara hè dinù un malignone : Tous affirment que le braqueur a hurlé que des hommes étaient postés à l'extérieur armés de AK-47, en cas de rébellion. 
Nanzu di parte, si face rimette 50 € à chjocca. « Un militaire tenait le fusil pendant que je comptais les billets ». 
Trè anni di prigiò per quessa, hè forse appena dura. Ma l'armata francese pò inchietassi pè u livellu di e so truppe...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
