<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Reda Kriket : "J'aime bien le modèle corse, ils font sauter des choses mais ils ne tuent pas"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Reda-Kriket-J-aime-bien-le-modele-corse-ils-font-sauter-des-choses-mais-ils-ne-tuent-pas_a2363.html"/>
     <date>
      Sun, 03 Apr 2016 23:31:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Reda Kriket : "J'aime bien le modèle corse, ils font sauter des choses mais ils ne tuent pas"
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Suspettatu di preparà un attentatu in Francia, hà dichjaratu à a pulizza a so passione pè "le modèle corse".
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Reda Kriket, fratellu di lotta ? L'omu arrestatu in Argenteuil suspettatu di preparà un'azzione terrurista in Francia hà fattu ride cù e so dichjarazione à a pulizza. 
Suspettatu d'avè fattu un viaghju in Siria ? Una passione per l'animali : "Je me suis occupé d'un chat trouvé sur place, et j'ai soigné mes dents."  
U materiale trovu in u so appartamentu, di chè fà saltà parechje prefetture ? Una passione, a chimica : "j'ai fait des recherches sur Internet pour du matériel en verre de chimie, de laboratoire". 
È u più bellu, una passione pè a Corsica. Hè suspettatu di preparà un attentatu , ma nò, nunda di male : 
"Moi j'aime bien le modèle corse, ils font sauter des choses, des grandes maisons, mais ils ne tuent pas de gens." 
Cun cinque kalash trove ind'è ellu, si futte appena noi. 
Per l'allusione à a Corsica, i fratelli patriotti seranu cuntenti d'amparà a nutizia. 
Da leghje :  «Je m’occupais d’un chat»: les justifications farfelues de Reda Kriket  En garde à vue, Reda Kriket aussi fort que Jawad
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
