<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Residenza di pett'à l'oppressore
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Residenza-di-pett-a-l-oppressore_a1745.html"/>
     <date>
      Thu, 24 Apr 2014 07:50:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Residenza di pett'à l'oppressore
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     U 24 è u 25 d'aprile l'assemblea di Corsica dibatterà di u prugettu di statutu di residente. Eccu qualchì elementu da sapè nanzu à a sessione.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Si pò leghje u raportu di u presidente di l'esecutivu di a CTC rilativu à a prutezzione di u patrimoniu fundiariu è u statutu di residente hè in linea (si pò caricà u pdf quì) è hè da leghje. Ma s'è vo ùn avete tempu, eccu qualchì elementu à cunnosce. 
U raportu parla di "fort développement de la construction dans l’île depuis 2000" (u principiu di i guai) è dunque di u "fort essor du phénomène des résidences secondaires". 
Nanzu, si passava cusì :  "De 1966 à 1999 le nombre de logements autorisés variait de 1700 à 2500 par an." 
Ma dapoi una quindecina d'anni, u cimentu corre à rivocchi :  "Depuis 2000, ce nombre est en constante augmentation : il a plus que doublé entre 2000 (2 538) et 2008 (5 464)" 
A prupurzione di residenze segundarie hè in pienu sviluppu :  "35 % du parc est constitué par des résidences secondaires : pour mémoire ce taux est de 22 % en Languedoc Roussillon et de 17 % en PACA" 
È ancu di più in certi lochi :  "Dans certaines communes le taux de résidences secondaires peut même atteindre entre 60 et 68 % du parc total, notamment en zone littorale, mais pas uniquement" 
E case segundarie si sò multiplicate per dece in una quarantina d'anni :  "La progression des résidences secondaires est très forte et passe de 7000 logements en 1968 à 71 000 logements en 2007 soit un facteur multiplicateur de 10 contre un facteur de 2, seulement, pour les résidences principales sur la même période" 
A cunsequenza di sta frenesia immubiliare hè ch'elli crescenu i prezzi :  "Les prix au m² pratiqués en Corse se rapprochent de prix pratiqués dans les grandes agglomérations françaises (3 189 € au m²)" 
Un'altru indicatore di a corsa scema à u bettone :  "Le niveau d’activité du BTP rapporté à la population est 2,5 fois plus important que la moyenne nationale" 
Cresce u rìsicu di speculazione mentre ch'elle sò runzicate da e custruzzioni e terre agrìcule :  "On assiste d’ores et déjà à des stratégies d’anticipation qui amènent à acheter cher des espaces encore considérés comme non constructibles. Ces stratégies sont sans doute les signes avant-coureurs de processus spéculatifs et accentuent les risques de conflit d’usage entre espaces naturels et ou agricoles et espaces à vocation résidentielle". 
In cunclusione, in Corsica, u cimentu hè rè :  "Cette pression sur le foncier, au-delà des niveaux de prix atteints, se traduit également par une inquiétante consommation foncière. 949 hectares sont urbanisés chaque année en Corse dont 772 sur le littoral. " 
U ritrattu u cunniscimu, corre u cimentu, è crescenu l'appittiti maffiosi è a speculazione. Numerosi sò i lochi induve paisaghju corsu hè ruvinatu allora chì sin'avà aviamu riesciutu à priservallu. In quant'à e cunsequenze culturale è suciale nant'à ciò chì ferma di u populu corsu ùn ne parlemu. 
Ma tuttu quessa, a sapiamu. A dumanda hè di sapè s'è no lascemu fà (certi diceranu ch'ellu ci vole à lascià fà l'ecunumia è ch'ellu face prò à a Corsica) o s'è no circhemu di frenà appena stu tsunamì. 
À l'eletti di a CTC di risponde à ste dumande.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
