<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ripresa di a L1 : una partita, quattru pulemiche
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Ripresa-di-a-L1-una-partita-quattru-pulemiche_a2456.html"/>
     <date>
      Sat, 13 Aug 2016 18:32:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       FUTBOL
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ripresa di a L1 : una partita, quattru pulemiche
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Chì piacè ! U campiunatu di Francia di ballò hè di ritornu. S'è vo vi n'erate scurdati, eccu cum'ella si passa (in l'ordine) : macciacciu, incidente, pulemiche, cundannazione di Pierre Ménès, vittimizazione. A L1 cuntinuveghja di facci sunnià.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     In a grande lista di e cose chì ùn cambianu mai (cù u ripastu di famiglia à Natale chì finisce in baruffa o a schisofrenia di l'estate in Corsica) ci hè u macciu di u Sporting. 
Pè riassume : incidente &gt; pulemica &gt; cundannazione &gt; vittimizazione &gt; insulte. 
Ripigliemu in l'ordine per quelli chì averianu mancatu un episodiu :
    </p>
    <p>
     Prima pulemica : l'affare Lucas
U brasilianu spunta à l'angulu di u corner è un tippu in Est cerca di chjappalu cù un manicu di bandera.
    </p>
    <p>
     Les supporters de Bastia lance un bâton sur Lucas #SCBPSG pic.twitter.com/pr19n83zgH
— Canapé Football Club (@CanapeFC) 12 août 2016
    </p>
    <p>
     Bah iè, ùn hè tantu astutu. In l'anni 70, ùn si saria passatu nunda. Ma in u 2016, ci sò d'altre manere per mette a pressione nant'à i ghjucadori. 
In quant'à Lucas, puderia senza prublema fà carrierà à u sinemà (ma quessa hè a regula in u futbol d'oghje). 
A seguita hè cunnisciuta : ritornu di "u gontexte", chjama à e sanzione, eccetera eccetera...
    </p>
    <p>
     Incident stupide à Bastia..Un projectile sur la tête du brésilo-parisien Lucas.. Sans gravité,sauf pour le club corse qui sera sanctionné ..
— charles villeneuve (@VilleneuveCharl) 12 août 2016
    </p>
    <p>
     Pierre Ménès ne prufitta per fà a so rientrata (eh iè vi n'erate scurdati d'ellu, chè ?)
    </p>
    <p>
     SC Bastia – PSG (0-1) : le coup de gueule de Mènes contre l’accueil corse https://t.co/8j8Lfa4FVu
— But! Football Club (@But_FC) 13 août 2016
    </p>
    <p>
     Lamentable, tout simplement inadmissible ce qui est arrivé aujourd'hui à Bastia et ça s'empire à chaque année.
— Lucas Moura (@LucasMoura7) 12 août 2016
    </p>
    <p>
     Ce geste ne peut pas passer inaperçu et sans une punition. Ce n'est pas ça le foot.
— Lucas Moura (@LucasMoura7) 12 août 2016
    </p>
    <p>
     U club si difende : u ghjucadore ùn hè statu toccu
    </p>
    <p>
     EXCLU ! #SCBPSG Simulation de Lucas à la 68e minute (vidéosurveillance) https://t.co/Ngyyn5Y3X5 😱
— SC Bastia (@SCBastia) 13 août 2016
    </p>
    <p>
     Ciò chì u delegatu hà cunfirmatu :
    </p>
    <p>
     [@lequipe] Le délégué confirme avoir vu les vidéos et constaté que @LucasMoura7 avait simulé #SCBPSG pic.twitter.com/deTXUiUQ3o
— Vincent Gambini (@vingambini) 13 août 2016
    </p>
    <p>
     Segonda pulemica : u tweet
U Sporting cumunicheghja in corsu, ma a traduzzione automatica ùn vale nunda. Hè cusì "Aurier mette a puzza" hè statu interpretatu cum'è essendu... razzistu. 
Segonda grossa pulemica di a serata nant'à e rete suciale, è centinaie di tweets nunda ch'è per quessa.
    </p>
    <p>
     Terza pulemica : a bandera di u PKK
In tribuna Petrignani c'era una bandera di u PKK (partitu di i travagliadori di u Kurdistan). Perchè micca sustene u populu kurdu ? Ma trè ghjorni fà dui attentati in Turchia hà fattu ottu morti è u PKK hè suspettatu d'avè messu e bombe. 
Nova pulemica nant'à e rete suciale. Ùn ci mancava più ch'è Erdogan...
    </p>
    <p>
     Drapeau du PKK dans les tribunes lors de Bastia-PSG pic.twitter.com/jR841FJ9nb
— Cyaxare (@Cyaxare_) 12 août 2016
    </p>
    <p>
     Quarta pulemica : u striscione
À mezu à tuttu què, stu striscione ùn s'hè guasi micca vistu...
    </p>
    <p>
     Ça aussi ça ne va pas plaire... #SCBPSG pic.twitter.com/pk5wIalURH
— Adrien Verrecchia (@MrVerrecchia) 12 août 2016
    </p>
    <p>
     Muralità : ci vulerà torna à cuntà nant'à u futbol per purtà a pace trà i populi quist'annu
Ùn cambianu e stagione, tuttu hè à a so piazza. A stagione pò principià !
    </p>
    <p>
     @StellaFilippini Prefet Erignac : abattu dans le dos. Lucas Moura dans le dos aussi. Jamais en face. pic.twitter.com/gvzRX59ZVB
— The White Wolf (@The__White_Wolf) 13 août 2016
    </p>
    <p>
     Ma quantunque, circate di prufittà torna appena di l'estate, sbrancate internet è spinghjite a tv. Ci hè sempre appena di sole.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
