<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Riscaldamentu climaticu è cullata di l'acqua : cumu serà a Corsica in u 2100 ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Riscaldamentu-climaticu-e-cullata-di-l-acqua-cumu-sera-a-Corsica-in-u-2100_a2722.html"/>
     <date>
      Tue, 08 May 2018 23:07:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Riscaldamentu climaticu è cullata di l'acqua : cumu serà a Corsica in u 2100 ?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     I Corsi chì camperanu in l'anni 2100 averanu u caldu è si lasceranu a piaghja, chì serà sott'à u mare d'appressu à i scentifichi.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     L'idrobiologistu Antoine Orsini spiegava qualchì mese fà chì in u 2050 Bastia averà u clima di a Tunisia è chì l'acqua si faria di più in più rara. Da leghje in Corse-Matin :
    </p>
    <p>
     Office hydraulique : "En 2050, Bastia aura le climat de Tunis" https://t.co/M7gsR8EqxP pic.twitter.com/RPy4iVZjZQ
— Corse-Matin 📰 (@Corse_Matin) 30 mars 2017
    </p>
    <p>
     Allora s'è vo site inchieti ùn andate micca à vede sta carta interrativa chì permette di fassi un'idea di ciò ch'ellu serà u mondu cù a crescita di u livellu di u mare. 
Ramintemu chì l'ipotesi a più pessimista di i spezialisti di u GIEC (Groupe d'experts intergouvernemental sur l'évolution du climat) prevede una crescita di e timperature di quattru gradi. 
Per i scentifichi di "Climate Central", quattru gradi in più currispondenu à una crescita di u livellu di u mare di 8,9 metri. 
Forse hè una visione troppu pessimista. Ma per avà a tendenza ùn hè micca à a calata di e timperature...
    </p>
    <p>
     Avec une montée des eaux de 8,9 m, des villes comme Miami, Shangai, Bombay et bien d'autres seront englouties #COP21 https://t.co/WNUQb89ASN
— 7sur7 (@7sur7) 9 novembre 2015
    </p>
    <p>
     Climate Central hà dunque fattu una carte interrativa per fassi un'idea di ciò ch'ellu puderà esse.
    </p>
    <p>
     Bastia dice addiu à u so Vechju Portu, a Marana hè sott'à l'acqua
Nant'à u Spassimare si spasseghjanu i granci. A piaghja chì và da Bastia à U Borgu serà pè i pesci. San Fiurenzu è l'aeroportu di Puretta dinù.
    </p>
    <p>
     U Fiumorbu è Aleria sò sott'à u mare
E terre agrìcule di a piaghja sò sott'à l'acqua. Ma u situ anticu d'Aleria hè priservatu. Eranu forti sti Rumani.
    </p>
    <p>
     Portivechju
Custì sò numerose e "villas-les-pieds-dans-l'eau".
    </p>
    <p>
     Aiacciu
Chì avvene pè l'Atrium ?
    </p>
    <p>
     Bella sigura, ùn hè ch'è un'ipotesi è i scentifichi ùn sò micca tutti d'accordu. Ma puru sì u mare cresce "solu" d'un metru, u liturale corsu ùn serà micca u listessu ch'è quellu d'oghje.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
