<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ritornu ver'di u futuru
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Ritornu-ver-di-u-futuru_a2281.html"/>
     <date>
      Thu, 15 Oct 2015 21:15:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ritornu ver'di u futuru
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Micca bisognu di a DeLorean di Marty Mcfly per viaghjà in u tempu in Corsica. Serà a storia chì si ripete ? O chì a Corsica gira in tondu dapoi anni è anni ?
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     "Quel tourisme pour la Corse ?" 50 anni ch'è no ci punimu a quistione
In l'anni 80, Jean-René Laplayne si punia a dumanda in e culonne di La Corse - Le Provençal. 
Avemu a risposta oghje ?
    </p>
    <p>
     I pippulacci
À tutti quelli chì sò nostalgichi di un'epica ch'elli ùn anu micca cunnisciutu, à tutti quelli chì pensanu chì "capisci, tandu era megliu", ùn v'inchietate. 
I Corsi sò sempre stati forti per accoglie i pippulacci è sciaccamanà e so cunnerie. A prova :
    </p>
    <p>
     "Di i mo tempi in Furiani, c'era u rispettu". Ah iè ?
Oghje, i vechji chì sò in e tribune laterale di Furiani mughjanu appressu à i giovani chì sò in tribuna pupulare quand'elli facenu una pazzia. "Di i nostri tempi ùn era micca cusì !" 
Hè vera, era peghju. Bastia - Brest stagione 1983-84 : l'àrbitru hè feritu da un sustenidore. U ghjudice di linea si piglia un calciu. Fidighjate l'omu in neru chì dice : "j'ai prévenu qu'en cas de récidive j'arrêtais définitivement le match". 
Bon, ùn hè micca perchè ch'ellu si facia n'importa chè in l'anni 80 ch'ellu ci vole à falla oghje.
    </p>
    <p>
     A riazzione di i dirigenti tandu :
    </p>
    <p>
     Fate un viaghju in u tempu cù a pulitica corsa...
Ùn hè l'ex-futuru culistieru di Paul Giacobbi, Henri Malosse chì hà dettu à Corse-Matin : "Je me suis senti déconnecté avec le XXIe siècle" ?
    </p>
    <p>
     1985 o 2015 ?
Rocca Serra in testa di u primu giru. Iè ma di chì seculu ?
    </p>
    <p>
     L'ultimu giscardianu d'Auropa
Iè, José Rossi hà ancu cunnisciutu à Giscard d'Estaing. 
Ritrattu Corsicatheque.com
    </p>
    <p>
     Elli dinù, viaghjanu in u tempu.
    </p>
    <p>
     1992, cusì vicinu, cusì luntanu...
Ritrattu corsicainfurmazione.org
    </p>
    <p>
     "Dumane i nostri paesi seranu i spinti"... Eccu. Ci simu.
Cusì dicia un affissu di l'APC dopu à Aleria. Quessa omancu, ci l'avemu fatta.
    </p>
    <p>
     Bettunizazione : the show must go on
L'anni 60 è 70 sò stati quelli di i prugetti scemi di bettunizazione. Semu passati vicini di a custruzzione di cumplessi turistichi maiò cum'è quelli di "Porto Giraglia" in Capicorsu (7000 letti vicini di Tamarone), in l'Agriate (Rotschild s'era compru tuttu per guasi nunda) o in A Testa Vintilegna (20.000 villà, 100.000 letti...). 
Sì i tempi ùn sò più à i prugetti faraònichi, u cimentu corre più ch'è mai in l'isula sana. I maffiosi anu sempre l'apitittu è ùn sò mai sazii. 
Perciò chì hè di l'architettura, mentre chì in Spagna si volta nant'à ciò chì s'hè fattu in l'anni 80 (palazzi di cimentu nant'à u mare), noi pigliemu sta via. Cun trenta anni di ritardu. 
Rirattu : U Levante : En Costa Brava on les démolit, à Prupià on les construit… Cherchez l’erreur !
    </p>
    <p>
     Sta fiura hè l'opera di Lisandru Ristorcelli
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
