<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ruquier è Ruello : "ronchi di sumere ùn collanu in celu"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Ruquier-e-Ruello-ronchi-di-sumere-un-collanu-in-celu_a2133.html"/>
     <date>
      Sun, 18 Jan 2015 17:59:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ruquier è Ruello : "ronchi di sumere ùn collanu in celu"
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Si sò fatti rimarcà sta settimana : René Ruello, presidente di Rennes è Laurent Ruquier.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     A settimana era principiata bè. Eramu tutti Charlie, a Francia sunniava di bravezza ritruvata è d'unione naziunale contr'à i gattivi barbuti. 
È dopu avemu ritruvatu una vita normale. In una vita normale, i Corsi sò quelli chì ne piglianu pienu u mustacciu.
    </p>
    <p>
     Ruello : "Le problème de Bastia est un vrai problème, et il faudra bien le régler un jour"
Si cummencia cù René Ruello, presidente di Rennes (u club chì ùn vince mai in Furiani), chì a si caccia cù u Sporting : 
"C’est un problème que personne ne veut régler. La Ligue s’en lave les mains (...) On ne peut pas accepter qu'il y ait des propos racistes sur nos joueurs, qui sont presque menacés dans leur intégrité physique (...) Il y a une part de lâcheté de la part de nos dirigeants dans le football à ne pas vouloir voir ce qui se passe là-bas. C’est inadmissible. En plus, vous avez des arbitres qui se protègent parce qu’ils ont peur de ce qui va se passer s'ils arbitrent normalement (...) Le problème de Bastia est un vrai problème, et il faudra bien le régler un jour".
    </p>
    <p>
     Ruello dice ch'ellu n'hà parlatu cun Thiriez, è u presidente di a LFP li averia datu ragiò. Da leghje nant'à Spiritu Turchinu o da stà à sente nant'à France Bleu :
    </p>
    <p>
     U Sporting hà rispostu nant'à u so situ è ci serà forse una seguita ghjudiziaria. 
Nunda di novu, sempre e listesse parolle, e listesse frase. Arricurdatevi di a famosa riunione di Montélimar, in u 1965, quandu i presidenti di i clubs di ballò vulianu lampà fora i clubs corsi. Tandu si parlava digià di "l'ambiance hostile et antisportive dans laquelle se déroulent les déplacement en Corse, de l'insécurité des joueurs et dirigeants, de l'insécurité des arbitres".
    </p>
    <p>
     Laurent Ruquier : "Les extrémistes corses n'ont rien à envier aux terroristes islamistes"
Pare incredibile, ma Laurent Ruquier ellu hè pagatu per fà ride. In u "Flop ten" di a so emissione "On n'est pas couché" hà parlatu di u striscione nant'à u Qatar chì s'hè vistu in Furiani :
    </p>
    <p>
     Da leghje nant'à Corse Net Info : 
"L'avantage c'est que la banderole n'a pas trop choqué les joueurs du PSG vu qu'il n'y en a que deux qui savent lire le Français. Il faut d'ailleurs faire aussi l'effort de comprendre nos amis corses : ils sont jaloux eux. Quand ils font des attentats il n'y a pas 4 millions de personnes qui défilent dans la rue. Tout le monde s'en fout. En plus, les extrémistes corses n'ont rien à envier aux terroristes islamistes, ils peuvent même se prêter leurs cagoules, ça leur ferait moins de frais…"
    </p>
    <p>
     Bon, nunda di più ch'è una magagna chì ùn face micca ride, cum'è sempre. 
Ma l'affare hà pigliatu un'altra prupurzione oghje. Ci sò state assai reazzione nant'à Twitter, ch'ellu hà spartutu. À tal puntu chì u situ Huffington Post ne hà fattu un... diaporama. 
Iè iè, da vede quì. 
Ci vole à crede ch'ellu ci hè pochi affari à dì oghje.
    </p>
    <p>
     Forse, ùn vale a pena di spende u so tempu è a so energia per Laurent Ruquier. 
Si ponu ritene dui detti corsi : 
"À fà barba à i sumeri, si perde savone è tempu" è "ronchi di sumere ùn collanu in celu". 
Ci scusemu d'avanzu per i nostri amichi i sumeri.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
