<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Sardegna, cusì vicina, cusì luntana...
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Sardegna-cusi-vicina-cusi-luntana_a2770.html"/>
     <date>
      Wed, 27 Mar 2019 15:59:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ULTIMI
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Sardegna, cusì vicina, cusì luntana...
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Sì u scopu era di fà parlà, l'oghjettivu hè riesciutu. Ma sò stati numerosi à esse scandalizati da una publicità pè una cumpagnia corsa di battelli rossi, abbastanza "beauf".
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Tuttu hè partutu da sta publicità. Ci si vede un omu, si pensa ch'ellu hè sardu. Porta un "marcel" biancu è parla cù e mane. 
"Vous avez quatre heures pour apprendre à parler avec les mains" dice a pubba. 
Difficiule di fà più cliché. Ùn ci sò ch'è ondeci chilòmetri trà e duie isule, 10.000 anni di storia cumuna, a listessa lingua (iè iè u gallurese hè corsu)... ma "l'isula surella" ùn hè mai stata cusì luntana.
    </p>
    <p>
     On en est arrivé là...2019.#ParlemuCorsu pic.twitter.com/VN4TusA8gV
— Nicolas de Peretti (@ndeperetti) 26 mars 2019
    </p>
    <p>
     Ma perchè, noi altri Corsi, chì suffremu tantu di i stereotipi, chì ci lagnemu tantu è tuttu l'annu di i clichés chì i Francesi ponu avè nant'à noi, semu capaci à sorte un affare cusì ?
    </p>
    <p>
     Nant'à a e rete, falanu scutrate.
    </p>
    <p>
     "Vous avez 4h pour apprendre à parler avec les mains"...Quel cliché franchouillard @CorsicaLinea!J'ignorais qu'Ajaccio, ou Marseille, n'étaient pas des villes méditerranéennes avec les mêmes comportements culturels qu'à Porto Torres.C'est un parisien qui vous a fait la pub? pic.twitter.com/PV8pjG4G62
— Battì Lucciardi (@Batti_Lucciardi) 27 mars 2019
    </p>
    <p>
     Comment peut on faire ça?Quelle honte!@CorsicaLinea supprimez cette horreur. Les Sardes vont apprécier! Comment avez vous pu valider une telle publicité?! https://t.co/zoMh1bRj4s
— chaise (@jeveuxdelaneige) 27 mars 2019
    </p>
    <p>
     Quand tu te bats sans arrêt contre les stéréotypes dégueulasses, et que soudain, dans la rue...Bravo @CorsicaLinea. https://t.co/XrZWPXCnZ7
— Battì (@battiscaffa) 27 mars 2019
    </p>
    <p>
     Ne fais pas aux autres ce que tu n’aimerais pas que l’on te fasse ..... @CorsicaLinea c’est moche #Cliches pic.twitter.com/1tQEfpRbr1
— Catalì Albertini (@catalinettaso) 27 mars 2019   Imaginate appena un'affare di u listessu generu, pè una cumpagnia francese, cù un Corsu rapresentatu di manera grussiera (un maffiosu chì face a siesta cù una castagna ?). 
Ci saria digià stata una chjama à manifestà, 40 chjame à u Forum di RCFM, una petizione, quatordeci hasthags differenti, ottanta pagine Facebook per chjamà u boycott è sette cumunicati differenti di a CDC.
    </p>
    <p>
     Ancu di grazia, ferma a magagna. Subbitu, hè ghjunta a parudia. (pustata nant'à Facebook da Yann Lorec).
    </p>
    <p>
     Hè ciò chì si chjama un bad buzz. 
Un'altra, vista nant'à Facebook (ma avemu dettu basta cù i clichés...)
    </p>
    <p>
     A bona nutizia in tuttu què ? Forse chì i publicitarii è quelli chì anu validatu sta pubba rifletteranu à duie volte. È forse ch'ellu si viderà menu clichés à l'avvene. 
In quant'à a Sardegna, merita megliu è merita 1000 volte d'esse visitata. Ma quessa, ne parleremu un'altra volta...
    </p>
    <p>
     Edit : A campagna di pubba di i battelli rossi hà cuntinuvatu à ispirà... Eccu i muntagi di Lisandru Ristorcelli
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
