<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Solenzara (a canzona) à a cunquista di u mondu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Solenzara-a-canzona-a-a-cunquista-di-u-mondu_a2483.html"/>
     <date>
      Thu, 24 Nov 2016 09:27:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       CULTURA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Solenzara (a canzona) à a cunquista di u mondu
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Goran Bregovic chì avia arrubatu a meludia di « Solenzara » pè scrive « In the death car », a canzona di u filmu « Arizona dream » di Kusturica (cù Johnny Depp), ùn hè micca u solu musicante à esse statu seduttu da a canzona di Regina è Bruno. Eccu una duzina di versioni di l’innu piaghjincu scrittu da Bruno Baccara è Dominique Marfisi. Dodeci esempii di « u soft power » nustrale, lampatu à a cunquista di u mondu.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     1) Una versione in alemanu
Cantata da Alexandra chì manda via e marine assulanate : Alexandra canta in la neve cù un tippu in calzunettu chì và à piscà...
    </p>
    <p>
     2) Sunata à a ghitarra classica incù gustu da Noh Dong Hwan (hè cureanu...)
    </p>
    <p>
     3) Un'interpretazione à a ghitarra elettrica "surf è orientale"
Pare esciuta da un filmu di Tarantino (state à sente e percussioni scatinate quandu u tema principia dopu un minutu d’intruduzzione).
    </p>
    <p>
     4) Juan Ramon ci dà a versione "Te quiero mi corazon"
    </p>
    <p>
     5) Kari Tapio (una versione nòrdica)
U cumentu dice : "Tosi hyvä ääni Kari Tapiolla ja ihana laulu" (ùn si pò dì megliu﻿).
    </p>
    <p>
     6) Cantata da a bella Zaliha, una Dalida bruna è turca.
    </p>
    <p>
     7) Una versione romantica è strema urientale
Un core nant’à a rena, un sole chì si ciotta, un chjar’di luna...
    </p>
    <p>
     8) Una versione finlandese
Lasse Hoikka, chì deve campà vicinu u mare Balticu è chì pensa chì Solenzara hè in Spagna (toro y flamenco).
    </p>
    <p>
     9) Päivi Nieminen, ella, canta cum’è ella pò...
Ma i so amichi ùn sanu micca fà un ritimu di bolero.
    </p>
    <p>
     10) Sunata da una zitella chì porta u mandile in capu è principia à ampara u pianò
    </p>
    <p>
     Da vede quì
    </p>
    <p>
     11) Una versione ska
una versione "two tones" biancu è neru à l'usu Madness u gruppu ska di l'anni ottanta...
    </p>
    <p>
     12) A versione di Enrico Macias
Chì hà fattu assai pè sparghje a canzona (attenti à e ricuccate à a fine !)
    </p>
    <p>
     #Corse Enrico Macias A Solenzara più bellu un... par antofpcl
    </p>
    <p>
     Iè, Enrico hà fattu cunnosce a canzona sin'à u Giappone :
    </p>
    <p>
     Bonus-track : u mix di a versione d'Iggy Pop è di quella di Regina &amp; Bruno
    </p>
    <p>
     À u prucessu (ch’ellu hà persu) Goran Bregovic avia dettu chì un’idea musicale cusì semplice ùn pudia micca esse prutettu da un copyright : serà semplice ma piace da u polu Nord à u Mare di China…
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
