<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Sporting, annu zeru
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Sporting-annu-zeru_a2635.html"/>
     <date>
      Mon, 11 Sep 2017 14:07:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       FUTBOL
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Sporting, annu zeru
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Passà da l'OM è u PSG nant'à Canal+ à ghjucà in dumenica dopumeziornu à u stadiu "Jacky Santucci" di Prupià. Oramai, serà quessu u cutitianu di u Sporting Club di Bastia. È u peghju, è ch'ellu ci serà sempre u mondu pè sustene i turchini...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Passà da a prima à a quinta divisione in trè mesi, ùn s'era mai vista in a storia di u campiunatu di Francia. U Sporting hè entratu à a so manera in a storia (è quessa senza l'aiutu di Thiriez, d'Aulas o a DNCG, e respunsabilità sò in Corsica). 
Dop'à sta trafalata storica, hè dunque venuta l'ora di a ripresa. U primu episodiu di a rinascita principiava in Prupià, à u stadiu Jacky Santucci per u terzu giru di a cuppa di Francia. 
Quist'annu serà quessu u cutitianu di i sustenidori di u Sporting, è ci vulerà à abituassi...
    </p>
    <p>
     #CDF 🏆 #CAPSCB Point sur l'organisation de la rencontre https://t.co/soWsFpM0UB pic.twitter.com/MqPDaP39Cq
— SC Bastiais (@SCBastia) 7 septembre 2017
    </p>
    <p>
     Sporting, annu zeru. Eccu a squadra :
    </p>
    <p>
     È purtantu, puru à u livellu amatore, stu club ùn hè micca cum'è l'altri. I sustenidori sò venuti numerosi.
    </p>
    <p>
     Forza @SCBastia ! 10/09/17 Stade Jacky Santucci. CAPropriano/SCBastais pic.twitter.com/yEi7JE23YT
— Yohan Colonna (@Colyoh) 10 septembre 2017
    </p>
    <p>
     È sò stati numerosi dinù (più di 1700...) à seguità a partita nant'à a pagina Facebook di u club.
    </p>
    <p>
     U risultatu finale hè di 3 à 0 per Bastia. Ma fidighjate bè ste fiure. Si tratta bè di a partita trà Prupià è u Sporting.
    </p>
    <p>
     VITTORIA! #forzabastia #teamoscaro pic.twitter.com/tqiUPNp8oE
— Johan Luiggi (@JohanLuiggi) 10 septembre 2017
    </p>
    <p>
     Prima vittoria per u nuvellu Sporting !👍👏🏼🔵⚪ #CAPSCB pic.twitter.com/Eh8zV15Fs5
— Finidori Charles (@CharlesFinidori) 10 septembre 2017
    </p>
    <p>
     U SCB riceve ancu l'incuragimenti di u CAP.
    </p>
    <p>
     Hè ghjunta l'ora di scrive a storia di a ricullata !
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
