<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Sta volta, u Gaz hè leccu in veru
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Sta-volta-u-Gaz-he-leccu-in-veru_a1536.html"/>
     <date>
      Fri, 12 Apr 2013 00:01:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       FUTBOL
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Sta volta, u Gaz hè leccu in veru
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Sì pò dì addiu à u Gazélec. A LFP hà decisu ch'ellu ùn ghjucherà più in Mezavia quist'annu è li caccia trè punti.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     U GFCA ùn hè micca un club cum'è l'altri. A partita contr'à Monaco u mese scorsu hè dunque stata l'ultima di l'annu in casa soia. E sanzioni di a LFP sò cascate è a lista hè longa : 
- Menaces et insultes de François Tagliaglioli à l’encontre de l’arbitre à la mi-temps et à l’issue du match,  - Crachats et insultes des supporters à l’encontre des délégués en début de seconde période,  - Propos menaçants et grossiers de M. Toussaint Luciani, Directeur de la Sécurité, à l’encontre de l’arbitre,  - Refus du Directeur de la Sécurité, M. Toussaint Luciani d’appliquer la décision de l’arbitre, qui avait prononcé l’exclusion de plusieurs personnes à l’attitude agressive situées en bord terrain,  - Agression du quatrième arbitre, frappé à deux reprises à la nuque à l’issue du match par une personne non identifiée,  - Bousculade puis blocage des arbitres par une vingtaine de personnes accréditées et non accréditées sur le terrain à l’issue du match,  - Insultes et menaces de mort proférées par ce groupe à l’encontre des arbitres,  - Insultes et menaces de mort envers les arbitres sur le parking au moment de quitter le stade,  - Insécurité totale du coup sifflet final jusqu’au moment du départ des arbitres du stade,  - Graves dysfonctionnements du service sécurité du GFC Ajaccio et la carence quant à l’identification de l’agresseur du quatrième arbitre. 
Dopu à u "football total" di l'Ajax d'Amsterdam in l'anni settanta, u GFCA inventa "l'insécurité totale" segondu a LFP. 
U Gaz hè mortu, ma hè firmatu ellu stessu. Hà dettu merda à Tony Chapron, à Thiriez, à u foot business, à u Qatar, à a videosurveglianza, à i footix è hà da pagalla cara... 
Curagiu o GFCA !
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
