<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Strane splusione in mare à u largu di a Corsica
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Strane-splusione-in-mare-a-u-largu-di-a-Corsica_a2567.html"/>
     <date>
      Fri, 24 Mar 2017 14:18:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Strane splusione in mare à u largu di a Corsica
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Hè statu osservatu un fenòmenu stranu in mare, vicinu à a Corsica è à u largu di l'isule di Montecristu è d'Elba. U locu si chjama "U Scogliu d'Africa". Ma per avà ùn si parla ancu d'attentatu islamistu.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     L'affari sò in talianu. Cunnisciamu l'esistenza di u vulcanu sottumarinu chjamatu u "Marsili". Altu di circa 3000 metri, hè l'unu di i più grandi di u Mediterraniu. 
Si trova à u largu di a Calabria è di a Sicilia.
    </p>
    <p>
     Le volcan #Marsili : tout ce que vous devez savoir à propos de "géant" immergé dans la mer… https://t.co/7VxF9KZ849 pic.twitter.com/h4xcm4IIBG
— La Terre du Futur (@laterredufutur) 1 septembre 2016
    </p>
    <p>
     Hè cunsideratu dinù cum'è unu di i più periculosi d'Auropa.
    </p>
    <p>
     Vulcano Marsili, il più grande e pericoloso d'Europa https://t.co/yPtxTAqLTH via @YouTube
— Tocci gabriele (@Toccigabriele1) 28 septembre 2016
    </p>
    <p>
     Ma dop'à a decurazione da a merria di Bastia d'un elettu rumanu di strema diritta, un'altru fenomenu stranu hè statu osservatu.
    </p>
    <p>
     Pierre Savelli : une remise de médaille pas très adroite... https://t.co/nCrhlQOG7a pic.twitter.com/WJLXTPJLNJ
— Corse-Matin 📰 (@Corse_Matin) 23 mars 2017   Si tratta d'un geyser à u largu di a Corsica, vicinu à l'isule d'Elba è di Montecristu. 
Si passa in u locu chjamatu "U Scogliu d'Africa"
    </p>
    <p>
     L'affari principianu u 16 di marzu quandu un geyser di dece metri hè statu osservatu, ci dice u situ di u giurnale Il Tirreno. 
Dapoi, a navigazione hè stata pruibita.
    </p>
    <p>
     Che succede vicino allo Scoglio d'Africa ??? https://t.co/WXY2nVX7Az
— NauticForum.it (@NauticForum_it) 22 mars 2017
    </p>
    <p>
     Di fatti, a presenza di gaz per sti lochi hè cunnisciuta dapoi l'anni 60, ci dice sempre Il Tirreno.
    </p>
    <p>
     Il “vulcano” misterioso e il metano sotto il mare - Il Tirreno https://t.co/1L9tQHjd5F
— Ass. Falchi del Sud (@FalchidelSud) 23 mars 2017
    </p>
    <p>
     Una squadra di scentìfichi hè sopr'à locu per circà di capisce u fenòmenu.
    </p>
    <p>
     Stu ritrattu ùn hà nunda à chì vede, era solu per attirà a vostra attenzione :
    </p>
    <p>
     Aspettemu a seguita...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
