<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Stéphane Guillon più forte chè Christian Clavier
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Stephane-Guillon-piu-forte-che-Christian-Clavier_a1362.html"/>
     <date>
      Fri, 08 Jun 2012 00:24:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Stéphane Guillon più forte chè Christian Clavier
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Stéphane Guillon averia una residenza segundaria in Lumiu. À quandu un'occupazione di u so giardinu ?
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     In u classamentu di i pippoli i menu appreziati in Corsica, Stéphane Guillon vene di realizà una prova magnifica : riesce in una settimana à stumacà a ghjente, di manera ancu più forte chè Christian Clavier. 
A storia a cunniscite, hà fattu cambià di piazza un invàlidu chì era à u primu rangu à u so spettàculu in Bastia è l'hà messu in un scornu, in un locu bughju. 
U staff di u còmicu vulia ancu annulà u spettàculu si l'omu ùn cambiava di locu. Ci spiega chì : Le régisseur de Guillon dit clairement, que si je reste à cette place, le spectacle sera annulé. La directrice du théâtre essaye de lui faire entendre raison, que les PMR sont toujours installés à cette place,et qu'aucun artiste, en vingt ans, ne s'y était opposé. Devant le refus du régisseur, qui menace encore d'annuler le spectacle, la directrice lui répond : « Tant pis ! On annule tout! » 
U mutivu avanzatu hè ch'ellu ci vulia à prutege l'omu in u futtogliu à ròtule : "J’ai été informé à la dernière minute qu’il y avait un handicapé placé tout près de la scène. J’ai alors demandé à ce qu’il soit placé dans la salle et que cette mesure soit gérée le mieux possible. Je ne voulais pas qu’il soit mal à l’aise et que le public soit dérangé par sa présence sur un fauteuil roulant", spiega à Corse-Matin. 
In Le Parisien, Guillon cuntinuveghja d'infangassi, dice ancu ch'ellu era per pruponeli una piazza più bella : « J’avais envie qu’il soit mieux placé pour pouvoir mieux apprécier le spectacle. Et c’est pour cela que j’ai dit à mon régisseur : Tu vas le voir et tu lui proposes d’être déplacé un peu sur le côté. » Bella bugia ! 
Ancu megliu, mette tuttu in colpa à u so régisseur è u lampa fora : « Ce régisseur, qui n’est pas mon régisseur habituel, a très mal géré la situation. Et, d’ailleurs, je lui ai dit que je ne travaillerai plus avec lui. » 
L'affare si passa di cummentu. Noi vuliamu solu felicità à Stéphane Guillon chì vene di vince u so tìtulu di catinu di l'annu, è chì diventa u pippulacciu u più odiatu di Corsica, ancu peghju chè Christian Clavier è Jean Reno. 
Sì Guillon vulia dicci quist'annu chì "c'est beau la Keurse et les Keurses sont formidables", hè un fiascu.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
