<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Sì pò veramente ride di tuttu ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Si-po-veramente-ride-di-tuttu_a2165.html"/>
     <date>
      Thu, 12 Mar 2015 13:39:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       FUTBOL
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Sì pò veramente ride di tuttu ?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     L'emissione di Canal+ "J+1" hà tenutu hà fà un riportu "pè ride" nant'à un sustenidore bastiacciu. Assai ne sò stati scumudati.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Passemu nant'à u filmettu di J+1 nant'à i sustenidori bastiacci, presentatu cun sta frasa : "quand la ferveur flirte avec la peur". Ci sò state assai reazzione di scuntentezza è d'altronde u Sporting hà reagitu contr'à Canal +. 
Ben intesa, i Bastiacci sò stati mustrati cum'è bestie feroce è sanguinare. Peccatu d'ùn avè fattu listessa in e tribune di Nizza, di Parigi o di Lens. U risultatu saria statu bellu. 
In fine di contu, tantu megliu s'elli anu a paura è s'elli presentanu à Furiani cum'è un infernu per i visitadori. S'elli a credenu... 
Ma nanz'à quessa ci hè statu un riportu nant'à Capone, chì tutti l'abituati di Furiani cunnoscenu. Di fatti, facia una stonda chì u realizadore di l'emissione u circava è avia messu un annunziu nant'à Twitter. 
Per mustrà chè ? Per dì chè ? C'era di chè esse appena inchietu.
    </p>
    <p>
     Si quelqu'un sait comment trouver Capone, célèbre supporter bastiais, je suis preneur... :)
— Laurent Salvaudon (@LSalvaudon) 3 Mars 2015
    </p>
    <p>
     U riportu cummencia, Capone hè presentatu cum'è "un corse qui a du chien". Bon.
    </p>
    <p>
     U riportu hè longu. Dura trè minuti. Si seguiteghja a partita cun ellu. Si sente ciò ch'ellu dice, ciò ch'ellu mughja... 
Ben'intesa, cumu i Corsi parlanu troppu male u francese, ci vole à sottutitulalli per ch'ellu si capisca.
    </p>
    <p>
     Chì pensà di tuttu què ? Certi anu trovu chì u sugettu facia ride, ch'ellu era simpaticu. 
Certi l'anu dettu : chì pò fà s'ellu si ride d'ellu, postu chì tuttu u mondu si ne ride d'ellu in Furiani ? Cum'è s'ellu era una ragione per fallu passà à a risa davant'à a Francia sana... 
In fine di contu, à vede e reazzione nant'à Twitter, parechji eranu scumudati. U riportu nant'à Capone hà lasciatu un'impressione amara. 
Stranu, di vede st'omu mustratu cusì, cum'è una bestia di circulu.
    </p>
    <p>
     @jplusun Tellement bien de se moquer de la misère humaine. C'est donc ça "l'esprit canal". Bravo les gars
— marcantò (@marcantobastia) 9 Mars 2015
    </p>
    <p>
     @jplusun l'esprit canal. Se moquer d'une personne sous tutelle. Journalisme caniveau. Lamentable.
— PMSM (@petrumarcu) 10 Mars 2015
    </p>
    <p>
     @federicKANTZ @LSalvaudon je viens de voir et je suis d'accord c'était vraiment pas nécessaire et un brin de moquerie. Bof et un peu limite.
— Matteu Maestracci (@MMaestracci) 10 Mars 2015
    </p>
    <p>
     Hé @LSalvaudon et @delbello_rom, faites-nous un reportage sur un trisomique ou sur un pauvre obèse des favellas, qu'on rigole un peu !
— Fédéric KANTZ (@federicKANTZ) 10 Mars 2015
    </p>
    <p>
     L'affare ùn pare disturbà à nimu, è Canal sorte ancu... un "Vine" di Capone.
    </p>
    <p>
     But pour Bastia ! #Jplus1 https://t.co/EtUm7MJr0x
— J+1 (@jplusun) 10 Mars 2015
    </p>
    <p>
     Allora, si pò veramente ride di tuttu ? Ancu d'una persona chì ùn si pò difende è prutegesi sola, è chì hè pigliata in carica da i servizi suciali ? 
Ognunu si ferà a so propia idea.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
