<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Sò Charlie, ma sò in davanti
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/So-Charlie-ma-so-in-davanti_a2123.html"/>
     <date>
      Mon, 12 Jan 2015 07:50:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Sò Charlie, ma sò in davanti
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Unione naziunale, marchja republicana, dignità è omagiu à e vìttime di u terrurisimu... o micca. Di l'avisu di i giurnalisti presenti, u spetàculu era abbastanza patèticu in Bastia.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Tutti fratelli, tutti Charlie ? 
Micca veramente s'ellu si leghje l'articulu di Sébastien Tieri nant'à u situ di France 3 Corsica : A Bastia, union sacrée et course aux micros pour les élus. 
U giurnalistu ci conta chì i nostri eletti ùn sò micca stati veramente republicani è degni cum'ellu ci vulia. Eccu ciò ch'ellu dice : 
"Certains ont choisi de ceindre l’écharpe tricolore - même ceux qui n'y sont pas autorisés par la loi comme le conseiller municipal et président de la CAB, François Tatti- comme pour mieux se distinguer. La plupart jouent des coudes pour avoir une place sur la photo et tenir la banderole." 
Per tene u striscione in prima linea è per esse nant'à a fottò hè stata a panicca. Ma ancu per parlà à u micrò. 
U giurnalistu parla d'un "affligeant ballet pour savoir qui va parler à la foule". 
In ste circustanze, ci hè sempre u penseru di a ricuperazione pulitica di l'evenimentu. Cum'è prevista, ùn l'avemu francata.
    </p>
    <p>
     L'articulu di France 3 :
    </p>
    <p>
     Parechji giurnalisti presenti parenu esse di u listessu avisu :
    </p>
    <p>
     A Bastia, visiblement, le rassemblement était l'occasion pour certains de se montrer...
— Julien Pernici (@JulienPernici) 11 Janvier 2015
    </p>
    <p>
     Bastia: seule ville de Corse, de France et d'ailleurs où les élus se sont précipités pour être en tête de cortège. #Vergogna @FTViaStella
— Michelle Castellani (@_mocali) 11 Janvier 2015
    </p>
    <p>
     Ma micca solu i giurnalisti :
    </p>
    <p>
     I Bastiacci sarianu stati peghju ch'è l'altri ? D'appressu à e reazzione nant'à Twitter, ci vole à crede di sì :
    </p>
    <p>
     A Ajaccio on a su se tenir, aucun élu en écharpe à la tête du cortège!
— Sébastien C (@caarchitetti) 11 Janvier 2015
    </p>
    <p>
     U riportu di France 3 Corsica :
    </p>
    <p>
     Poveri Cabu, Charb, Tignous è Wolinski. In più d'avè à suppurtà quantità di minuti di silenziu in i stadii, di Marseillaises arrabiate, di messe, d'omagi naziunali è di pulizzeri chì si facenu sciaccamanà, devenu dinù abbuchjassi quessa. 
Ci saria piaciutu d'avelli cun noi pè e prussime elezzione...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
