<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Tante ragione di scopre à Bergamo
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Tante-ragione-di-scopre-a-Bergamo_a2701.html"/>
     <date>
      Sun, 21 Jan 2018 20:11:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       CULTURA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Tante ragione di scopre à Bergamo
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Brama di cambia appena d’aria ? Perchè micca andà à scopre à Bergamu è u so circondu ? A cità lumbarda ùn hè micca a più cunnisciuta, è purtantu... Stendhal hà scrittu chì : "Cette ville devint pour moi le plus beau lieu de la terre" è Dominique Fernandez "Ses fervents forment une coterie secrète ; ils savent que c'est une des plus belles villes d'Italie et qu'il ne faut pas divulguer ce trésor, s'ils veulent s'en réserver la jouissance". Allora noi a vi dimu, andateci puru !
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Per andacci ? Hè faciule
Nisuna difficultà per andà in Bergamo s’è vo avete una vittura è un GPS. U più semplice per noi hè di parte da u portu di Savona (2 ore è mezu di vittura). Hè quant’à passà d’Aiacciu à Bastia, u strapazzu di Vizzavona in menu.
    </p>
    <p>
     A cità alta
Bergamo si scumparte in duie cità. Una parte alta, medievale, ch’ellu si pò raghjunghje à pedi o cù un funiculare. È una parte bassa, muderna è industriale, menu bella.
    </p>
    <p>
     E muraglie
Bergamo hà a particularità d’esse una di e cità taliane (cun Ferrara, Lucca, Verona, Padova, Treviso è Grosseto) à avè priservatu l’integralità di e so muraglie. Sò i Veneziani, chì anu tenutu a cità durante trè seculi, chì l’anu custruite à i seculi XVI è XVII.
    </p>
    <p>
     Ancu chì in u 2017, sò state scritte cum'è patrimoniu mundiale da l’UNESCO. 
È noi in Corsica, e citatelle chì ci fermanu, ùn e fidighjemu mancu più…
    </p>
    <p>
     E porte
Ci sò quattru porte per entre in cità alta. A più bella è a più cunnisciuta hè quella di San Giacomo.
    </p>
    <p>
     A Piazza Vechja
Le Corbusier l'hà discritta cum’è a piazza perfetta. Voi, prufittatene per sciaccavvi un ghjacciu o un caffè.
    </p>
    <p>
     Une publication partagée par michi_dg (@michi_dg) le 20 Janv. 2018 à 8 :08 PST
    </p>
    <p>
     À cantu, i palazzi antichi (Palazzo della Ragione è Palazzo Nuovo) vi danu l'impurtanza ch'ella avia a cità à u Rinascimentu.
    </p>
    <p>
     A basilica Santa Maria Maggiore
Hè di stile rumanicu da fora…
    </p>
    <p>
     …è baroccu da nentru.
    </p>
    <p>
     A cappella Colleoni
À cantu à a basilica, hè l'altru giuiellu di a cità.
    </p>
    <p>
     Une publication partagée par Daniel Sheppard (@danielkcsheppard) le 23 Déc. 2017 à 2 :07 PST
    </p>
    <p>
     E strette di a cità alta
Spassighjassi per sti carrughji stretti vi ciottanu in un'ambianza medievale.
    </p>
    <p>
     Une publication partagée par @igbergamo le 22 Déc. 2017 à 3 :51 PST
    </p>
    <p>
     U Campanone
Stu munumentu hè chjamatu dinù a “Torre Civica”. In sù, truverete a più grande campana d'Italia (grande pussibilità di magagne è selfies per l'amatori di glosce). A so particularità è di sunà 100 colpi à dece ore (sempre avà), ch'insignava a chjusura di e porte di e muraglie. 
Pudete cuntà, ma hè longu.
    </p>
    <p>
     L'accademia Carrara
Un saltu à u grande museu di a cità si pò fà (quì San Ghjilormu caccia un spinzone da a zampa d'un leone).
    </p>
    <p>
     Une publication partagée par Кирилл (@avtometaetsamoe) le 19 Janv. 2018 à 6 :13 PST
    </p>
    <p>
     A pulendina (o "polenta" chì ùn hà nunda à chì vede cù a nostra pulenda)
Hè una di e specificità di u nordu di l'Italia è ùn ci vole à mancà di tastalla. A truverete ancu in versione street food. À quandu a listessa cosa pè a pulenda ?
    </p>
    <p>
     A stracciatella
Hè in Bergamo ch’ella hè nata a stracciatella, in a gelataria La Marianna, più precisamente.
    </p>
    <p>
     Une publication partagée par La Marianna (@lamariannabg) le 18 Janv. 2017 à 1 :33 PST
    </p>
    <p>
     A manghjusca
Salumi, furmaglie, pasta, carne... Vi piacerà tuttu in Bergamu. In particulare i “casonsèi”, spezie di ravioli tippichi di a cucina bergamasca.
    </p>
    <p>
     #casonsei #bergamo
Une publication partagée par  Emanoel Coelho 🇧🇷🇵🇹 ❄ (@coelhoemanoel) le 11 Janv. 2018 à 6 :27 PST
    </p>
    <p>
     U Monte Bastia
Bon, ci vulia bè à truvà qualcosa chì ci rammenta a Corsica. U Monte Bastia hè un poghju di a cità alta di Bergamo, ma ùn ci hè nisuna leia cù a Corsica.
    </p>
    <p>
     I chjassi
U circondu di a cità hè bellu è i Bergamaschi anu sviluppatu una rete di camini per quelli chì li piace à spassighjà à pede o in bissicletta.
    </p>
    <p>
     Truverete libretti, siti web è pannellucci d'indicazione. Si pò sempre sunnià di vede e listesse cose ind'è noi, un ghjornu...
    </p>
    <p>
     A lingua bergamasca
Ci hè una lingua bergamasca (i taliani preferiscenu parlà di “dialettu”).
    </p>
    <p>
     Truverete ancu U Principellu.
    </p>
    <p>
     L'Atalanta
Hè u nome di u mìticu club di futbol di Bergamo. Tene u so nome d'un persunagiu di a mitologia greca.
    </p>
    <p>
     U club ùn hè mai statu campione d'Italia, ma hè un club storicu. L'Atalanta hè cugnumata a “regina delle provinciali” perchè fora di e grande cità, hè quella chì tene u più presenze in seria A. 
Quandu l'attaccu era purtatu da i capilluti (u svede Stromberg è l'argentinu Canniggia).
    </p>
    <p>
     A so tifoseria hè reputata calda.
    </p>
    <p>
     L'Alpe Orobie
    </p>
    <p>
     D'infatti, a cità hè un puntu ideale per quelli chì li piace à caminà. Bergamo ùn hè u paese di u grande alpinistu Walter Bonatti ?
    </p>
    <p>
     Maslana
Frà e numerose spassighate pussibule, perchè ùn andà à scopre u paisolu di Maslana, chì hà cunservatu a so architettura tradiziunale ?
    </p>
    <p>
     E castagne
Eccu un altru puntu in cumunu cù a Corsica. Sò numerosi i castagneti in u circondu di Bergamo.
    </p>
    <p>
     Quand'ella hè a stagione, truverete parechje serate chì vi pruponenu “castagnate”.
    </p>
    <p>
     È pare ch'elli tenganu à i so castagneti.
    </p>
    <p>
     Ancu di più ch'è noi ?
    </p>
    <p>
     Clusone è u so trionfu di a morte
À trè quarti d'ora di Bergamo, truverete u paese di Clusone. Nant'à un muru di un bastimentu d'una cunfraterna, ci hè u so affrescu abbastaza impressiunante chì rapresenta u trionfu di a morte (in data di u trecentu).
    </p>
    <p>
     A morte culpisce, è ci n'hè per tutti, putenti è chjuchi, veschi è cavalieri. À l'epica di e guerra è di a pesta, era una manera di cunsulassi, mustrendu ch'ellu ùn era risparmiatu nimu...
    </p>
    <p>
     San Pellegrino
Hè in u circondu di Bergamo ch'ella sorte l'Orezza taliana. È s'è vo vulete, pudete pruvà I so bagni termali. U so "Grand Hotel" abandunatu, degnu d'un filmu di Wes Anderson.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
