<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Territuriale : a battaglia di u mondu nant'à a fottò
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Territuriale-a-battaglia-di-u-mondu-nant-a-a-fotto_a2291.html"/>
     <date>
      Fri, 06 Nov 2015 14:16:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Territuriale : a battaglia di u mondu nant'à a fottò
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     I candidati à l'elezzione di dicembre utilizeghjanu e rete suciale per mustrà ch'ellu ci hè u mondu à e so riunione è inaugurazione di permanenze. A battaglia passa per quì. Rivista di web.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Mondu è Halloween per José Rossi
JR hè u solu candidatu cù un contu Instagram. I partigiani di José facenu sala piena à mezu à i mochi, i fantasimi è e zucche d'Halloween.
    </p>
    <p>
     En ce moment en réunion publique à Peri ! Merci de votre mobilisation.
Une photo publiée par José Rossi (@joserossi2015) le 30 Oct. 2015 à 11h31 PDT
    </p>
    <p>
     Assai mondu (è frittelle) per Paul Giacobbi in Bastia, ci dice François Tatti
Cum'è sempre, ci hè da beie è da manghjà à l'inaugurazione di e permanenze. Di l'avisu di tutti, a più bona robba si truvava ind'è u presidente di l'esecutivu.
    </p>
    <p>
     Inauguration de la permanence #primaacorsica #bastia #corse @pgiacobbi Mobilisation ! pic.twitter.com/6vMPhV7Ypd
— François Tatti (@ftatti) 3 Novembre 2015
    </p>
    <p>
     Gilles Simeoni annunzia 500 persone (cù a TVA)
Quist'annu, a moda hè à i moccassins pè l'autonomisti mentre chì e Meindl sò sempre di circustanza ind'è i duri. Truveranu a manera d'accunciassi à u segondu o à u terzu giru ?
    </p>
    <p>
     Inaugurazione permanenza @femuacorsica in #Bastia : diggià più di 500 personne ! pic.twitter.com/hqmIdQDar0
— Gilles Simeoni (@Gilles_Simeoni) 28 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     Mondu è ambianza Halloween dinù per i duri
Corsica Libera hà ingiuvanitu a so lista. Cum'è ind'è JR, e riunione si facenu certe volte in un'ambianza Halloween.
    </p>
    <p>
     Megliu chì i sundami, u terrenu... Puru ind'è i paisoli, reunione carche. Cum'un prufumu di vittoria ! #VutatePerVoi pic.twitter.com/nWiboKWVgL
— CORSICA LIBERA (@CORSICA_LIBERA) 5 Novembre 2015
    </p>
    <p>
     Ci hè listessu numeru di ghjente à u FN ch'è nant'à Google+
Hè Julien Pernici chì hà publicatu u so ritrattu nant'à u so contu Twitter. Credidatu d'un bon risultatu in u sundame chì hè esciutu, u FN hà apertu a so permanenza cun pochi militanti. Ma hè vera chì cù a crisa è psicosa ambiante ch'ellu ci hè contr'à i migranti, ùn anu mancu bisognu di fà campagna.
    </p>
    <p>
     Christophe Canioni et José Rossi inaugurent leurs permanences ce soir à Bastia pic.twitter.com/brCwVjhOik
— Julien Pernici (@JulienPernici) 5 Novembre 2015
    </p>
    <p>
     Più o menu successu segondu i lochi...
Guasi nimu dinù per sta riunione di Paul Giacobbi in Portivechju ci dice Alcudina. Ùn ridite micca, videremu si Camillou ferà megliu in Venacu...
    </p>
    <p>
     P. Giacobbi et ses colistiers ont tenu hier une réunion à Porto-Vecchio. 
Voilà, voilà...
https://t.co/OJX6H2Tukt pic.twitter.com/fLlamtSVhy
— Aa.Vv. (@VariiAuctores) 5 Novembre 2015
    </p>
    <p>
     I candidati a dicenu tutti : trovanu u mondu in ogni locu. Ma a barra di i 7% per esse à u segondu giru serà difficiule à francà quantunque...
    </p>
    <p>
     #Tarrituriali2015 
Santa Lucia di Porti-Vecchju,
Assai ghjente à a riuniona in merria. pic.twitter.com/Om6ev2wwHX
— Jean-Charles ORSUCCI (@OrsucciJC) 5 Novembre 2015
    </p>
    <p>
     Beaucoup de monde ce soir à l'inauguration de la permanence à bastia #Territoriales2015 #corsequiose pic.twitter.com/jV9GkfvD2B
— E. de GENTILI (@degentili) 7 Novembre 2015
    </p>
    <p>
     Réunion à la mairie de Moltifao pic.twitter.com/AXK43X0XJh
— vesperini (@vesperini2b) 28 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     Amusciati da l'ultimu sundame, i partigiani di Giacobbi rispondenu
    </p>
    <p>
     Toujours mieux qu'un sondage #Propriano cet après-midi #primaAcorsica #Territoriales2015 pic.twitter.com/qUy1MCOPT6
— PRIMA A CORSICA (@primaacorsica) 8 Novembre 2015
    </p>
    <p>
     In fine di contu và bè, qualsiasi a lista, tuttu u mondu hè cuntentu
    </p>
    <p>
     À #Bastia, en présence de mon équipe @RPLC2015 à l'Ostella pour une réunion publique #Territoriales2015 pic.twitter.com/tp5ykBmeUH
— C. de Rocca Serra (@CdeRoccaSerra) 6 Novembre 2015
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
