<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     The Malosse Gate
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/The-Malosse-Gate_a2279.html"/>
     <date>
      Tue, 13 Oct 2015 00:28:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    The Malosse Gate
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Sin'avà, a campagna di e territuriale era propiu annuiosa. Eppò Henri Malosse, quintu persunagiu di l'UE è messu da cantu da a lista di Paul Giacobbi, hà datu un'intervista à Corse Net Info. Rivista di tweets.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Tuttu principia u 9 di maghju scorsu. Henri Malosse annunzia a so presenza nant'à a lista di Paul Giacobbi à e territuriale :
    </p>
    <p>
     En ce 9 mai, Jour de l Europe, j annonce ma candidature aux territoriales #Corse : http://t.co/6R8DHe4OeD
— Henri Malosse (@MalosseHenri) 9 Mai 2015
    </p>
    <p>
     Ma cinque mesi dopu, l'affari si passanu male. U ghjornu di a presentazione di a lista di Paul Giacobbi, nisuna traccia di u buzincu. Si parla d'una semplice quistione di piazza nant'à a lista.
Henri MALOSSE @MalosseHenri 
Météorite territoriale (9/05-7/10 2015)
#PauloEtMimiMOntTueR 
#RIP pic.twitter.com/abEAvfVvl5
— ProsperALFONSI (@ProsperALFONSI) 7 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     In fine di contu, a risposta vene dumenica sera nant'à u situ Corse Net Infos : « C’est une chance, pour moi, d’avoir été écarté de la liste de Paul Giacobbi »
U quintu persunagiu di l'UE hà bisognu di cappiassi è conta una riunione in Venacu. 
Primu scud : 
"Je me suis trouvé dans une réunion qui n’était pas dirigée par Paul Giacobbi, mais par Mimi Viola, et qui consistait à savoir combien de voix avait le maire de tel village ou de tel autre. J’ai dit, à ce moment-là, qu’à mon avis, et je n’étais pas le seul à le dire, c’était une fausse vision et qu’on ne pouvait plus raisonner comme cela au 21ème siècle. Considérer que les voix des électeurs vous appartiennent, que tel maire ou tel président de je ne sais quoi a 1 000 ou 2 000 voix dans sa poche ou dans sa valise ! On m’a expliqué que je n’avais pas de voix dans mes poches et que, donc, je devais accepter ce qu’on me proposait." 
Segondu scud : 
"J’ai eu une discussion assez vive. J’ai argumenté en disant que cette vision politique ne correspondait pas du tout à mon éthique et que j’avais des relations de confiance avec Paul Giacobbi. J’ai la faiblesse de croire qu’en tant que 5ème personnage de l’Union européenne, je peux apporter quelque chose à la Corse. J’ai simplement demandé si on pouvait reconsidérer ma place. Comme je n’ai pas accepté sans discussion la position qui m’était faite, on m’a écarté. On a négocié avec ceux qui avaient des voix, mais pas avec moi. " 
Terzu scud : 
"’J’ai demandé à être positionné plus haut sur la liste, non à titre personnel, mais parce que j’étais toujours sur l’idée que Paul Giacobbi m’avait expliquée. Il disait qu’il voulait une liste qui mettait en avant des compétences, des idées, des visions et, ensuite, une répartition géographique que je comprends tout à fait. Je trouvais un peu bizarre qu’il arrive, au dernier moment, avec la vision d’une liste électoraliste et clientéliste qui ne correspondait pas du tout au concept qu’il m’avait vendu. Je pensais partir sur la liste de Paul Giacobbi, pas sur la liste de Paul Giacobbi et de Mimi Viola ! 
Quartu scud : 
"Deux jours après, on m’a dit par SMS qu’il n’était pas possible de reconsidérer ma place et que, par conséquent, je n’étais pas sur la liste. Je suis révolté, non par la façon dont cela s’est fait, malgré le manque d’élégance et de transparence, mais par cette conception de la politique que j’ai touchée du doigt et dont j’avais entendu parler. Mais bon Dieu ! Les voix n’appartiennent pas aux élus ! C’est le contraire ! Ce sont les élus qui dépendent des électeurs ! C’est du servage ! C’est le Moyen-Age ! Je trouve cette conception scandaleuse, dépassée et insultante pour les citoyens corses. Finalement, je considère que c’est une chance, pour moi, d’avoir été écarté." 
L'internauti chì scoprenu l'intervista cascanu secchi. Chì li piglia à Henri Malosse, di regula cusì calmu ?
    </p>
    <p>
     Ci sò quelli chì sò stunati, chì sò felici, è chì ùn si piattanu micca per dilla :
Malosse qui vient de faire le plus gros plastiquage de ces 20 dernières années !
— bobby du village (@bobbyduvillage) 11 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     Un grand merci à @MalosseHenri pour cette interview magnifique qui vient égayer mon dimanche soir ! #DANFRA
— Aa.Vv. (@VariiAuctores) 11 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     L'intégrité et le courage dont fait preuve aujourd'hui @MalosseHenri sont a souligner. Il n'appartient a personne et surtout abat un système
— Anthony Bassani (@AnthonyBassani1) 11 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     #JeSuisHenriMalosse
— OnTheShips (@OnTheShips) 11 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     Quand Malosse est obligé de discuter avec Viola de sa place sur la liste ! À lire avec gourmandise. https://t.co/sJqc0VIrXw
— Aa.Vv. (@VariiAuctores) 11 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     DERNIÈRE MINUTE : Oui, Mimi Viola, Balthazar Federici et Paul-Marie Bartoli sont plus forts que le 5ème personnage de l'Union Européenne.
— U Gorsmatin (@U_Gorsmatin) 11 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     A lista di mimi viola ... ne semu qui 😨 https://t.co/hXEh2JEycU
— jean ferrari (@ghjuvaferrari) 11 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     Riton a le courage de révéler ce que l'ensemble de l'intelligentsia de chez nous n'ose même pas évoquer! #Système https://t.co/Y4ucBWDx0y
— Twittatoru (@twittatoru) 11 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     Henri Malosse: Mieux vaut tard que jamais! Ce grand Européen a compris à temps qu'il allait perdre jusqu'à son âme dans cette aventure.
— Michel Frassati (@MichelFrassati) 12 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     @MalosseHenri Bravo pour courage politique dans le droit fil de l'accueil que vs ns avez réservé à Bruxelles.
— Massimu Poli (@Massimu) 11 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     @MalosseHenri en mode nuit bleue ! #Territoriales2015 #Corse #Corsica
— Alessandri Petru (@AlessandriPetru) 11 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     Certi, invece, s'interrucheghjanu.
Les gens qui s'extasient devant l'interview de @MalosseHenri y croient ils ou sont ils en campagne ?
— Antonin Bretel (@EngelsFriedrich) 12 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     Perdre son âme Malosse ? Sa préoccupation était, surtout, de ne pas perdre la 5ème place.Le reste c'est du pipeau. https://t.co/TAOCEEcEZb
— Ghjsantu Plasenzotti (@pianumaio) 12 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     Malosse le faux naïf qui "en avait entendu parler" et qui, une fois viré, dévoile ce que tout le monde sait pour tenter de se recaser
— Damianu BIANCHI (@BDamianu) 11 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     Giacobbi , Viola et Malosse dans le même sac. S'il avait obtenu la 3e ou 5 place... On aurait pas parlé de système https://t.co/2XRhC3MqLT
— Anonimus 2b2a (@Anonimus2b2a) 12 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     Malosse ne nous apprends rien ! Qui aujourd'hui gagne des élections avec des idées et un programme ?
— François Grimaldi d' (@Thucydide20) 11 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     I naziunalisti ridenu. A diritta dinù, ma ùn dice nunda. È d'altri... s'inchietanu per l'avvene d'Henri Malosse :
    </p>
    <p>
     Et maintenant, comment le pauvre @MalosseHenri va t-il être découpé par l'affreux clan de @pgiacobbi ? #TouchePasÀMalosse
— marcantò (@marcantobastia) 12 Octobre 2015
    </p>
    <p>
     Paul Giacobbi è i so partigiani ùn anu ancu reagitu. Ma sta volta, a campagna hè principiata in veru.
    </p>
    <p>
     To be continued...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
