<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Tony Chapron è i clubs corsi, una longa storia d'amore
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Tony-Chapron-e-i-clubs-corsi-una-longa-storia-d-amore_a2697.html"/>
     <date>
      Mon, 15 Jan 2018 17:07:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ULTIMI
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Tony Chapron è i clubs corsi, una longa storia d'amore
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     L'arbitru Tony Chapron hè entratu in a storia per esse u primu direttore di ghjocu à avè messu un calciu à un ghjucadore in una partita prufessiunale. Era un amicu di i clubs corsi.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Era a partita di a dumenica sera nant'à Canal+. Ferma pocu à ghjucà trà Nantes è u PSG, quandu Tony Chapron perde l'equilibriu in un'azzione. Finisce per cascà, cerca di mette un calciu à u ghjucadore (ghjudicatu rispunsevule di a so scialbata), è finisce per metteli una cartellina rossa. A federazione francese di futbol hà finitu per suspende u direttore di ghjocu.
    </p>
    <p>
     Actuellement en larmes. Et Paga qui sort "C'est lui qu'il faut expulser"...Immense moment de Ligain. ♥#FCNPSG pic.twitter.com/O8EZGu9dmF
— Charly M. (@SeriousCharly) 14 janvier 2018
    </p>
    <p>
     Circhemu d'arricurdacci a so ricca storia cù i clubs corsi.
    </p>
    <p>
     Nuvembre 2012 : l'affare di a pezzuccia
Hè l'annata di u ritornu in L1 per u Sporting. Ma dop'à duie stagione triunfale cù Hantz è dui tituli di campioni (National è L2), quessa quì serà un infernu. Pè u quartu di finale di cuppa di a Lega contr'à Lille in Furiani, un arbitru si riceve una pezzuccia nant'à u capu (di quessa ne aviamu bisognu...). A LFP ùn supporta più i numerosi incidenti è decide di pichjà forte. Bastia ghjucherà... ondeci partite senza u so publicu (à porte chjose in Furiani, o à Gueugnon...). 
Di sigura, hè Tony Chapron chì direge a partita.
    </p>
    <p>
     Guingamp - Bastia 2013
Bastia vince 1 à 0 à u Roudourou. Ma Chapron ùn a supporta è riesce a prova di fischjà dui penalties contr'à Bastia in pocu tempu. Unu serà mancatu è a partita finisce 1 à 1. Ancu Pierre Ménès piglia a difesa di Bastia. Per divvi...
    </p>
    <p>
     Pierre Ménès (à propos de Guingamp-Bastia) : "140ème pénalty bidon sifflé par Tony Chapron..." #EAGSCB
— Actu SC Bastia (@SpirituTurchinu) 15 septembre 2013
    </p>
    <p>
     U ditu à i sustenidori di u GFCA
Marzu di u 2013, hè l'affare di u "ditu" addirrizzatu à i sustenidori di u Gazélec... On n'a pas le même maillot mais on a la même passion.
    </p>
    <p>
     VIDÉO. GFCA-Monaco: l'arbitre Chapron aurait effectué un geste obscène vers le public | http://t.co/gT4ymEaJKA
— Corse-Matin 📰 (@Corse_Matin) 6 mars 2013
    </p>
    <p>
     Più tardi, u chjocchipilatu dicerà : « À Ajaccio, oui c’était violent. On avait l’impression d’être dans le film de Mocky, “A mort l’arbitre. C’est la première fois que l’on recevait des menaces de mort. »
    </p>
    <p>
     Tony Chapron, arbitre international : « À Ajaccio, oui c’était violent » http://t.co/q0W8jyfVI9
— Le DL Grenoble (@LeDL_Grenoble) 21 juillet 2013
    </p>
    <p>
     2014 : penalty, è rossu per Cahuzac
Ma cumu averà fattu Bastia à mantenesi tutti l'anni ? Di settembre di u 2014, Bastia riceve à Nantes è Tony u macellu appiega a regula di a doppia pena à Cahu chì l'hà appena toccu. Cinque partite di suspensione per u capitanu.
    </p>
    <p>
     #SCBFCN 40' Penalty pour Nantes... et carton rouge pour Yannick Cahuzac !!!! C'est très sévère de la part de Monsieur Chapron !!!
— SC Bastiais (@SCBastia) 24 septembre 2014
    </p>
    <p>
     Bordeaux 2017, torna un rossu...
Chapron ùn pò finisce una partita di Bastia senza mette un rossu à un turchinu. Una volta di più, serà cusì per a partita contr'à Bordeaux.
    </p>
    <p>
     74e: El Kaoutari reçoit un deuxième avertissement et est expulsé par Chapron... #FCGBSCB
— Actu SC Bastia (@SpirituTurchinu) 22 avril 2017
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
