<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Tutti fratelli, tutti tichjoni
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Tutti-fratelli-tutti-tichjoni_a1630.html"/>
     <date>
      Fri, 11 Oct 2013 10:18:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       SUCETA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Tutti fratelli, tutti tichjoni
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     U patrone di McDo l'hà detta à France Info : "le département de France dans lequel il y a le plus d'obèses est la Corse. Et en Corse, il n'y pas de McDo"
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     In Corsica ùn ci hè micca McDo, ma simu techji quantunque. Interrugatu da France Info nant'à a leia trà a crescita di l'obesità è a catena americana di fast food, Jean-Pierre Petit, presidente di McDonald's France hà dettu chì : 
"le département de France dans lequel il y a le plus d'obèses est la Corse. Et en Corse, il n'y pas de McDo". 
A redazzione di France Info hà circatu à sapenne di più nant'à quessa in a so cronaca "Le vrai du faux". Cunclusione : Falsu ! A dicenu elli : 
"La dernière étude de l'Insee sur l'obésité en 2007 fait apparaître la Corse parmi les régions les moins touchées par le phénomène. La spécialiste de l'obésité à l'Inserm Marie-Aline Charles ainsi qu'Arnaud Basdevant, professeur de nutrition à l'université Paris VI, n'ont pas connaissance d'un record d'obésité en Corse. " 
Invece, ciò chì hè vera, hè chì a Corsica face parte di e regione in testa pè l'obesità di i zitelli, ci dicia un'inchiesta di l'AFPA in u 2008 (è dapoi ?) : 
"Son taux est le plus fort de France : 22,2 % des enfants de 5 à 7 ans, selon les chiffres donnés par l’Association Française de Pédiatrie Ambulatoire (AFPA), la moyenne nationale étant de 14,4 %" 
In e cause di l'obesità ùn si ritrova micca McDo, ma a puvertà ci dice France Info : 
"La précarité sociale, les bas revenus sont des facteurs déterminants de l'obésité. Avec peu d'argent, les achats alimentaires se portent souvent sur des produits trop riches en calories." 
Et qui on est ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
