<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Tù dinù, trova un argumentu di u seculu passatu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Tu-dinu-trova-un-argumentu-di-u-seculu-passatu_a1647.html"/>
     <date>
      Fri, 06 Dec 2013 13:11:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       MUNICIPALI-2014
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Tù dinù, trova un argumentu di u seculu passatu
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Jean-Jean cummencia forte a so campagna di e municipali : "les bastiais ne veulent pas de cagoules à la mairie” hà dettu. Và bè, ùn hà chè quarant'anni di ritardu.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Cummencia bè sta campagna di l'elezzioni di municipali. Jean-Jean hà circatu d'alzà u livellu pè u lanciamentu di a so campagna. Si pò ascultà nant'à Alta-Frequenza : "les Bastiais ne veulent pas de cagoules à la mairie”. 
Fà paura cun argumenti anticogni è ghjucà nant'à a paura di i naziunalisti ? Si pudia pensà chì a pagina di l'anni 80 è di a CFR era girata. Ma nò. Allora aiutemulu è circhemu dece altri argumenti di u listessu generu. 
1. "Je suis le dernier rempart contre le séparatisme". Postu chè no ci semu, perchè micca aduprà e spressioni "dernier rempart" è "séparatisme" ? 
2. "Les sécessionistes veulent rendre obligatoire la pulenda". Postu chè no semu in u cliché, andemuci à fondu. 
3. "Ils veulent que tous les agents municipaux portent le pilone et la baretta misgia". Alè, ùn face micca male. 
4. "Avec le PEI, nous allons construire un bunker de 8 mètres de haut en face du domicile de Gilles Simeoni et un silot à missiles devant celui de Jean-Guy Talamoni". Serà più efficace chè un sempiternu "cordon sanitaire". 
5. "Les cagoulards mangent leurs enfants". Ci ne serà sempre unu per credeci. 
6. "Facho-siméonistes", "terroristo-talamonistes", "clandestino-irrédentistes" è "imbécilo-tattistes". Seranu quesse, e spressioni di a campagna ? 
7. "Nous ferons l'acquisition de Renault Fuego pour les policiers municipaux". Serà sempre megliu chè una Talbot. 
8. "J'ai le soutien de Danièle Gilbert, de Pierre Bellemarre, de Guy Lux, des Giscardiens et du chien Mabrouk". U prublema, hè chè sè vo site nati dop'à 1980, ùn pudete micca capisce. È chì certi sò morti. 
9. "Le minitel et les autoroutes de l'information vont révolutionner la vie des Bastiais". Ùn mancanu più chè a parolla "télématique" in u prugramma. 
10. "Les vrais bastiais n'ont pas le chromosome de la violence". Per cuntinuvà in a via "vallsiana".
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
