<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     U "débardeurgate", a storia d'un buzz
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/U-debardeurgate--a-storia-d-un-buzz_a1406.html"/>
     <date>
      Fri, 31 Aug 2012 17:53:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    U "débardeurgate", a storia d'un buzz
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Un omu chì si mette in ritrattu nant'à Facebook cù un marcel "Fuck me i'm famous", ùn hà nunda d'eccezziunale. Ma quandu l'omu si chjama Marcel è ch'ellu hè presidente di l'UMP di Corsica Suttana, face u buzz. Record di cummenti nant'à i forums, Facebook è Twitter.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Marcel Francisci hè qualchissia chì ùn piatta nunda nant'à Facebook. 
U 20 d'agostu, mette un ritrattu d'ellu nant'à u so prufilu (in accessu liberu) d'una serata à Ibiza. Sin'avà, nunda d'anormale. I so amichi "likanu" a so fottò è ci sò parechji cummenti simpàtichi : 
Très belle photo!!! Marcel tu es mon idole !!!!!! Je surkiffe cette photo !!!!  Ma u ritrattu d'un omu puliticu corsu cù un débardeur "Fuck me i'm famous" face parlà nant'à Facebook è i forums internet. 
U 25 d'agostu, ripigliemu a fottò nant'à a pagina Facebook di A Piazzetta cù stu cummentu : Un elettu di a CTC si trova nant'à stu ritrattu. Saperai ritruvallu ? 
Tandu, nascenu in furia e riazzioni. 
Nant'à u so contu twitter, ancu Paul Giacobbi riagisce, malignu :
    </p>
    <p>
     Nant'à a pagina FB di A Piazzetta, ùn ci sò mai state tantu riazzioni in cusì pocu tempu : 
D'un latu, quelli chì sò stumacati : 
Pare tuttu à Quentin d'Alliage o Mickaël Vendetta !!! Basta!!! J y crois pas ... C est un sosie?? O Madonna... Chi vergogna... Maintenant on sait quelles sont ses "références culturelles"... sans commentaire. poooo.....povera Corsica !!!!! il a parfaitement le droit de partir en vacances dans un des endroits les plus beauf du monde. Et en tant qu'homme politique, il a également le droit d'étaler toute sa beaufitude sur son profil Facebook. On pensait avoir touché le fond... mais non, on continue de creuser. Rendez-nous Jean-Paul de Rocca Serra !!! Cette photo (avec ce t-shirt dégueulasse) est digne du niveau d'un patron de bar qui regarde "Confessions Intimes". Pour un élu de la CTC en charge de l'avenir de la Corse, c'est juste effrayant... Les gens font ce qu'ils veulent, pas les élus...parce que quand on s'affiche en vacances dans l'endroit où il doit y avoir la plus grande concentration d'Europe de putes et de drogués, on doit pas avoir la prétention de gouverner un peuple et d'engager son futur... Alors Marcel bonnes vacances continue la muscu et arrête la politique Au début j'ai cru que c'était Jean-Roch le beauf de St Tropez, vous voyez? Alors je me disais mais qu'est ce qu'elle a cette photo? un élu à l'image du peuple. un beauf élu par des beaufs... on est vraiment une nation de cons (beau sinon le débarquement des groupies de l'ump, ca m'aura bien fait rire)...  Da l'altru, quelli chì u difendenu :  O Marcel se u piu forti... Ils aimeraient être à ta place il fait ce qu'il veut et il va où il veut ! il a de compte à rendre à personne !!!! laissez un peu les gens vivre. C un être humain comme tt le monde il a le droit de vivre sa vie comme il en a envie et de s'éclater comme il en a envie ce n'est pas parce qu'on est un élu que la vie est différente des autres.  Il faut savoir sortir de son trou de temps en temps et évoluer un peu...!!! Ce que ça fait la jalousie.. Ça fait peur.. Des qu'on voit de filles en photo elles sont forcément silliconé... Ooooo Ghjente , il a bien raison de profiter et prendre des vacances non ??? Aoooo  Eppo quelli chì si ne impippanu :  J'ai hâte de voir jean Guy et Paul Fé en string à la foire du Niolu  Ellu stessu riagisce lascendu un cummentu nant'à a pagina :
    </p>
    <p>
     Ma si ne parla dinù nant'à u forum Camperemu : 
ah au moins Il est cohérent... Le projet de civilisation de l'UMP tendance néo-libérale, c'est ça. Un type qui fait de la gonflette, et qui s'habille comme un lupinacciu de 20 ans, ne peut être crédible. En plus il porte des tongs et des bermudas kaki trop longs. Des patrons de cercle de jeux, des promoteurs, des gens proche du milieu... Comme on dit on a les élus qu'on mérite On est vraiment un peuple de cons pour élire et réélire des gens comme ça...  Custì dinù, certi u difendenu : 
c'est sur que c'est pas melenchon qui va avoir des gonzesse comme ca .....
    </p>
    <p>
     Nant'à Twitter dinù u ritrattu face u buzz, cù u hashtag #tshirtgate
    </p>
    <p>
     Paul Giacobbi cuntinuveghja di cummentà...
    </p>
    <p>
     È Marcel Francisci alimenteghja u buzz...
    </p>
    <p>
     Eccu cum'è un semplice ritrattu di vacanze hè diventatu in pocu tempu un sugettu di baruffa nant'à u net corsu. Oghje, l'omi pulitichi devenu dinù cuntà nant'à sti media novi chì sò Twitter è Facebook, induv'elli sò spiati è cummentati. 
Oghje, hè nant'à sti novi canali ch'elli si sprimanu i citatini corsi. 
In quant'à noi, ùn ci simu ancu fatti minà. Sin'à avà...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
