<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     U cuntrastu trà Marcu Biancarelli è Gilles Simeoni
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/U-cuntrastu-tra-Marcu-Biancarelli-e-Gilles-Simeoni_a2736.html"/>
     <date>
      Thu, 20 Sep 2018 19:13:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    U cuntrastu trà Marcu Biancarelli è Gilles Simeoni
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     U cuntradittore di Gilles Simeoni in l'emissione Cuntrastu hè statu Marcu Biancarelli. U dibattitu vale u colpu d'esse vistu.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Hè statu un scambiu d'altu nivellu trà u presidente di l'esecutivu è u scrivanu. Un mumentu cum'ellu ci n'hè pocu. Marcu Biancarelli hè intervenutu di manera chjara nant'à dui temi spesu scansati è purtantu impurtantissimi : u pesu di l'anni 90 in u naziunalisimu d'oghje è l'impurtanza data à i sìmbuli : 
"Notre société, elle n'est pas lavée, n'est pas guérie de certaines scories. C'est cette réflexion qui me guide aujourd'hui. Jusqu'où les convergences, les unions, jusqu'où des choses tolérables dans cette société ? Parce qu'il y a quand même des citoyens qui existent, qui s'inquiètent, qui ont des enfants. On n'a pas envie de leur léguer une société où, quand on aura davantage d'émancipation, de pouvoirs locaux, on sera entre les mains de tontons macoutes, entre les mains de gens qui ne sont pas recommandables. Et je finis avec le roman de Jérôme Ferrari qui dégage quand même une vision du nationalisme des années 90 qui était assez médiocre, assez noire. Est-ce que l'on est guéri de cela ou est-ce que l'on va le charrier ad vitam aeternam dans des unions qui, quelque part, stérilisent la situation." 
U cuntrastu trà Simeoni è Biancarelli hè da vede quì :
    </p>
    <p>
     U scambiu hè statu cumentatu assai nant'à e rete suciale. Cum'è nant'à a pagina Facebook di Petru Poggioli :
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
