<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     U dizziunariu di francorsu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/U-dizziunariu-di-francorsu_a1990.html"/>
     <date>
      Mon, 13 Oct 2014 16:43:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    U dizziunariu di francorsu
   </head>
   <div type="content">
    <p>
     catinu : pot de chambre, vase de nuit; imbécile, niais. Imbecille, sempliciottu, baullu : issu omu hè un catinu. Stu Nikos Aliagas hè un veru catinu. 
charber : blanchir à la chaux, crépir. fig : se casser la figure, frapper. Ti scialbu un pattone. Bouh comme il s'est charbé dans les escaliers ! 
montasega : Ne cunniscite tutti parechji. Sinònimu : sbaccone. 
sborgne : Action de s’enivrer en buvant. Il est rentré en sborgne et il s'est charbé dans les escaliers. Sinònimu : coghju, briachina, scimia. 
scapper : fuir, s'échapper. Il est tellement gof qu'il a fait scaper les femmes. 
scruquer : escroquer, rouler, arnaquer. Sinònimu : arrubà. Bouh, lui alors il a scruqué l'argent au Conseil Général... 
sega : scie; casse pieds. Persona chì ripete sempre listessu affare, chì annoia : hè una sega ! Chì sega stu Nicolas Alfonsi ! Sinònimu : croce, rompistacche. 
tichjer : Manger, gaver. Fà manghjà, furzà à manghjà in modu eccessivu : tichjà un porcu, un'oca per falli ingrassà. Lui alors il se techje de subventions. Dinù : tichjà di colpi. Il s'est fait tichjer de coups quand il a parlé mal à l'autre. 
toc de : Sinònimu aiaccinu di tamantu. 
- bousquer (se)  - tiaher ou se tihaer  - sboutier  - couridier  - sbrimber  - fiquer  - poutatier ou se la poutatier  - mastouguer  - strouviner  - stoumaguer 
b[Se tecchjer (techjer): se gaver, manger exagérément. Ez: Mi so' ticchjatu di figatellu, je me suis tecchjé de figatell'. Par extension (fig.): Hé troppu tecchju, il est trop pété de thunes, il est blindé. 
Fradè : mot designant un ou une amie.  NB: ce mot ne comporte pas de féminin "mon fradé, ma fradé". 
Goff : moche, pas de feminin non plus. "il ou elle est goff" 
Mì : regarde, regardez 
Fradje : de mauvaise qualité "elle est fradje ta voiture" 
- Carroudge : personne plutôt négligée, qui n'attache que peu d'importance à son apparence.  Esempiu : "Pouh ! Tokeu de carroudge celui-là, il a mis les Birkenstocks (quesse dinù !) avec des chaussettes !!!!".  Synonyme : Poumatadge. 
- Magagne : blague, jeu de mot, plaisanterie...  Esempiu : "Pouh ! Ils ont rajouté 2 radars à Ajaccio !!!! C'est une magagne ou quoi ?". 
- Babè :  1- Superlatif souvent ajouté en début ou en fin de phrase pour marquer l'étonnement.  2- Comment ça va ? (souvent accompagné de Custi)  Esempiu : "Babè !!! On peut même plus te magagner à toi !!!!". 
- Lovia : personne de sexe féminin plutôt libérée, voire débauchée, aux moeurs dépravés.  Esempiu : "Pouh !!!! Regarde celle-là !!!! Tokeu de lovia !!!". 
- Pinz' : habitant du continent.  Esempiu : "Yen a marre de tous ces pinz' !!! Vivement Septembre !!!".  Synonymes : pinzouttou. 
Sproufounder : fracasser  "Il ma mis un coup de pied il m'a sproufoundé" synonymes : sbounder, sterper.  NB: sbounder ne s'emploie pas que pour les personnes on peut "sbounder une voiture". 
Cabade : coup de tête "il lui a chaqué une cabade" 
Chaquer : mettre, manger  "Ce qu'on s'est chaqué" "chaqué un coup de poing" "se chaqué un morceau de pain" 
Stioquer : mettre quelque chose la ou ca ne devrais pas y etre, mais c'est plus facile comme ça.  "on lui stioque une vis et puis c'est bon"  "au pire on stioque un bout de bois, ca tiendra bien jusqu'a corte nan ?!" 
Lamper : il s'est fait lamper par la brise de mer 
Fatchatch : faciès peu agréable, sale gueule. ex : les fatchatch' de l'UMP. 
Eiu mi ne collu è ellu si ne fala... E' perchè micca? A fine mi pare a listessa vistu chì ci hè di più ghjente qui parla u francorsu chè u corsancese...  Ah, mi scordu di:  Ampiastrer, se cabouler, s'enfrougner, s'embriaguer, s'entourquer 
scarpe (chì diventa fiminile ), chiaqué (je me suis chiaqué une glace), tetieue (j'en ai une tetieue), goffe (vale pà u femininile è u maschile, vole dì goffu ma dinò "ùn hè micca bè", c'était trop goffe hier soir en boite).  Fiqué( je me suis fiqué dans la voiture).  Guizzu : ratatiné, ridé, flétri. Se dit aussi d'une personne nullissime : ce Jean-Jacques Panunzi, comme il est guizzu ! 
je me suis abihé ( aviadu) sur la route mais la ribe ( a riba ) s'en était falée ( falada ) et je m'en suis vorté ( vortatu ) 
quanta mé = peut-être , sans doute , d'après moi ....  quant à moi = pour ma part  sù in quantu a me hé cum'ellu si sente a u postu o a a television hé impiegatu di traversu  u solu chi dice a parulla e micca a parolla ghjusta hé Albertini chi dice : per contu meo 
je suis abbambané (vaseux, mal remis d'une sborgne, d'un choc ou d'un effort exceptionnel) 
sgoubber : travailler d'arrache-pied (oh j'ai sgoubbé aujourd'hui) 
- je me la sens pas (ùn aghju laziu), spressione cusì garbata... ma di sicuru capiscitoghja micca per un francese. 
- j'ai entchaqué la voiture 
Pe u maio corsu si puderia aghjuntà: porta plinta, louatu: aghju luadu a u jointadu! Expressu = exprés ex: hai fattu expressu di fammi tomba... Ava pe u larousse mi venerianu unepochi di verbi nuvelli: Arruber, skrizzer, lamper, spalanquer, chjaver, busquer, zapper, azzuffer, cazzouter ma ancu parolle e nommi di locu: aiacc, porticc, gisonacc, bastelicacc... Bast, une pisciat, une cacciat, sicur, salute, toc de monta seg, se scem... 
U mondu di u francorsu hé largu, ma hé dino u segnu di una creolizazione di a lingua: hé impurtante di tene a capu chi u Francese ghje u Francese u Corsu ghje u Corsu e u Francorsu un "patoi di corsica"... 
m'beu : je sais pas, j'en sais rien. 
entiaquer : abimer, cabosser, etre en sborgne...  ex: J ai entiaqué la voiture ! 
se spitcher : se depecher  Ao spitche toi ca fait 2h qu on t attend. 
Scuzzuler : secouer  Mì lui comme il s'est fait scuzzuler !!! 
Enfiquer : mettre, faire rentrer : enfique - le , mets le comme il faut. 
Sboutier : chi spuchjatu : quel chanceux. 
la contch' : il s'est fait mettre la contch' 
Couredier [cureghje] = lâcher un gaz, péter..  Exemple: pow, j'ai lâcher una cureghja ! Chi puzza lascia core ! 
Il m'a chtoubé et il a scapé, je l'ai accutighjé et il s'est charbé: je l'ai tichjé... Il a bousqué ! 
Ndt: Il m'a craché et il s'est enfuit. Je l'ai suivi mais il est tombé: je l'ai bien amoché...Il a reçu ! 
ou bien encore: sbaquer (synonyme de frailler) = casser, briser. 
"Entouper", pron. (parfois synonyme de fiquer) = entamer une relation physique de manière plutôt intense. 
Ex: "Pouu ! Chi pezzu ! Je me l'entouperai bien ! " 
Affaquer (s'): venir, arriver.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
