<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     U FLNC s'occupa di u travagliu di i seniors
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/U-FLNC-s-occupa-di-u-travagliu-di-i-seniors_a1097.html"/>
     <date>
      Mon, 16 May 2011 00:35:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    U FLNC s'occupa di u travagliu di i seniors
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     U FLNC serà ultraliberale ? Ci hè da dumandassi quand'ellu si sà chì u commandò hà dettu à u coppiu di ritirati plasticati in Villanova : « Ils nous ont dit reprendre le travail ».
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Margaret Thatcher, Ronald Reagan, Alain Madelin, Jean-Marc Sylvestre, Le Figaro, Eric Zemmour, a World Company... è u FLN ? 
U Fronte s'impatrunisce di u dibàttitu nant'à l'età di a ritirata è u travagliu di i seniors (avà per dì "vechju" ci vole à dì "senior", hè megliu). 
L'infurmazione si pò leghje in Corse-Matin dopu à l'attentatu di Villanova induve un coppiu di ritirati hè statu "insalsiccicatu" a settimana passata. 
Jean-Pierre Moulon, 56 anni (è digià à a ritirata stu furtunatu !) avia una splèndida villà nant'à u golfu di Lava. A seguita a conta ellu à u giurnalistu : « On rentrait à la maison avec ma femme. On venait de faire les courses quand quatre ou cinq hommes sont entrés dans le salon. lls nous ont plaqués contre le mur, je les raisonnais : ils m'ont dit que si je continuais cela allait mal se passer » 
« Ils nous ont dit de ne pas revenir, et de reprendre le travail...». Quandu si sà a difficultà ch'ellu hà avutu u guvernu di Fillon à fà passà a riforma di e ritirate, ci hè da dumandassi. Cù un argumentu cusì, si vede male Sarkozy cundannà l'attentatu. 
A crémaillère  ella, era prevista per oghje.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
