<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     U lamentu di San Valentinu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/U-lamentu-di-San-Valentinu_a2540.html"/>
     <date>
      Mon, 13 Feb 2017 11:15:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       CULTURA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    U lamentu di San Valentinu
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Ci hè San Valentinu di i rigali, di i cori rossi, di e ròsule prufumate, di a cena in capu à capu cun candele è slows basgerini, eppo ci hè l'altra. Questa quì v'hè cuntata in canzona da Doria, Diana è Tonton.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     À l'occasione di a festa di San Valentinu, France 3 Corse Via Stella è u cullettivu Corsica Sound vi pruponenu una canzona piena d'amore, di basgi è di tenerezza. O micca.
    </p>
    <p>
     Eccu e parolle
Quist’annu, hè detta, sapemu chì fà  Jogging è calzette longhe nant’u sofà  Quist’annu, hè festa, ma basta u rimenu  Tutt’è duie è l’almanaccu di i rugbymen 
Vechje serie merze è telè-realità  Cun chjarasginu è fravule Tagada  È solu Messenger da pudè piglià si in manu  Qualchi strampalatu o mitumanu 
Emu abbastanza fattu a sperienza  È ùn avemu più a pazienza  Di supurtà catini  A sera di San Valentinu 
Quist’ annu, si franca i rigali oimè  Chì ci vole à rivende dopu nantu à Ebay  Coccò, ti campi cù i to cumpagni  A rifà Ponte Novu in tribuna Petrignani 
U mazzulucciu in prumuzione à Interflora  U purtarai à Mamma, li piacerà  U fioccu di farfalla è i moccassini à ghjande  I poi rimette per capu d’annu 
Sta sera ti poi imbriacà  Ghjucà à carte o braccunà  O pagatti un tappinu  Per festighjà à San Valentinu 
Quist’annu, da veru, chì simu à u strettu  Appiccicate à u caldu sott’a cuverta  È s’aspetta d’esse ingutuppate infine  D’una penciulata dolce è matuttina 
Baruffe di cuscini currendusi appressu  Suchjette Sciupà Sciups è selfie duck face  Imburrà u carminu è strufinassi e spalle  Di talcu prufumatu è d’olii essenziale 
O chì piacè traminduie in casa  Cu u stagnone di Haagen Daz  Listessu cuchjerinu  Da sparte per a San Valentinu
    </p>
    <p>
     "U Lamentu di San Valentinu"    Voce : Diana Saliceti è Doria Ousset  Ghitarra, busuchì, bassa : Frédéric Antonpietri  Batteria : Michè Dominici  Pianò : Martial Paoli  Arregistratu da Toussaint Mariani à u studio Redtone  Mischiu : Frédéric Antonpietri  Mastering : Pierric Serre  Clippu realizatu da Laurent Simonpoli è Yann Benard  Artwork : Fab Mariani  Una coproduzzione Corsica Sound - ASL
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
