<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     U lamentu di a Foir'Fouille
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/U-lamentu-di-a-Foir-Fouille_a1388.html"/>
     <date>
      Fri, 20 Jul 2012 18:26:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    U lamentu di a Foir'Fouille
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Hà brusgiatu u magazinu La Foir'Fouille sta notte. In u circondu di Bastia, hè a custernazione.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     U focu hà distruttu u magazinu sanu sanu sta notte versu 3 ore di mane, ci dice Corse-Matin. Avemu fattu a nostra inchiesta in u periurbanu di Bastia, sta stesa infinita di lotissements chì và da Furiani à Casamozza. 
I primi à ghjunghje sopr'à locu sta mane per vede i disguasti sò stati l'eletti. Sauveur n'hà prufittatu pè rende omagiu à "cet haut-lieu de la culture et du discount. Ch'è tù riposi in pace o Foir'Fouille". 
Ci vole à dì chì stu locu hè simbòlicu per i lucali. Ghjuvan-Kévin Giudicelli (14 anni) di u lotissement "Les Floralies" hè venutu cù u so quad : "c'est là qu'on venait le mercredi pour s'acheter des nains de jardin. Après on s'amusait à leur tirer dessus avec la 22 de papa." 
Bryan-Steeven Gouflard di "La Résidence du Clos-St-Germain" tene anch'ellu à rende un omagiu : "c'est là que je venais acheter mon figadèl avant que je me rende compte qu'il était en plastique". 
Per avà ùn si sà sì l'incendiu hè criminale o nò. In prevenzione, u prefettu hà mandatu sopr'à locu parechji camiò di CRS pè curà à Gifi, Flunch, Eurobazar è u Dénicheur. La Rocade ella conta nant'à u so propiu serviziu di securità. 
Un rispunsèvule di a prefettura spiega à l'appiattu chì "si on leur enlève les lieux de consommation, on sait pas ce qu'il peut se passer. Ils peuvent devenir dangereux et un nouvel Aleria n'est pas à exclure." 
S'hè spinta a Foir'Fouille, è si ne andatu un pezzu di u patrimoniu di a Corsica di l'anni 2010.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
