<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     U peghju francese di u mondu hè Thiriez
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/U-peghju-francese-di-u-mondu-he-Thiriez_a1237.html"/>
     <date>
      Mon, 26 Dec 2011 13:31:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    U peghju francese di u mondu hè Thiriez
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Site stati più di 1000 à vutà è avete elettu à Thiriez, davant'à BHL, Christophe Barbier è Louis XV.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     U sundagiu hè statu in linea più d'un mese è site stati più di 1000 à avè vutatu per a vostra persunalità francese a più stumacante. Ma cum'è in a vera vità, a froda era autorizata. Christian Clavier è Jacques Séguéla elli ùn ci sò chì sò tramindui fora di cuncorsu. 
Eccu i risultati : 
Frédéric Thiriez 17.71%   Hè diventatu u capimachja di i nemichi di a Corsica. Meriteghja bè a so prima piazza. 
BHL 15.87%   L'impostura intellettuale di u milleniu hè segondu per via di a so chjama à u boycott di a Corsica. 
Christophe Barbier 9.94%   L'imbasciadore di u razzisimu anti corsu in i media hè terzu. 
Louis XV 9.29%   Surpresa ! U rè di Francia ghjunghje quartu, 200 anni dopu à Ponte Novu. 
Nicolas Sarkozy 9.18%  U peghju presidente di tutti i tempi ghjunghje in quinta piazza, solu. 
Emile Zuccarelli 8.86%  U sempiterenu opponente à tuttu ciò chì hè corsu face appena menu bè ch'è Sarko. Bella perfurmenza ! 
Thierry Roland 4%  Hà inventatu l'antipatia. 
Zinédine Zidane 3.35%  L'impostura futbalìstica di u seculu. 
Franck Ribéry 3.23%  Dettu "Bilal". 
Yannick Noah 3.02%  Perchè hè u nùmeru 1 preferitu di i Francesi. 
Eric Zemmour 2.81%  U suppurtate voi ? 
Joey Starr 2.7%  Quantunque, meriterebbe d'esse u numeru 1. 
Cauet 2.28%  Duveria esse felicitatu per cuntinuvà à fà trafalà u livellu di a Francia. 
Menu di 2% :  Ségolène Royal : Ci vulia bè à mette una donna.  Michel Sardou : l'ex-« ami de la Keurse » chì si ne andatu prestu.  Johnny Halliday : purtantu meriteghja una piazza nant'à u podium pè l'inseme di a so opera.  Jean-Pierre Pernaut : Sinònimu di "franchouillard".  Dany Boon : Nunda ch'è per avè fattu u filmu preferitu di i Francesi. 
Sò stati numinati : Liliane Bettencourt, Philippe Gildas, Djamel Debbouze, Didier Deschamps, Thierry Henry, Michel Platini, PPDA, Florent Pagny, Guy Bedos, Jean-Pierre Chevènement, Jean-Luc Mélenchon, Laurent Gerra, Claude Guéant, Thomas Dutronc, Michel Drucker, Anne Roumanoff, Brice Hortefeux, Gérard Jugnot, Sébastien Chabal, Teddy Riner, Lorie, Alain Chabat, Pascal Obispo, Nadine Morano, David Douillet, Ingrid Bettencourt, Laurent Ruquier, Arthur, Eddy Mitchell, David Guetta, Christophe de Margerie (u pdg di Total), DSK.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
