<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     U populu corsu esiste, l'hà detta François Hollande
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/U-populu-corsu-esiste-l-ha-detta-Francois-Hollande_a2553.html"/>
     <date>
      Thu, 02 Mar 2017 18:50:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    U populu corsu esiste, l'hà detta François Hollande
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     In pocu tempu, un ministru è un presidente di a republica anu parlatu di populu corsu. È dopu ?
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     U populu corsu esiste, l'anu detta u presidente di a republica è u so ministru ! Si principia di dicembre scorsu, cù a visita di Jean-Michel Baylet, ministru di l'accunciamentu di u territoriu, di a ruralità è di e cullettività. 
In visita in Corsica, cappia sta piccula frasa :
    </p>
    <p>
     Le Ministre #Baylet, à l'occasion de sa visite à Ponte Novu : "Il existe un peuple corse et un peuple occitan, je n'ai aucun mal à le dire."
— Pierrick Nannini (@p_nannini) 19 décembre 2016
    </p>
    <p>
     Bon era quantunque in... Ponte Novu. 
Si ripiglia di ferraghju, à l'assemblea naziunale pè u votu nant'à a cullettività unica.
    </p>
    <p>
     #PericolosoSporgersi, surtout quand Jean-Michel Baylet mentionne très clairement dans son intervention "le peuple corse" 😳 pic.twitter.com/VSM6CP3F1b
— Anne Squarcini 💭 (@AnneSquarcini) 21 février 2017
    </p>
    <p>
     Ùn hè micca tutti i ghjorni chì un ministru parla di populu corsu, è l'affare hè vistu cum'è un prugressu.
    </p>
    <p>
     Baylet est un ministre Prg qui aide le peuple corse. Constat encourageant.
— Simeoni (@EdmondSimeoni) 13 décembre 2016
    </p>
    <p>
     Entendre dans l'hémicycle du Palais Bourbon, a plusieurs reprises, que le Peuple Corse existe #TamantaStrada @ctcorse
— Jean Felix Acquaviva (@JF_Acquaviva) 22 février 2017
    </p>
    <p>
     Sì l'infurmazione ùn hè spartuta da nimu in Francia, u guvernu capisce ch'ellu piace in l'isula, è ch'ellu ùn costa nunda. 
François Hollande l'hà capita, è si cappia in Aiacciu :
    </p>
    <p>
     Le président de la République a mentionné par deux fois "le peuple corse" dans l'introduction de son discours pic.twitter.com/WG6G3cIf7i
— France Bleu RCFM (@FranceBleuRCFM) 2 mars 2017
    </p>
    <p>
     François Hollande commence son discours en évoquant le "peuple corse" pic.twitter.com/tzaqCLC3V4
— Ariane Chemin (@ArianeChemin) 2 mars 2017
    </p>
    <p>
     Ma pare chì nant'à i canali di cumunicazione di l'Eliseu, parlà di "peuple corse" ùn sia micca cumplettamente assumatu.
    </p>
    <p>
     Un président ne devrait pas dire ça : quand Hollande parle du "peuple corse" en live mais que l'Élysée n'assume pas... via @ArianeChemin pic.twitter.com/qWeat3YrjW
— Nain Portekoi (@Nain_Portekoi) 2 mars 2017
    </p>
    <p>
     À dui mesi di e vacanze pè u presidente di a Republica, ùn costa nunda. Ma ch'ellu sia pè a lingua, pè a cultura o u fundiariu, ùn ci hè nunda di novu. Simu luntani di u spìritu di Michel Rocard. 
Purtantu, François Hollande, diputatu, avia vutatu a ricunniscenza di u populu corsu, in u 1990.
    </p>
    <p>
     Jean-Guy Talamoni ùn hà mancatu l'occasione di ramintalla.
    </p>
    <p>
     "Michel Rocard avait voulu que le peuple corse soit reconnu, vous aviez vous-même, voté cette reconnaissance en tant que député " #VisitaPR
— Jean-Guy Talamoni (@JeanGuyTalamoni) 2 mars 2017
    </p>
    <p>
     U votu ùn avia ghjuvatu à nunda postu chì sei mesi dopu, u Conseil constitutionnel chjudia u dibattitu : ùn ci pò esse ch'è un solu populu nant'à u territoriu francese. 
A so ricunniscenza officiale venerà forse quandu u populu corsu si serà definitivamente spentu.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
