<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     U prefettu custruisce a Corsica di dumane
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/U-prefettu-custruisce-a-Corsica-di-dumane_a1271.html"/>
     <date>
      Wed, 15 Feb 2012 13:59:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       betonisation_corse/
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    U prefettu custruisce a Corsica di dumane
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Nò, ùn sunniate micca. Cusì si passa in Corsica...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     A Corsica và megliu, u Statu face u so travagliu. Oghje si pò leghje in Corse-Matin chì : Le préfet rassure les professionnels du bâtiment de Porto-Vecchio. 
È dopu chì : Patrick Strzoda tend la main aux entreprises du secteur en présentant son plan de sortie de crise. Il a notamment indiqué que 70% des dossiers avaient reçu un avis favorable malgré l’annulation du PLU. 
Nò, ùn hè micca una magagna. 
Casca bè, u stessu prefettu dicia in l'emissione di RCFM è di Corse-Matin Place publique nant'à a viulenza chì : 
"On parle beaucoup de violence... ce fléau, ce cancer, qui contrecarre un projet de développement auquel aspire la grande majorité de la population. Nous sommes déterminés à lutter contre ces phénomènes, c'est bien pour garantir de l'avenir de la Corse. L'avenir de la corse il est dans le développement". 
Eccu, avà a sapemu. A Corsica ùn hà più ch'è una scelta pè sviluppà a so ecunumia, hè u BTP. Ci hè un'alternativa à u tuttu turisimu : u tuttu bettonu. È per quessa, ùn hè bisognu di Padduc. 
Ma postu chì tuttu u mondu hè cuntentu, cuntinuvemu cusì.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
