<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     U rumanzu-fottò di a serata eletturale
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/U-rumanzu-fotto-di-a-serata-eletturale_a1372.html"/>
     <date>
      Mon, 18 Jun 2012 00:33:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       LEGISLATIVE-2012
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    U rumanzu-fottò di a serata eletturale
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     À A Piazzetta, ùn avemu micca BeINsport pè fidighjà l'Euro. Ma avemu à Via Stella pè ride appena cù e serate eletturale. Eccu u riassuntu in imàgini.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Marcel Francisci vince l'elezzione di u t-shirt u più goffu.
    </p>
    <p>
     Cun sti ritratti pigliati nant'à u contu Twitter di Via Stella, si pudia induvinà durante u spogliu quale avia da vince in Portivechju.
    </p>
    <p>
     Ùn vi sbagliate micca, ste donne sò cuntente di a vittoria di Marcangeli in Aiacciu.
    </p>
    <p>
     Prima cunsequenza di a disfatta di Simon Renucci : u merre dà e so interviste da una cantina.
    </p>
    <p>
     Và bè, aviamu capitu chì Marcel Francisci s'era messu à a "muscu"...
    </p>
    <p>
     Dumè Moret, u giurnalistu di France 3 : "certains partisans de Laurent Marcangeli ont crié "i paisani fora" en référence aux origines de Simon Renucci qui est de Cuzzanu (...) puis ils ont chanté l'Ajaccienne et la Marseillaise". Nisun dubbitu, a Corsica avanza.
    </p>
    <p>
     "Je suis en tête à Portovèk" : Camille de Rocca Serra ùn ci la face sempre micca à prununzià "Portivechju".
    </p>
    <p>
     Riportu nant'à Laurent Marcangeli : "entre Napoléon, Pascal Paoli et De Gaulle, Laurent Marcangeli trouve les forces pour faire face". Dapoi quandu u puverettu di Pasquale hè à diritta ?
    </p>
    <p>
     Paul Giacobbi ùn si muverà micca di u so futtogliu di a serata, ùn s'hè micca vistu in i studios di France 3. Quì, ùn manda micca un sms ma un scud à Stéphanie Grimaldi : "en face de moi, il y avait la vacuité".
    </p>
    <p>
     A Corsica manderà dunque à Laurent Marcangeli, sosia di Brice Hortefeux à l'assemblea naziunale francese. C'est quand il y en a beaucoup qu'il y a des problèmes...
    </p>
    <p>
     3 diputati à diritta nant'à 4. In Corsica, ancu Nadine Morano saria stata eletta dumenica.
    </p>
    <p>
     Surpresa : Jean Zuccarelli ghjunghje terzu è face solu 5.000 voti in Bastia, risultatu u più debbule di tutta a storia di a Zuccarellìa. Grande vincitore di a serata : François Tatti...
    </p>
    <p>
     Transfert : Samantha Oups passa avà nant'à Via Stella.
    </p>
    <p>
     Georges Mela, campione di u mondu di u "je me mets derrière Camillou quand il passe à la télé pour qu'on me voit bien". Felicitazione !
    </p>
    <p>
     Analisa di u scrutinu di Sauveur Gandolfi-Scheit nant'à Alta Frequenza : "je disais c'est Le Retour de la Momie, et le film était plus important que Braïsse de Naïsse, hein, sur Nice. Parce que tout compte fait, je considère que Jean Zuccarelli a été le Braïsse de Naïsse de Nice avec le surf, avec l'homme qui attendait sur la plage de Nice la grande vague, lui il était le Braïsse de Naïsse de Bastia, il était sur la plage de L'Arinella avec son surf et il attendait la vague rose, mais elle n'est jamais venue..."
    </p>
    <p>
     È nant'à Twitter ?
E serate di l'emissione pulìtiche di ste legislative sò state animate è cummentate nant'à Twitter (da seguità nant'à u contu di A Piazzetta). Di manera appena strana, i vincitori ùn si sò micca veramente intesi a sera di i risultati. Troppu occupati à fà a festa ? E riazzioni eranu piuttostu crìtiche, eccu ne une poche : 
@Vintisari  Apparemment les Corses sont heureux et ne veulent pas du changement...... 
@ndeperetti  Laurent marcangeli député nous vivons dans un pays de fous 
@JacquesMattei  Avec 3 députés à droite, la Corse en excellente position pour négocier un projet constitutionnel avec le Gouvernement ! 
@pirouettecacahu  Le CCB ressuscité, le 3ème âge fait la farandole dans les rues d'Ajaccio 
@LVesperini  Les défaites de MAM, Guéant et Morano arriveraient presque à me consoler des victoires locales de Marcangeli et Rocca-Serra. Presque. 
@sambucucciu  Tandis que Gandolfi-Scheit entame un 54eme tour de boulevard Paoli avec sa BMW... 
@appolonie2b  Si un jour on a un débat jean Z - Simon Renucci , cumprate puru i décodeur vi la dicu 
@Alessandrini_p  l'immobilisme est en marche. Rien ne saurait l'arrêter. 
@sambucucciu  Le grand vainqueur de la soirée : Paul "the System" Giacobbi. Progrès ? 
@adrianu_  Quand je vois les résultats en Corse, je me dis que la jeunesse insulaire est encore dans la merde pour les 5 prochaines années. 
@Lilinuccia  Il faut vraiment que Camillou prennent des cours de corse, c est de mal en pire... 
@cooperwahoo1  Comment les porto vecchiais peuvent ils continuer a voter pour des mecs comme Rocca Serra?? 
Solu omu puliticu corsu à reagisce, Jean Zuccarelli : 
@JeanZuccarelli  Vi ringraziu à tutti per u vostru sustegnu. 
A risposta ùn hè stata longa : 
@LuigiPiombu  "tutti" ùn sò micca cusì numerosi...
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
