<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     U top 10 di i risultati di dittatori
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/U-top-10-di-i-risultati-di-dittatori_a1373.html"/>
     <date>
      Tue, 19 Jun 2012 17:13:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       LEGISLATIVE-2012
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    U top 10 di i risultati di dittatori
   </head>
   <div type="content">
    <p>
     U situ Slate avia fattu un top 10 des dictateurs les mieux élus. Noi avemu vulsutu vede in chì paesi ci sò stati i risultati i più forti. 
È cumu un risultatu di più di 90% ùn hè micca veramente un segnu di bona salute di a demucrazia, purtemu un sustegnu à tutti i resistanti minuritarii : 
u solu elettore di Stéphanie Grimaldi in u paese di A Nuvale i 22 elettori di Giacobbi à A Porta i poveri elettori chì ùn anu micca vutatu à diritta in Biguglia è à U Borgu i 5 disgraziati chì anu vutatu à Angelini in Ciamanacce i poveri elettori chì anu vutatu à diritta in Venacu u solu elettore di Rocca Serra in Bilia  Si devenu sente belli soli... curagiu ! 
Ma al dilà di a magagna, cumu spiegà chì in certi paesi semu à 90% è più ? Cunvinzione pulitiche ? Sistema clientelista ? Simpatia pè u merre ? O "sindroma di Stockholm " ? Paura ? 
Stéphanie Grimaldi hà fattu campagna cum'è essendu "l'anti sistema", ma in u so paese face 90% di i voti. 
Forse serà chì in Corsica ci vole à fà parte d'un sistema, d'una rete, d'un clanu. Sìntimu d'esse prutettu è di sentisi più forte : "ùn si sà mai, si pò avè bisognu"... 
1. ORTIPORIU, ERONE è L'ALZI  100% pè Giacobbi 
2. A NUVALE  98,3% pè Giacobbi, 1 elettore pè Grimaldi 
3. A CASABIANCA  97,9% pè Giacobbi, 3 elettori pè Grimaldi 
4. CURRANU  97,5 pè Rocca Serra, 3 elettori pè Angelini 
5. I PIRELLI D'ALISGIANI  97,2% pè Giacobbi, 3 elettori pè Grimaldi 
6. CIAMANACCE  96,5 pè Rocca Serra, 5 elettori pè Angelini 
7. A CRUCICHJA  96,3 pè Giacobbi, 3 elettori pè Grimaldi 
8. BILIA  96,3 pè Angelini, 1 elettore pè Rocca Serra 
9. SAN GAVINU DI FIUMORBU  96,2 pè Giacobbi, 9 elettori pè Grimaldi 
10. SANT'ANDRIA DI U CUTONE  96,1 pè Giacobbi, 14 elettori pè Grimaldi 
1a circuscrizzione 2B :  Più forti risultati in Ogliastru (71,5 pè Simeoni), Tuminu (70,7 pè Zuccarelli), U Borgu (67,5 pè Gandolfi-Scheit), Ersa (66,8 pè Gandolfi-Scheit) è Biguglia (61,9 pè Gandolfi-Scheit). 
2a circuscrizzione 2B :  Giacobbi face più di 70% di i voti in... 98 cumune. Grimaldi face più di 70% in 14 cumune : A Porta (90,9%), Calacuccia, Campi, E Piazzole, Rusiu, I Castiglioni, Zuani, A Felce, A Stazzona, Pulverosu, I Piazzali d'Alisgiani, A Verdese, A Petra di Verde. Curagiu à elli per a seguita.  1a circuscrizzione 2A :  Renucci face più di 70% in 4 cumune. Marcangeli face più di 70% in 6 cumune.  2a circuscrizzione 2A :  Rocca Serra face più di 70% in 10 cumune. Angelini face più di 70% in 4 cumune (Vighjaneddu, Urbalaconu, Ocana, Bilia).  Tutti i risultati nant'à elections-corse.com
    </p>
    <p>
     "Paul fait campagne, nous on le fait gagner !"
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
