<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     U vinu rosé ùn riesce micca à Fillon
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/U-vinu-rose-un-riesce-micca-a-Fillon_a1563.html"/>
     <date>
      Fri, 10 May 2013 11:37:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    U vinu rosé ùn riesce micca à Fillon
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     In u 2007 in spiazzamentu in Corsica, u primu ministru François Fillon cappia una bomba : «je suis à la tête d’un État qui est en situation de faillite». Sei anni dopu, mette sta frasa in colpu à l'agricultori corsi chì l'anu fattu beie.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Sta frasa avia fattu parlà assai. Semu di settembre 2007 è François Fillon cappia durante un viaghju in Corsica chì : 
" Je suis à la tête d'un Etat qui est en situation de faillite sur le plan financier, je suis à la tête d'un Etat qui est depuis quinze ans en déficit chronique, je suis à la tête d'un Etat qui n'a jamais voté un budget en équilibre depuis vingt-cinq ans. Ça ne peut pas durer. " 
In u ducumentariu di Franz-Olivier Giesbert Nicolas Sarkozy, secrets d'une présidence chì hè passatu nant'à France 3 avemu infine a risposta di u perchè di sta frasa. 
U culpèvule hè... u vinu : 
" On a bu un peu de rosé " hà dettu. È dopu chì stu ghjornu c'eranu dinù 
" les syndicats agricoles qui demandaient de l'argent... " 
Cappià e cunnerie è mette tuttu in colpu à l'amichi chì u facenu beie, a scusa hè vechja cum'è u mondu ! Ma a Francia ùn hè veramente in traccia di fà paglietta ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
