<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Una ONG francese dinunzia l'utilizazione di u Flash-Ball è l'impunità di a pulizza
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Una-ONG-francese-dinunzia-l-utilizazione-di-u-Flash-Ball-e-l-impunita-di-a-pulizza_a2351.html"/>
     <date>
      Mon, 14 Mar 2016 08:58:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       SUCETA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Una ONG francese dinunzia l'utilizazione di u Flash-Ball è l'impunità di a pulizza
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     L'ONG ACAT (Action des chrétiens pour l’abolition de la torture) publicheghja un'inchiesta nant'à e viulenze pulizzere in Francia. L'utlizazione di u Flash-Ball è l'impunità di a pulizza sò messi in causa.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     U raportu si chjama "L’ordre et la force : enquête sur l'usage de la force par les représentants de la loi en France" è ùn ci hè micca di chè esse fieru. 
U bilanciu hè abbastanza spaventosu. L'ONG hà studiatu 89 casi di ferite grave, trà u 2005 è u 2015. Frà quessi, 26 morti, 21 persone chì anu persu un ochju. 
L'utilizazione di u Taser, ma sopr'à tuttu di u Flash-Ball sò messi in causa. Parla Aline Daillère chì hà fattu l'inchiesta :    « on glisse d’une conception où l’on maintenait à distance des manifestants à une conception où l’on vise ces manifestants. C’est flagrant avec le Flash-Ball » 
Vi rammenta qualcosa ?
    </p>
    <p>
     Ma l'ONG s'inchieta dinù di l'impunità è di l'assenza di trasparenza in st'affari. Si parla di « opacité profonde », di « manque de volonté des autorités françaises à être transparentes » è di « graves défaillances dans les enquêtes administratives et judiciaires effectuées à la suite de plaintes pour violences policières ». 
Per Christian Mouhanna, circadore à u "Centre de recherche sociologique sur le droit et les institutions pénales" (Cesdip) : « C’est une question de culture, la police française ayant toujours l’idée que plus c’est caché, plus c’est efficace. Elle n’a pas la culture de l’évaluation, de l’ouverture à la société civile. Elle ne s’appuie pas sur les citoyens. » 
Nant'à i 89 casi studiati, solu 7 sò sbuccati nant'à cundannazione. L'ONG parla d'un risicu d'impunità. 
Per leghje u raportu.
    </p>
    <p>
     Casca bè, u 15 di marzu hè a ghjurnata mundiale contr'à e viulenze pulizzere.
    </p>
    <p>
     Da leghje : 
Le Monde : Violences policières : un rapport dénonce un risque d’impunité des forces de l’ordre  La Croix : L’Acat réclame plus de transparence sur les abus de la police  France Inter : Les violences policières, un tabou à lever  Libération : «On ne comprend pas l'acharnement à nier la réalité des violences policières»  Les Echos : Les violences policières entraînent un décès par mois 
Nant'à u situ di l'ACAT, a campagna "Violences policières : brisons le silence"
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
