<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Valls : "la violence est enracinée dans la culture corse"
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Valls-la-violence-est-enracinee-dans-la-culture-corse_a1560.html"/>
     <date>
      Mon, 06 May 2013 13:11:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Valls : "la violence est enracinée dans la culture corse"
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Per caccià a viulenza in Corsica, ci vulerà à stirpà i Corsi ?
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Manuel Valls "La violence est enracinée dans la... par franceinter  Invitatu da nant'à France Inter, Manuel Valls hà turnatu à fà forte. Interrugatu da un'auditrice corsa chì si lagnava di e dichjarazioni di u ministru ("C'est desespérant d'entendre dire que ça fait partie de notre culture..."), Manuè ùn vole sente nunda: 
"Les premières victimes de la violence sont les Corses...  Ma si ripiglia : "...sont les Français, puisque la Corse est profondément française." 
Dopu à essesi scaldatu, attacca: 
"Oui, la violence est profondément enracinée, c'est la région où il y a le plus d'assassinats et de meurtres. Vous voulez que le ministre de l'intérieur nie cette réalité, qui est aussi enracinée dans la culture corse ?" 
I giurnalisti Patrick Cohen è Bernard Guetta u ripiglianu, stunnati : "Dans la culture corse ?! Vous le répétez ce matin ? Dans la culture corse il y a la violence ?"  Valls : "Mais c'est une réalité ! L'omertà, le silence, le règlement d'un certains nombres d'affaires par le meurtre, l'assassinat, le fait que des mafias prospèrent sur l'île (...)" 
U giurnalistu : : "Mais quand vous dîtes 'dans la culture corse' tous les Corses se sentent impliqués..."  Valls : "Ils doivent nous aider à lutter contre cette violence !" 
Più tardi Bernard Guetta volta una terza volta nant'à i so pruposti : "Est-ce qu'il ne faudrait pas plutôt dite 'enracinée dans UNE culture corse que dans LA culture corse ?"  Valls : "Je prends votre amendement avec plaisir. Il y a une partie de la culture corse qui connait cette violence." 
Cunclusione di u giurnalistu : "Bon, on s'y est repris à trois fois pour amender la phrase..." 
Hè bè un ministru di a Ripublica chì l'hà detta, in u 2013. Tutti i Corsi sò culpèvuli, è forse avà ci vulerà à stirpà a cultura corsa per pacificà a Corsica.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
