<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Visitate i ruminzulaghji di Corsica
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Visitate-i-ruminzulaghji-di-Corsica_a1156.html"/>
     <date>
      Mon, 29 Aug 2011 18:35:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Visitate i ruminzulaghji di Corsica
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     "In Corsica, a vostra strada sbocca sempre nantu à un museu" dice una bella publicità per i musei di Corsica. Ma in verità, a strada sbocca sempre nant'à un ruminzulaghju...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     L'avete vista, a campagna di pubba per i musei di Corsica ? 
"En Corse il y a toujours un musée sur votre chemin", ci dicenu... Ma a verità hè chì a strada sbocca più spessu nant'à ciò ch'elli chjamanu una "décharge sauvage". 
Sapete, ci muntemu spessu a sega per fà crede chì noi altri Corsi semu primurosi u nostru ambiu, ch'è no semu tutti difensori di a natura, ch'è no circhemu di priservalla... Ah iè, a cridite veramente quessa ? 
Basta à spassighjassi pè i nostri stradò per vede l'accatastere di mullizzu in i nostri ruminzulaghji identitarii... Ogni paese, o guasi, hà u soiu. À chì lampa i so peuneus (nò, in corsu ùn si dice micca "pneus"), à chì ci lampa u so cateru, à chì i so stanghjoni, à chì e so palette... Ci truverete di tuttu. 
Iè, i ruminzulaghji salvatichi sò difesi da a lege. Ma ne ferma sempre in Francia... è a magiurità sò in Corsica. 
Et qui on est ? 
Mandate i vostri ritratti di ruminzulaghji : apiazzetta@free.fr
    </p>
    <p>
     Purettone, cumuna di u Borgu. Articulu di Corse-Matin
    </p>
    <p>
     Ruglianu
    </p>
    <p>
     Brandu
    </p>
    <p>
     In u curtinese
    </p>
    <p>
     In Calvi
    </p>
    <p>
     Alata
    </p>
    <p>
     Bastia, A Rinella
    </p>
    <p>
     Pieve
    </p>
    <p>
     Arbiddara
    </p>
    <p>
     Mandateci i vostri ritratti !
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
