<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     À populu fattu, bisognu à Macron ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/A-populu-fattu-bisognu-a-Macron_a2579.html"/>
     <date>
      Sat, 08 Apr 2017 10:05:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       ATTUALITA-CORSA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    À populu fattu, bisognu à Macron ?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     A visita d'Emmanuel Macron in Corsica era aspettata. Eccu un resucontu vistu da e rete suciale.
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Emmanuel Macron l'avia prevenuta : « Je ne suis pas le Père Noël, et vous n’êtes pas des enfants ». Ma cum'è sempre cù i candidati in campagna, ci sò quelli chì sò cuntenti è quelli chì facenu u musu.
    </p>
    <p>
     Quist'annu, a moda hè di cantà un canzona à un candidatu. Hè statu u casu di François Fillon. Per Emmanuel Macron a scelta s'hè purtata nant'à "Toi le pinzutu", una canzona d'Antone Ciosi.
    </p>
    <p>
     Un chant corse à #Vescovato. pic.twitter.com/Q8zqz1ZEI0
— Emmanuel Macron (@EmmanuelMacron) 7 avril 2017
    </p>
    <p>
     Ùn hà micca fattu ride à tuttu u mondu.
    </p>
    <p>
     Comment je vois les mecs qui chantent devant les politiques en campagne en Corse... pic.twitter.com/TfE0P5avNC
— /\ N T O (@antogazz) 7 avril 2017
    </p>
    <p>
     In Furiani, l'ultras ùn eranu micca in tribuna Petrignani ma à u teatru. Avianu preparatu striscioni è bandere.
    </p>
    <p>
     La Corse est en marche #Macron #Furiani pic.twitter.com/3WZa3SX3cq
— BuzzFeed Politique (@BuzzFeedFRpol) 7 avril 2017
    </p>
    <p>
     Ma ancu quand'ellu si scrive duie parolle di corsu, si trova a manera di fà un sbagliu.
    </p>
    <p>
     Mais pourquoi cette manie de mettre des accents partout ?Ripigliemu :Marchja = il marcheMarchjà = marcherA marchja = la marche#fail https://t.co/Qyt1mldIFe
— U Muntese, un cornu (@umuntese) 7 avril 2017
    </p>
    <p>
     Bon passemu à u discorsu. Nant'à a lingua prima : ok per l'insignamentu di u corsu à a scola, cuufficialità micca.
    </p>
    <p>
     Il y a une langue dans la République : le français. Mais la langue corse y a sa place et doit pouvoir être enseignée.
— Emmanuel Macron (@EmmanuelMacron) 7 avril 2017
    </p>
    <p>
     Hà fattu ride l'internauti chì l'insignamentu di u corsu hè autorizatu dapoi u... 1974. Hè tandu chì a lege Deixonne nant'à l'insignamentu di e lingue "regiunale" hè stata stesa à u corsu. 
À u so meeting hà parlu di "encourager l'apprentissage de la langue".
    </p>
    <p>
     Bon ci vole à dì quantunque chì sta frasa chì per noi ùn vole dì nunda, li vale centinaie di tweets d'insulte da a parte di i naziunalisti francesi. 
Ci vole à crede chì Macron avia fattu nasce qualchì speranza postu chì parechji sò stati dillusi.
    </p>
    <p>
     #Macron avait une potentielle réserve de voix intéressante en #Corse, il l'a officiellement perdue avec ce déplacement... #TuttiListessi
— U Passaportu Corsu (@viaghju) 7 avril 2017
    </p>
    <p>
     On a failli y croire, mais c'est toujours la même chose. Quasiment mot pour mot le même discours que Valls. Fin du suspense. https://t.co/b7rora5kAM
— Massimu Poli (@MassimuPoli) 7 avril 2017
    </p>
    <p>
     Pè i so sustegni corsi, bisognu à andà più luntanu. A dice Jean-Charles Orsucci à Corse-Matin di u 8/4/2017 : 
"Il porte un message intéressant pour la Corse (...) il sera donc important de lui donner un maximum de députés s'il est élu, pour travailler avec la majorité présidentielle, convaincre. Et essayer d'aller plus loin sur certains sujets comme la coofficialité, où l'on est pas sur la même longueur d'ondes, bien qu'il soit favorable au bilinguisme."
    </p>
    <p>
     In Furiani, Macron s'hè dinù addirrizzatu à u populu turchinu. Micca quellu di u Sporting. L'altru :
    </p>
    <p>
     Les Corses réclament plus d'autorité de l'État. Face à la délinquance, 10 000 gendarmes et policiers seront recrutés sur le quinquennat. pic.twitter.com/EvE5zUT4Zp
— Emmanuel Macron (@EmmanuelMacron) 7 avril 2017
    </p>
    <p>
     Infine, u candidatu hà vulsutu lancià un missaghju à i patriotti.
    </p>
    <p>
     Si je suis en Corse aujourd'hui, c'est parce qu'ici bat le cœur du patriotisme. pic.twitter.com/9SDWuwhKLk
— Emmanuel Macron (@EmmanuelMacron) 7 avril 2017
    </p>
    <p>
     Per compie, Buzzfeed  dice chì "la Marseillaise n'a pas été chantée avec ferveur".
    </p>
    <p>
     Fin du meeting. La Marseillaise chantonnée par le public pic.twitter.com/uJP32SZvmI
— BuzzFeed Politique (@BuzzFeedFRpol) 7 avril 2017
    </p>
    <p>
     Una meza-marsegliese pè rassigurà à tempu à l'autonomisti è à i republicani ?
    </p>
    <p>
     Ritrattu Assma Maad / BuzzFeed News
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
