<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     È cumu si dice "suremballage" in corsu ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/E-cumu-si-dice-suremballage-in-corsu_a2724.html"/>
     <date>
      Sat, 12 May 2018 12:38:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       SUCETA
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    È cumu si dice "suremballage" in corsu ?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Allora ch'elli si tazzanu i partigiani di l'incineratore contr'à quelli di a spurtazione di mullizzu, a quantità di rumenzule cuntinuveghja d'accatastassi. L'unica suluzione hè quella di u scumpartime di u mullizzu, ma per avà ùn ci la femu. Purtantu, ci vulerà bè un ghjornu à cambià e nostre abitutine di cunsumazione. È falla finita cun quella di u "suremballage".
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     Chì hè u "suremballage" ?
U plasticu hè un vituperiu pè a natura. A nostra sucetà ne pruduce troppu, è spessu hè impussibule à riciclà. E suluzione ci sò pè rimpiazzallu. Ma in u nostru mondu scemu, ci sò capizzoni chì anu decisu di mettene sempre di più, allora ch'ellu hè inutile. Ùn cridite micca ?
    </p>
    <p>
     Ma cumu dì "suremballage" in corsu ?
Dumanda à i capizzoni di a lingua corsa : ci vole à truvà una parolla per stu dannu mudernu di u "suremballage". In talianu ci "imballaggi eccessivi" è "sovraimballaggio". 
À voi di truvà qualcosa.
    </p>
    <p>
     I più belli esempii d'imballasgi ch'ellu si puderia evità...
Belli avucati digià tagliati, senza nòcciulu, gluten free, ma cun cartone è plasticu.
    </p>
    <p>
     Ritrattu : Christine Kizik
    </p>
    <p>
     Dop'à i pomi fritti, i pomi in plasticu.
    </p>
    <p>
     Buttigliuccia in aluminium + scatula in plasticu + filmu in plasticu.
    </p>
    <p>
     Ritrattu : Bri An
    </p>
    <p>
     D'una utilità tremenda.
    </p>
    <p>
     Ritrattu : NYhook
    </p>
    <p>
     A banana hè biodegradabile. U plasticu, nò. Avanzemu ?
    </p>
    <p>
     Ritrattu : thenamenononehas
    </p>
    <p>
     Sviluppà i prudutti "bio", hè bè. Ma aghjunghjeci plàsticu per ingutuppallu, perchè ? À chì ghjova tandu ?  Ritrattu pigliatu in un magazinu corsu.
    </p>
    <p>
     Greenpeace hà lanciatu una campagna per dinunzià l'aberrazione di l'imballasgi eccessivi cù i hashtags #RidiculousPackaging è #BreakFreeFromPlastic. 
Ci sò esempii à più vulenne.
    </p>
    <p>
     Le bio c'est bien. Sans plastique c'est mieux. #ridiculouspackaging #vivea #lareunion #suremballage pic.twitter.com/RD6divJhqR
— Robert Le Diable (@robert_lediable) 3 mai 2018
    </p>
    <p>
     #PlasticAttack : une initiative efficace pour lutter contre le sur-emballage. @greenpeacefr incite les citoyens à interpeller les entreprises sur les réseaux sociaux en utilisant le hashtag #RidiculousPackaging. L'association rappelle que 90 % du plastique n'est pas recyclé. pic.twitter.com/7SPAFWvfzR
— ekodev (@ekodev) 7 mai 2018   I frutti anu digià una pelle... l'omi ci anu aghjustatu u plasticu.
    </p>
    <p>
     @casino_super svp #RidiculousPackaging #DesnudalaTierra #Noplastic @greenpeace_esp @greenpeacefr pic.twitter.com/gQzZbo8huE
— xxx (@Alivc96) 22 avril 2018
    </p>
    <p>
     Cunsumà bio, hè bè. Bio senza plasticu, seria megliu.
    </p>
    <p>
     Quand le marketing et l'industrie s'emparent du #bio ça donne des tubes de tapenade et des #dechets #plastique ! #zerodechet #emballageridicule #RidiculousPackaging #zerowaste pic.twitter.com/Y67TatlzIK
— Kill the plastic (@kill_th_plastic) 3 mai 2018
    </p>
    <p>
     Bisognu d'aghjutà qualcosa ?
    </p>
    <p>
     Ma perchè aghjustà un filettu in plasticu ?
    </p>
    <p>
     Ci serà bisognu d'aghjustà tante cose chì ùn si ponu riciclà ?
    </p>
    <p>
     Serà cusì cumplicata di ghjuvassi d'una cultella ?
    </p>
    <p>
     Un pezzu di furmagliu in un plasticu, ingutuppatu in un altru plasticu. Utile è logicu.
    </p>
    <p>
     Un tubu di salsa ? OK. Ma perchè mettelu in più in un cartone ?
    </p>
    <p>
     Tuttu stu plasticu chì finiscerà a so vita in Prunelli o in Vighjaneddu, da quì à 500 anni...
    </p>
    <p>
     Ùn ci puderiamu passà di stu cartone ?
    </p>
    <p>
     Caccià a pelle di a banana (biodegradabile) per aghjustà una pelle in pasticu. Cumplimenti.
    </p>
    <p>
     Tuttu què per finisce sottu terra, per parechje centinaie d'anni. Ancu di grazia ch'è no a tenimu cara a nostra terra corsa ! 
Bon, hè sigura ch'ella ùn hà da esse semplice. Ma avemu da circà di cambià e nostre abitutine di cunsumazione ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
