<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     È s'ellu era quessu, u ballò chì ci piace ?
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/E-s-ellu-era-quessu-u-ballo-chi-ci-piace_a2762.html"/>
     <date>
      Wed, 06 Feb 2019 13:53:00 +0100
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       FUTBOL
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    È s'ellu era quessu, u ballò chì ci piace ?
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     10.000 sustenidori in Furiani per vede u Sporting, in quinta divisione, tene testa à Caen, in prima divisione. Una squadra di Corsi, di vechji è di giovani, chì si batte è chì dà tuttu nant'à u terrenu, luntanu da u stumacheghju di u futbol mudernu è mercantilistu. Ùn hè quessu u benestà ?
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     5 di ferraghju di u 2019, sò ondeci ore di sera passate. 10.000 persone, cutrate in u fretu furianacciu, anu u batticore. Fermanu trè minuti à ghjucà in u tempu suplementariu d'un ottesimu di finale di cuppa di Francia. U Sporting perde 2 à 1. Ultima azzione. Una capata, è u ballò finisce in a gabbia. A liberazione vene da Benjamin Santelli.
    </p>
    <p>
     C'EST PAS FINI ! @SCBastia revient à nouveau au score face à Caen (2-2) à la 117e minute. C'est Santelli qui égalise de la tête après un service caviar de Christophe Vincent ! #SCBSMC #CoupedeFrance pic.twitter.com/PPs0MjMMQP
— Eurosport.fr (@Eurosport_FR) 5 février 2019
    </p>
    <p>
     À u termine di a seanza di penaltys, Bastia si ferà eliminà. Ma quelli chì purtavanu a maglia turchina sta sera anu scrittu una bella pagina di a storia di u vechju club bastiacciu. Si chjamanu Louis Poggi, Gilles Cioni, Yohan Bocognano, Gary Coulibaly, Samuel Guibert, Christophe Vincent. 
Nanzu, hè statu Poggi à avè infiaratu Furiani.
    </p>
    <p>
     EGALISATION DE @SCBastia face à @SMCaen (1-1) ! Poggi trouve la faille et permet au Petit Poucet de cette Coupe de France d'y croire encore ! #SCBSMCSuivez le match en exclu sur Eurosport 👉 https://t.co/QHtyK219Qy pic.twitter.com/DQQMfusX5n
— Eurosport.fr (@Eurosport_FR) 5 février 2019
    </p>
    <p>
     Più vicini di u FC Costa Verde ch'è di u PSG
Purtantu, u Sporting ùn hè più nunda. Ferma l'illusione di u prufessiunalisimu. Ma Bastia ghjoca à u quintu livellu di i campiunati francesi, pè u segondu annu à fila. Ghjustu sottu, ci hè l'AJB, a Casinca, Ghisunaccia è a JS Bunifaziu. Simu più vicini di u FC Costa Verde ch'è di u PSG. 
Annu passatu, i boia si chjamavanu "US Endoume" è Cyril Chevreuil di l'AS Gemenos... Più in bassu ch'è què, si puderà falà ?
    </p>
    <p>
     È quand'ellu ùn ci hè più nunda, torna à accendesi a fiara...
Più soldi, più ghjucadori, più nunda. Hè bastata pocu per ch'ellu smarrisca u Sporting. Ma dopu à a trafalata, eccu u tempu di a ricustruzzione. Marti sera contr'à Caen, ci si paria d'esse stati vultati à i più belli tempi di u Sporting.
    </p>
    <p>
     Voir cette publication sur Instagram
#SCBSMC #CDF 🏆 Erate 1️⃣0️⃣ 0️⃣0️⃣3️⃣ sustenidori arisera in Furiani ! Inseme, emu fattu campà u stadiu cume nanzu ! C’est tous ensemble que nous parviendrons à atteindre notre objectif ! Place désormais au championnat et à l’accession pour que Furiani continue à rugir comme à ses plus grandes heures !
Une publication partagée par  Sporting Club Bastiais (@scbastia) le 5 Févr. 2019 à 10 :28 PST
    </p>
    <p>
     A sòsula bona : stintu nustrale è grinta
Per ghjunghjene quì, hè chì a sòsula hè stata bona. Pigliate unepochi di ghjucadori corsi, puru micca giovani giovani, chì cunnoscenu bè u club : Gilles Cioni, Gary Coulibaly è dateli e cummande di a squadra. Aghjunghjiteci d'altri corsi, in brama di rivincita : Louis Poggi, Yohan Bocognano, sapete chì a so maglia serà croscia intinta à a fine di a partita. Aghjustateci dui argentini à quale ùn si pò rimpruverà nunda : Anthony Salis è Michel Moretti. Un creatore, Christophe Vincent. È un cannuniere, Benjamin Santelli. 
À st'ussatura nustrale è di stintu, i giovani amparanu (Mesbah, Boutrah) è i fresteri s'integranu à a perfezzione (Schur, Guibert). 
Hè chì u publicu s'identificherà à a squadra è chì i successi ghjunghjenu. 
Ùn hè quessa a sòsula bona à u Sporting ?
    </p>
    <p>
     Pè riassume : una squadra di Corsi chì si battenu è di fresteri chì s'integranu, un mischiu di giovani è di vechji, valori ritruvati è publicu felice. 
Luntani da i lumi di a "Ligue 1 Conforama", di e cunnerie di Pierre Ménès a dumenica à sera, di i soldi di u futbol-business, di a mercantilizazione, di stu mondu artifiziale è fretu, induve u publicu deve stà à pusà, noi semu più felici. 
È s'ella era quessa a lezzione da ritene di a trafalata di u Sporting ?
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
