<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ùn ci tumberanu MAI !
    </title>
    <author>
     <orgName>
      A Piazzetta
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     A Piazzetta
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://www.apiazzetta.com/Un-ci-tumberanu-MAI-_a1087.html"/>
     <date>
      Mon, 25 Apr 2011 00:17:00 +0200
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <taxonomy>
     <category>
      <catDesc>
       FUTBOL
      </catDesc>
     </category>
    </taxonomy>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ùn ci tumberanu MAI !
   </head>
   <div type="excerpt">
    <p>
     Thiriez pò fà u musu, u Sporting hè di ritornu...
    </p>
   </div>
   <div type="content">
    <p>
     9 mesi fà, u Sporting era vicinissimu di a morte, mandatu in quarta divisione da a DNCG. I dirigenti di u futbol francese eranu troppu cuntenti di sbarazzassi di stu club chì ùn hè mai statu cum'è l'altri. 
Venneri sera nant'à a u terrenu di u stadiu Eugène Pourcin di Fréjus, ghjucadori è dirigenti anu dettu addiu à u National davant'à 500 (!) furiosi. Ma più ch'è a ricullata in Lega 2, hè a rinascita di u club chì hè stata festighjata. Perchè chì sì Bastia ùn ritruvava a L2 quist'annu, era a morte assigurata... 
Cum'è sempre in Corsica, hè quand'ellu tuttu và male ch'elli si pruducenu i miràculi. Dirigenti, intrenore, ghjucadori è sustenidori anu sappiutu fà l'unione è tirà tutti in u listessu sensu per chì u Sporting ùn morga micca. 
Dopu à un spiazzamentu caòticu pè piglià un caffè nant'à u portu di Nizza, l'accaniti turchini anu infine pussutu fà a festa (per una volta). 
È trippa pè Thiriez, u Sporting hè di ritornu !
    </p>
    <p>
     BASTIA RETROUVE LA LIGUE 2 !! par SportingClubBastia  Da vede e videò nant'à u situ ufficiale.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
