<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     A Cispra
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/A%20Cispra"/>
     <date>
      2015-11-25T15:35:57Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    A Cispra
   </head>
   <p>
    A Cispra hè una rivista litteraria cursista in lingua corsa. Hè stata fundata da Saveriu Paoli è Ghjacumu Santu Versini in lu 1914.
   </p>
   <p>
    Cunsiderata, ancu s'è ùn ci hè statu cà un numaru, cumu una publicazione emblemàtica di u riacquistu litterariu cuminciatu è chi si svilupparà qualch'anni più tardi cù A Muvra è L'Annu Corsu.
   </p>
   <p>
    L'intròitu d'"A Cispra", intestatu: "Autonomia ò Degenerazione di l'Individualisimu Corsu" firmatu da Paoli è oghje sempre impressiunante par a durezza di e parolle. In drentu à u sicondu intròitu, in corsu, omu retene spessu a frasa: "A Corzica un n'è mic'un dipartimentu francese: è una Nazione vinta ch'hà da rinasce!" (scrittu cumu l'originale). Mà à so "longa" storia pianta à u principiu di a Prima Guerra Mundiale. Si pò dinù parlà di Lorenzo Vero (1865-1890), pueta d'essezione, chi hà scritu in a Cispra (era un amicu di u famosu pueta francese Leconte de Lisle).
   </p>
   <p>
    ==U cuntenutu di "A Cispra"==
   </p>
   <p>
    ===Una razza senza Litteratura===
   </p>
   <p>
    Omeru, Dante hanu più fattu pà e so patrie cà tutti i guerrieri italiani è grechi.
   </p>
   <p>
    Racine è Corneille hanu più fattu pà l’unità francese cà tutta a sterpa di Capet.
   </p>
   <p>
    A lingua hè ancu più mamma cà figliola di a razza, benchì 'sse duie cose siinu naturalemente unite. Perchè a razza corsa, a più bella sottu à l'ochju di u sole, ùn averia micca a so litteratura ? Duve sò i nostri pueta? Duva hè u nostru Mistrale ?
   </p>
   <p>
    Attinzione !
   </p>
   <p>
    Sì no lascemu more a nostra lingua, a nostra razza murarà cun ella. "A Cispra" si prupone di creà, in Corsica, un "felibrige", una "pleiade" di pueta, di scrivani, d'artisti corsi di nome, d'ispirazione, di fatti.
   </p>
   <p>
    ===Una Tragedia senz'Epilogu===
   </p>
   <p>
    ===À i nostri Cullaboratori, à i nostri Lettori, à i nostri Amichi===
   </p>
   <p>
    ===Ballate di Spanettu===
   </p>
   <p>
    ===U Pastore===
   </p>
   <p>
    A puesia di Ghjacumu Santu Versini, dedicata à u so missiavu.
   </p>
   <p>
    ===Vindetta===
   </p>
   <p>
    ===Sirinatu===
   </p>
   <p>
    ===Dialogu===
   </p>
   <p>
    ===M'innamoru===
   </p>
   <p>
    A puesia celebre di Ghjacumu Santu Versini.
   </p>
   <p>
    ===Ancu à i Santi===
   </p>
   <p>
    ===L'almanacu===
   </p>
   <p>
    ===Neve===
   </p>
   <p>
    Un'altra puesia celebre di Ghjacumu Santu Versini.
   </p>
   <p>
    ===A Bucata===
   </p>
   <p>
    ===U mio Paese===
   </p>
   <p>
    ===I Galli Rivali===
   </p>
   <p>
    ===Canzona===
   </p>
   <p>
    ===Amore Corsu===
   </p>
   <p>
    ===Innu===
   </p>
   <p>
    ===I Cantarini Vezzulesi===
   </p>
   <p>
    ==Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    Saveriu Paoli è Ghjacumu Santu Versini, A Cispra - Antologia Annuale, Marseglia, marzu 1914
   </p>
   <p>
    ==Ligami==
   </p>
   <p>
    Centu anni fà escìa A Cispra, articulu annantu à A Piazzetta
   </p>
   <p>
    Rivista litteraria in lingua corsa
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
