<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     A Magunella di Petrosu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/A%20Magunella%20di%20Petrosu"/>
     <date>
      2018-06-09T13:13:25Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    A Magunella di Petrosu
   </head>
   <p>
    A Magunella hè una lighjenda d'U Petrosu ind'u rughjone di Castellu. Conta a storia di a strega d'u sangue è di l'anima.
   </p>
   <p>
    ==Lighjenda==
   </p>
   <p>
    Tantu tempu fà l'abitati di U Petrosu vivìanu in u terrore tutale.
   </p>
   <p>
    Avìanu paura pà sè stessi è pà i so figlioli.
   </p>
   <p>
    Arrivìanu à spirà ch'a notte è l’uscurità, l’ora d'u bughju più bughju, ùn arrivasse mai à tuccà li.
   </p>
   <p>
    Davanti à le chjese, ind'e dumeniche di Pasqua, venìanu affisse enormi croci criate da a suvrapusizzione di ossa di maiale.
   </p>
   <p>
    E persone si armavanu cù fucili caricati cù pruiettili in farru battutu è i più ghjuvani venìanu incaricati di crià sacchetti cuntinenti una muneta d’argentu ciascunu.
   </p>
   <p>
    Risultati immagini per muneta d'argentu
   </p>
   <p>
    “Hà lunghi capelli neri!”
   </p>
   <p>
    Risultati immagini per lunghi capelli neri
   </p>
   <p>
    “Hè vechja è si prisenta avvolta ind'u manteddu”
   </p>
   <p>
    Risultati immagini per vechja cùn u manteddu
   </p>
   <p>
    “Hè un’urribile vechja da u voltu sfiguratu, ti dicu!”
   </p>
   <p>
    Risultati immagini pà voltu cùn maschera
   </p>
   <p>
    E persone si guardavanu cù circuspettu è nessunu si fidava di nessunu…
   </p>
   <p>
    Esistìa una storia chì venìa narrata da parente à parente, da vicinu à vicinu ad amichi, chì dicìa chì era pà spavintà i bambini è fà li andà à dorme, è chi invece, dicìa di esse statu prisente à l’evvenimentu.
   </p>
   <p>
    Ci si chiudìa in casa, inseme à e proprie paure. I più grandi davanti à porte è finestre è i più picculi in camere senza finestre.
   </p>
   <p>
    Si narrava chì da quelle parti ugni 20 anni era solita apparì una strega.
   </p>
   <p>
    Tutti la conoscìa cùn u nome di Magunella, è no, ùn era una strega buna.
   </p>
   <p>
    Prendìa di mira i bambini più picculi è facìa di e so anime è di u so sangue a so risorsa di vita.
   </p>
   <p>
    Si narrava chì sè questa entrìa è a persona chì a vedìa, riuscisse à sparà la, sarìa pututa murì à pattu però, chì fusseru pruiettili di farru battutu.
   </p>
   <p>
    Pà quelli chì ùn si lasciavanu prende da queste voci, avìanu i bambini chì venianu attaccati di notte è à questi venìa suchjatu u sangue. I bambini spessu si ammalavanu è poi murìanu. À menu chì, a stessa strega, pà qualsivoglia ragione ùn turnasse pà cuncede li una cura.
   </p>
   <p>
    Si dice chì una volta cumpiuta questa azione a strega, strasfurmatasi in picculu insettu, andasse ind'u logu più prufondu d'u boscu, è rigurgitasse tuttu u sangue, sè à u centru d'u sangue venìa posta una muneta d’argentu richjusa dentru un sacchettu, questu sarìa diventatu un amuletu contru ugni tipu di Magunella, in gradu di pruteghje si.
   </p>
   <p>
    Avìanu ancu pensatu bè à un modu pà intrappulà culei chì si pensava assumesse e sembianze di a strega, sè si entrava in una chjesa, una di e dumeniche di Pasqua è sè à a porta di questa vi fusse affissa una croce di ossa, a strega ùn sarìa più uscita.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
