<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     A Valetta
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/A%20Valetta"/>
     <date>
      2016-12-29T13:30:20Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    A Valetta
   </head>
   <p>
    A Valetta (in maltese Il-Belt Valletta o più simpliciamente Valletta) distinta da u titulu di Città Umilissima, hè a capitale di a Ripublica di Malta.
   </p>
   <p>
    Situata annantu à a costa nordestu di l'isula di Malta, pupulata da circa 6600 abitanti, hè u locu d'un cunsigliu municipale (Kunsill Lokali) cumpresu in a rigione (Reġjun) Nofsinhar.
   </p>
   <p>
    A Valetta hè custruita à parte si da u 1566 da a vulintà di i grandi maestri di l'ordine ospitalieru di San Ghjuvanni di Gerusalemma, maestri di l'arcipelagu da 1530 à 1798. A cità cumporta numerosi palazzi di quell'epica : ci si ricensa 320 munimenti annantu à una superficia di 55 ettari, un cuncintramentu eccezziunale in u mondu. A cità hè iscritta annantu à a lista di u patrimoniu mundiale di l'umanità (lista di l'UNESCO) dapoi 1980 è serà capitale europea di a cultura in u 2018.
   </p>
   <p>
    == Tuponimia ==
   </p>
   <p>
    L'attuale capitale di Malta porta u nome di u so fundatore, u francese Jean de Valette (1494-1568), grande maestru di l'ordine di San Ghjuvanni di Gerusalemma da 1557 à a so morte. U nome di a nuvella cità era tandu : Humilissima Civitas Vallettae, vene à dì "cità assai umile di A Valetta". 'Ssu nome hè firmatu in a distinzione. Certe cità di Malta sò distinte in funzione di u so passatu storicu da u qualificativu di Ċittà.
   </p>
   <p>
    L'abitanti di e campagne a cugnumavanu Il-Belt (a cità), formulazione chì s'hè cunsirvata in u nome officiale di a capitale maltesa : Il-Belt Valletta. Era chjamata cusì chì era veramente un'agglumerazione rispettu à altre entità abitate da l'arcipelagu, chì ùn eranu ch'è paesi.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    A criazione d'una furtificazione annantu à a penisula di Xiberras hè pruspettata da l'installazione di l'Ordine di San Ghjuvanni di Gerusalemma in Malta, in u 1530. Uni belli pochi di prugettu sò pruspettati, ma sola a custruzzione di u Sant' Elmu hè rializata prima di l'attaccu di 1565, chì fiasca dopu à trè mesi di sediu.
   </p>
   <p>
    In seguitu à stu avvenimentu, i soldi ghjunghjenu à l'ingrossu da e corte cristiane europee è l'Ospitalieri facenu custruisce vicinu à u forte Sant' Elmu è di u Castell'Amare (Birgu) una nuvella cità furtificata chì piglierà u nome di u so iniziadore Jean Parisot de La Valette.
   </p>
   <p>
    == Municipalità ==
   </p>
   <p>
    U merre di A Valetta hè u Duttore Alexiei Dingli, membru di u Partitu naziunalistu, chì hè magiuritariu à u Cunsigliu di a Cità.
   </p>
   <p>
    === Situazione è tupugrafia ===
   </p>
   <p>
    A cità hè architettata annantu à a costa nordestu di l'isula di Malta, annantu à a penisula di Xiberras. À l'origine una longa fascia di terra furmendu un altupianu induve culminava à una sissantina di metri u munticellu Xiberras, chì hà datu u so nome à a penisula. Cinque wied (valle secca) avianu intagliatu l'altupianu strettu falendu prestu versu u mare.
   </p>
   <p>
    A penisula hè circundata da duie cale naturale cumpurtendu parechje spiaghje : u Marsamxett Harbour à u nordu, è u grande Harbour à u sudu. A punta di a penisula, à livante, hè occupata da u forte Sant' Elmu è A Valetta s'apre à punente da a City Gate annantu à a piazza di i Tritoni in Floriana.
   </p>
   <p>
    === Trasporti ===
   </p>
   <p>
    A Valetta hè culligata à l'Aeruportu internaziunale di Malta, chì hè situatu à ottu chilomitri à u Sudu di a cità.
   </p>
   <p>
    == Persunaghji impurtanti ==
   </p>
   <p>
    Jean Parisot di A Valetta (1494-1568), fundatore di a cità,
   </p>
   <p>
    l'altri maestri maiò di l'ordine di San Ghjuvanni di Gerusalemma in Malta (1530-1798).
   </p>
   <p>
    Girolamo Abos
   </p>
   <p>
    Petru Ghjuvanni Luigi Ovidiu Doublet (1749-1824).
   </p>
   <p>
    Tony Drago (1965), ghjucadore di snooker professiunale.
   </p>
   <p>
    Lawrence Gonzi (1953), prima ministru di Malta.
   </p>
   <p>
    Nicolas Isouard (1773-1818), cumpusitore francese.
   </p>
   <p>
    David H. Trump, archeulogu britannicu.
   </p>
   <p>
    Themistocles Zammit (1864-1935), archeulogu è storicu.
   </p>
   <p>
    Paulu Tisdale (1973-), ghjucadore di ballò po' addistradore.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia ==
   </p>
   <p>
    Nicoletta Marconi (dir.), Valletta : città, architettura e costruzione sotto ellu segno della fede e della guerra, (atti di u culloquiu internaziunale di A Valetta, ghjugnu di u 2006), Roma, Libreria dello Stato, 2011
   </p>
   <p>
    Modernist Malta : the architittonicu legacy (catalogu di a mostra tenuta à A Valetta, ghjennaghju-febbraiu 2009), Gzira (Malta), Kamra tal-Periti, 2009 (in inglese)
   </p>
   <p>
    Brian W. Blouet, The Story of Valletta : a Companion to the City, Valletta, Allied Publicazione, 2009 (in inglese)
   </p>
   <p>
    Alfie Guillaumier, Bliet u Rħula Maltin (Cità è paesi maltesi), Malta, Klabb Kotba Maltin, 2005 (in maltese)
   </p>
   <p>
    == Ligami esterni ==
   </p>
   <p>
    Situ officiale di u cunsigliu lucale di A Valetta
   </p>
   <p>
    A Valetta
   </p>
   <p>
    Patrimoniu mundiale in Malta
   </p>
   <p>
    Cunsigliu lucale di Malta (isula)
   </p>
   <p>
    Portu di Malta
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
