<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Adam Smith
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Adam%20Smith"/>
     <date>
      2015-07-13T19:12:19Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Adam Smith
   </head>
   <p>
    Adam Smith (5 ghjugnu 1723 - 17 lugliu 1790) hè un filosofu è economistu scuzzese di e Lume. Ferma ind'a Storia cume u babbu di a scenza economica muderna, è a so opera principale, a Richezza di e Nazione, hè unu di i testi fundatori di u liberalisimu economicu. Prufessore di filosofia morala ind'è l'università di Glasgow, cunsacra 10 anni di a so vita à 'ssu testu chì inspirerà i grandi economisti seguente, quelli chì Karl Marx chjamara «classichi» è chì puneranu i grandi principi di u liberalisimu economicu.
   </p>
   <p>
    A maiò parte di l'economisti cunsideranu Smith cume u «babbu di l'economia politica». Pertantu, qualch'uni, cume Joseph Schumpeter, solu u cunsiderevana cume un autore minore, postu chì, seguente elli, a so opera ùn comporte micca idee originale
   </p>
   <p>
    == A vita d'Adam Smith ==
   </p>
   <p>
    == U pinsamentu d'Adam Smith ==
   </p>
   <p>
    === A teoria di i sentimenti morali ===
   </p>
   <p>
    === A ricchezza ===
   </p>
   <p>
    === A divisione di u travagliu ===
   </p>
   <p>
    Pè Adam Smith, a divisione di u travagliu hè ciò chì permette a crescenza di a produzzione.
   </p>
   <p>
    Da un celebre esempiu cù a produzzione di puntaroli. S'è un artisgianu deve piglià u metallu da a terra, è dopu produce solu u puntarolu, forse ne producera unu à l'annu. Ma s'è ci sò dui persone, una chì và à circà u metallu, è un antru artisgianu chì trasforma u metallu ind'un puntarolu, allora forse ne produceranu 20 à l'annu. Smith dice cusì chì a produzzione di puntaroli si pò divide ind'è 18 operazione elementarie, è chì dividendu a produzzione cusì, si pò produce sin'à millaii di puntaroli in una ghjurnata.
   </p>
   <p>
    Cusì, dice ellu, producendu di più, si guadagna di più soldi, capitale, è si pò impiegà di più impiegati. Cusì a produzzione cresce ancu di novu.
   </p>
   <p>
    Una critica di stu pinsamentu di Smith hè chi ùn hè micca perchè a produzzione crescè chi a dumanda pè essa produzzione crescè dinò. Un'astra hè quella chi dice chi una tale divisione di u travagliu ùn hè bè pè l'impiegati, chi li rende debbuli, cume ind'u filmu di Charlie Chaplin I Tempi Muderni.
   </p>
   <p>
    === U mercatu è a «Manu Invisibile» ===
   </p>
   <p>
    A divisione di u travagliu face ch'ognunu ùn va à produce ch'un solu tipu d'avere. Ma, ben intesu, ha bisognu d'astri averi. Cusì, u sartore face vestiti, ma hà bisognu di cumprà pane à u panatteru, chi, ellu, li cumpra i sò vestiti. Tramindui anu un «avantaghjatu absolutu».
   </p>
   <p>
    Cusì si crea un mercatu, duve ognunu vende a produzzione soia è cumpra ciò chì ha bisognu. Stu mercatu permette d'assignà risorze scarse di manera optimale (quessa sarà dopu svilupattu da teorie cume quella, da Vilfredo Pareto, di l'optimum o di l'equilibriu generale).
   </p>
   <p>
    Smith dice chi quessu mercatu funzziona grazi'à una «manu inivisibile» chi face ch'ognunu trova u sò avantaghju mente ch'ognunu ùn circà chi u sò propiu interessu.
   </p>
   <p>
    === Accumulazione è crescenza ===
   </p>
   <p>
    A divisione di u travagliu permette una crescenza di a produzzione, dunque di u capitale guadatu, dunque di a manu d'opera, dunque di a produzzione… Cusi cresce l'economia d'una nazione.
   </p>
   <p>
    === U libaru-scambiu ===
   </p>
   <p>
    Adam Smith hè un liberale. Hè favurevule à u libaru-scambiu.
   </p>
   <p>
    === U rolu di u Statu ===
   </p>
   <p>
    == A posterità ==
   </p>
   <p>
    == Opere di Smith ==
   </p>
   <p>
    Teoria di i Sentimenti Morale, 1759
   </p>
   <p>
    Ricerca annant'a [natura]] è e cause di a ricchezza di e nazione, 1776
   </p>
   <p>
    Publicati dopu a so morte:
   </p>
   <p>
    Works and Correspondence of Adam Smith, 1976
   </p>
   <p>
    Lectures on Jurisprudence, 1976
   </p>
   <p>
    Adam Smith Essays on Philosophical Subjets, Clarendon Press, 1981
   </p>
   <p>
    == Rifirementi ==
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    A Richezza di e Nazione
   </p>
   <p>
    Economisti
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
