<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Alata
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Alata"/>
     <date>
      2018-05-11T18:52:12Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Alata
   </head>
   <p>
    Alata hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suttana.
   </p>
   <p>
    == Giugrafia ==
   </p>
   <p>
    I limiti giugraffichi di a cumuna sò cumpresi trà u monti Gozzi, u golfu di Lava, Punta Pozzu di Borgu, Aiacciu, Villanova, Appiettu è Afà.
   </p>
   <p>
    Da signalà i so 3.250 ettari di grandi machja è di furesti di quercii verdi.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    == Ecunumia ==
   </p>
   <p>
    A Alata ci sò addivatori di pecuri è capri chì pruducenu spicialità corsi (u brocciu,
   </p>
   <p>
    figateddi, ecc.); Inoltri in l'ultimi anni si sviloppa un sittori turisticu grazia à a vicinanza cù Aiacciu.
   </p>
   <p>
    ==Lingua==
   </p>
   <p>
    ===Tuponimi===
   </p>
   <p>
    Marchesi
   </p>
   <p>
    A castagnola
   </p>
   <p>
    San Benedettu
   </p>
   <p>
    Cardiglione
   </p>
   <p>
    Marcanettu
   </p>
   <p>
    I Ghjunchelli
   </p>
   <p>
    U loru
   </p>
   <p>
    A cunfina
   </p>
   <p>
    Pasteri
   </p>
   <p>
    Monte
   </p>
   <p>
    Alzetta
   </p>
   <p>
    Vecchiale
   </p>
   <p>
    Matoni
   </p>
   <p>
    == Loca turistichi ==
   </p>
   <p>
    === Casteddu di a Punta ===
   </p>
   <p>
    Situatu a 600 m di altezza, offri una vista nantu à Aiacciu, chì và finu à l'intrata di u golfu di Portu, nantu à i muntagni vicini è nantu à u
   </p>
   <p>
    monti Cintu, a più alta muntagna di a Corsica (2706 m).
   </p>
   <p>
    U Casteddu di a Punta hè a ricustituzioni di unu di i pavigliona di u Palazu di i Tuileries à
   </p>
   <p>
    Parighji chì brusgiò in 1871 è fubbi distruttu in 1882.
   </p>
   <p>
    Jérôme Pozzo di Borgo, grandi numicu di Napulionu uttensi grandi parti di i petri par custruì un casteddu in un tarritoriu di i Pozu di Borgu situatu nantu à i cuddini di Aiacciu par mustrà a so suprimazia.
   </p>
   <p>
    A ricustruzzioni di u casteddu ebbi locu da 1886 à 1894, ma u casteddu brusgiò u 7 d'austu 1978 un incendiu di a vighjitazioni di a machja si prupagò à u tettu chì purtò danni in a struttura. In 1991 u cunsigliu ginarali di a Corsica Suttana hà dicisu l'acquisizioni di u Casteddu di a Punta è di u so tarrenu di 40 ettari da a famidda Pozzu di Borgu.
   </p>
   <p>
    A riparazioni di u tettu fubbi rializata in 1996, chì metti cusì u casteddu à u riparu da antri danni duvuti à l'acqua piuvana.
   </p>
   <p>
    === Golfu di Lava ===
   </p>
   <p>
    Golfo magnificu cù un paesu di vacanzi situata nantu à a cumuna di Alata induva in 1985 fubbini scuparti trè muneti d'oru rumani.
   </p>
   <p>
    == Cultura corsa ==
   </p>
   <p>
    U paesi d'Alata hè statu mintuvatu qualchì volta da i scrivani corsi. Par asempiu, da Monsignori Di La Fuata:  (Preti Santu, Girendu a Corsica):
   </p>
   <p>
    Nùn tema à dì in Alata :
   </p>
   <p>
    Pesci fritti cù l'agliata !
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    == Parsunalità ligati à Alata ==
   </p>
   <p>
    Carlu Andrea Pozu di Borgu, diplumaticu russiu è grandi numicu di Napulionu
   </p>
   <p>
    == Rifarenzi ==
   </p>
   <p>
    Di a Fuata, Paulu Matteiu, 1973, "Poesie Giocose in lingua vernacula della pieve d'Ornano"
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suttana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
