<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Albania
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Albania"/>
     <date>
      2017-12-19T05:37:39Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Albania
   </head>
   <p>
    L'Albania (in albanese Shqipëria), ghjè un Statu d'Europa, ind'i Balchani.
   </p>
   <p>
    A capitala di stu paese hè Tirana. Cunfina à u nordu-uvestu incù u Montenegru, à u nordu-estu incù u Kosovu, à livente incù a Macedonia è à u meziornu incù a Grecia.
   </p>
   <p>
    L'Albania hè una Ripùblica Parlamentare. L'attuale Primu ministru hè Sali Berisha (dipoi u 2005), u Presidente di a Ripùblica essendu invece Bamir Topi (dipoi u 2007).
   </p>
   <p>
    A lingua ufficiale di u paese hè l'albanese.
   </p>
   <p>
    === Storia ===
   </p>
   <p>
    L'Albanesi scendenu da l'Illyriani, un populu indo-auropeanu.
   </p>
   <p>
    -168 : Roma conquista u Reame Illyrianu
   </p>
   <p>
    395 : l'Albania face partita di l'Imperiu Rumanu d'Oriente
   </p>
   <p>
    1190 : u Principu Progon riesce à crià un reame albanese independente, chi durò fin'à u mezzu di u seculu 1200
   </p>
   <p>
    1443 : Skanderbeu (Ghjorghju Kastrioti)proclama a ristaurazione di u principatu libaru di Albania.
   </p>
   <p>
    1444 : Vittoria di Skanderbeu nant'à i Turchi in Domosdova.
   </p>
   <p>
    1468 : Morte di Skanderbeu
   </p>
   <p>
    1478 : I Turchi riprendonu Kruje, a capitale di u principatu libaru.
   </p>
   <p>
    25/01/1479 : Venezia cede ai Turchi Skoder è Kruje.
   </p>
   <p>
    da u seculu 1500 à 1700 : u paese si converte à l'Islamu
   </p>
   <p>
    1912 : l'Albania diventa independente
   </p>
   <p>
    1939 : occupazione da l'Italia
   </p>
   <p>
    1943 : u Partitu Communistu piglia u cuntrollu di u Fronte di Liberazione Naziunale albanese
   </p>
   <p>
    novembre 1944 : l'Albania hè guvernata da un guvernu communistu
   </p>
   <p>
    1946 : fù pruclamata a Ripublica Populare d'Albania, cù Enver Hoxha cume capimachja
   </p>
   <p>
    1991 : caduta di u regime communistu
   </p>
   <p>
    === Pulitica ===
   </p>
   <p>
    L'Albania hè una ripùblica.
   </p>
   <p>
    === Geografia ===
   </p>
   <p>
    === Economia ===
   </p>
   <p>
    L'Albania hè unu di i paesi i più povari d'Auropa, per via di u cascu communistu. L'isulamentu hà avutu assai cunsequenze nant'u pianu economicu. U so PIB hè di 22,59 milliardi di dollari (in 2009), ciò chì ne face u 117u paese (più o menu u livellu di u Senegal). U PIB per abitante hè di 6000$.
   </p>
   <p>
    U paese cunnosce un disimpiegu di 15%. L'inflazione era di 9% in lu 2005, ma fù ridutta à 4% in lu 2008.
   </p>
   <p>
    L'agricultura riprisente un quartu di u Produttu Internu Bruttu, hè u transfarimentu di rivenuti 14%. Ma a crescita di u paese hè una di e più forte d'Auropa, essendu circa 6%. U turisimu hè avale unu di i settori i più dinamichi di l'econumia albanesa. U settore di l'energia hè ancu prumessu à una crescenza maiò, dopu a scuperta di grande riserve di petrollu hè di gasu.
   </p>
   <p>
    A muneta officiale hè u lek.
   </p>
   <p>
    L'Albania face partita di l'Organisazione Mondiale di u Cummerciu (OMC).
   </p>
   <p>
    == Demografia ==
   </p>
   <p>
    L'Albania hè un paese assai omogeneu etnicamente, cù 94% di populazione albanese.
   </p>
   <p>
    U paese cunnosce una grande emigrazione.
   </p>
   <p>
    === Cultura ===
   </p>
   <p>
    L'Albanesi si dividenu in dui gruppi :
   </p>
   <p>
    i Geghi (nordu)
   </p>
   <p>
    i Toschi (sudu)
   </p>
   <p>
    70% di a populazione si dice musulmana. Ci sò ancu qualchi catolichi è ortodossi. . E divisione religiose ùn ghjocanu un role importante, cume lu mostra u dettu seguente : «Feja e shqiptarit është shqiptaria» (a fede di l'Albanese hè l'Albania). E a politica atea d'u guvernu Hoxha hà riducitu u sintitu religiosu.
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    Maffia Albanesa
   </p>
   <p>
    == Rifiramenti ==
   </p>
   <p>
    Infurmazione à propositu di l'economia : CIA World Factbook (in inglese)
   </p>
   <p>
    === Ligami ===
   </p>
   <p>
    President i Republikës së Shqipërisë / Situ di u presidente di a Ripublica Albanesa
   </p>
   <p>
    Europa
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
