<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Andi
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Andi"/>
     <date>
      2019-07-01T20:47:12Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Andi
   </head>
   <p>
    A Curdigliera di l' Andi (o Curdigliera di l'Ande) (in spagnolu Cordillera de los Andes) hè un'impurtanti catena muntosa di l'America miridiunali, situata in a parti più uccidintali di u cuntinenti. Incù i so  di lunghezza (da l'istmu di Panama, à u nordu, finu à Capu Horn, à u sudu) hè cunsidarata a catena muntosa più longa di u mondu. A so larghezza media hè di  tucchendu in u puntu più stesu i  (frà u 18º è u 20º parallelu sudu), mentri l'altezza media hè di circa .
   </p>
   <p>
    A catena di l'Andi hè furmata principalamenti da dui grandi sittori: a Curdigliera Urientali è a Curdigliera Uccidentali in gran' parti siparati da una prufonda diprissioni intermedia, in a quali surghjini altri cateni di impurtanza minori, a principali di i quali essendu a Cordillera de a Costa cilena. Altri picculi cateni surghjini à i lati di i grandi cateni.
   </p>
   <p>
    L'Andi traversani setti stati di l'America miridiunali: Arghjintina, Bulivia, Cili, Culombia, Ecuador, Perù è Venezuela, parechji di i quali essendu noti com'è Paesi andini.
   </p>
   <p>
    A Curdigliera di l'Andi hè a più alta catena muntosa à u di fora di u cuntinenti asiaticu. A cima più alta, l'Aconcagua, tocca i  sopra u liveddu di u mari. A vetta di u vulcanu Chimborazo, in l'Andi equaduriani, hè u puntu di a superficia terrestra più luntanu da u centru di a Terra à causa di u rigunfiamentu equaturiali.
   </p>
   <p>
    == Etimulugia ==
   </p>
   <p>
    Ci sò parechji tiurii par spiigà l'etimulugia di u nomu "Andi". Parechji ritenini chì diriveghja da a parola quechua anti, chì significheghja "alta cresta". Altri ritenini ch'è u nomu diriveghja da una di i rigioni (suyo) di l'imperu Inca (o Tahuantinsuyo) ditta Antisuyu, chì i so abitanti erani chjamati Anti.
   </p>
   <p>
    Altri cunsidareghjani infini ch'è Andi diriveghja da a parola spagnola andén chì significheghja tarrazzamentu, in rifirimentu à a tipulugia di cultivazioni imprudata in a rigioni andina.
   </p>
   <p>
    == Carattaristichi è diminsioni ==
   </p>
   <p>
    Sta catena muntosa hà una lunghezza apprussimativa di .
   </p>
   <p>
    A so larghezza pò righjunghja i 500 chilomitri in i zoni in i quali si dividi in parechji rami (curdiglieri) includendu l'altipiani (in particulari trà i latitudini  è
   </p>
   <p>
    == Urighjina giumurfulogica ==
   </p>
   <p>
    L'urighjina di a catena andina si faci ricuddà à a dinamica di i placchi terrestri vali à dì à a tittonica à zolli: in particulari a subduzioni di a placca tittonica nota com'è placca di Nazca incù a placca sudamericana inghjenna a catena di l'Andi. A placca di Nazca si inabissa à u di sottu di quidda sudamericana, è u strufinamentu inghjinaratu da a subduzioni fondi a roccia a quali ricodda in superficia sottu forma di magma è lava criendu vulcani è muntagni veni à dì un arcu muntosu cuntinintali.
   </p>
   <p>
    == Suddivisioni ==
   </p>
   <p>
    A suddivisioni di i parechji zoni di a catena hà subitu parechji modifichi in u corsu di u tempu, assumendu una numinclatura assuciata à i divisioni puliticu-amministrativi. Cusì, sicondu u tarritoriu attravirsatu, si poni definiscia l'Andi Venezuelani, Culumbiani, Equaduriani, etc. In u 1973, u giulogu Augusto Gansser prupuniti una suddivisioni basata annantu à l'ussirvazioni scentifica di i carattaristichi morfulogichi di a catena muntosa:
   </p>
   <p>
    Andi sittintriunali: à u nordu di u golfu di Guayaquil  Equadori, incù l'Andi venezuelani, Andi culumbiani è Andi equaduriani;
   </p>
   <p>
    Andi cintrali: trà u golfu di Guayaquil è u golfu di Penas  Cili, incù l'Andi piruviani, buliviani, è arghjintinu-cileni;
   </p>
   <p>
    Andi miridiunali o australi: à sudu di u golfu di Penas, incù l'Andi patagonichi è l'Andi fueguini (Isula Grandi di a Terra di u Focu).
   </p>
   <p>
    L'Andi sittentrioni è australi sò chjamati Andi di Tipu Cullisiunali, par essa si furmati da l'obduzioni di a crosta uceanica. L'Andi cintrali currispondini à quiddi difiniti Andi di Tipu Andinu, chì si sò sviluppati da a subduzioni di a crosta marina.
   </p>
   <p>
    === Sub-rigioni ===
   </p>
   <p>
    A giulugia hà prupostu un'altra classificazioni, più dittagliata, di i zoni andini:
   </p>
   <p>
    ==== Andi sittintriunali ====
   </p>
   <p>
    Andi Caraibichi: longu a costa di u mari Caraibicu, soprattuttu à livanti di u lavu di Maracaibo.
   </p>
   <p>
    Zona di subduzioni orizuntali di Bucaramanga: à u nordu di a latitudina di Bogotá, escludendu l'aria antiriori.
   </p>
   <p>
    Zona vulcanica nordu (ZVN): da a latitudina di Bogotá à u golfu di Guayaquil.
   </p>
   <p>
    ==== Andi cintrali ====
   </p>
   <p>
    Zona di subduzioni di u Perù: da a latitudina di u golfu di Guayaquil à quidda di u lavu Titicaca.
   </p>
   <p>
    Zona vulcanica cintrali (ZVC): da a latitudina di u lavu Titicaca à u limitu sudu di u disertu di Atacama.
   </p>
   <p>
    Zona di subduzioni orizuntali Pampeana: da u limitu sudu di u disertu di Atacama à l'aria di l'Aconcagua. In sta sizzioni si trovani i cimi più alti di u Sudamerica.
   </p>
   <p>
    Zona vulcanica sudu (ZVS): finu à a latitudina di u golfu di Penas.
   </p>
   <p>
    ==== Andi australi ====
   </p>
   <p>
    Zona vulcanica australi (ZVA): da a latitudina di u golfu di Penas finu à i cunfini di l'Isula Grandi di a Terra di u Focu è l'altri isuli adiacenti.
   </p>
   <p>
    Andi patagonichi: currispondi à a zona à u sudu di u vulcanu Tronador, in Cili è Arghjintina, finu à u Strettu di Magellanu, induva a catena si intarrompi. L'altitudini medii oscilleghjani trà i  è , ancu s'è parechji punti righjunghjini altitudini di . In sta sizzioni di a catena si trova u massicciu di u Paine, un gruppu di cimi granitichi di oltri , chì si innalzani annantu à i lava è i ghjacciali di a Patagunia cilena. Sta parti di l'Andi hè duminata da i ghjiganteschi Hielos Continentales chì custituiscini a riserva idrica più grandi di u mondu, escludendu l'Antartidi è a Gruinlandia.
   </p>
   <p>
    Andi fueguini o Curdigliera di Darwin: immediatamenti à sudu di u Strettu di Magellanu l'Andi righjunghjini di novu altezzi supiriori à i  finu à u canali di Beagle.
   </p>
   <p>
    === Discrizzioni di i zoni principali ===
   </p>
   <p>
    ==== Andi sittintriunali ====
   </p>
   <p>
    À u sudu di a Culumbia, à a fruntiera incù l'Equadori, l'Andi custituiscini a sola catena muntosa incù cimi vulcanichi alti oltri . Più à nordu, in u Nudu de los Pastos, si suddividi in dui cateni chjamati rispittivamenti Curdigliera Uccidentali è Curdigliera Cintrali; da quist'ultima si urighjineghja a Curdigluera Urientali.
   </p>
   <p>
    A Cordigliera Cintrali hè siparata da a Curdigliera Uccidentali, par una distanza di circa 400 km, da una faglia prima di a quali scorri u río Patía à sudu è u río Cauca à u nordu.
   </p>
   <p>
    A Curdigliera Urientali si sipara gradualamenti versu livanti, criendu tandu a conca di u fiumu più impurtanti di a Culumbia, u Río Magdalena. Sta catena muntosa si stendi versu u nordu è in u Dipartimentu di Norte de Santander si suddividi in dui rami; u ramu uriintali entri in u tarritoriu venezuelanu, induva piglia u nomu di Cordillera de Mérida, chì i so naturali estinsioni formani Lara-Falcón è ani una stretta rilazioni incù u Litoral Central (Caracas, Valencia, Maracay) è u Litoral Oriental (Puerto A Cruz, Barcilona).
   </p>
   <p>
    U ramu uccidintali, chjamatu Sierra de Perijá, si stendi da livanti versu nordu, furmendu a fruntiera naturali trà Culombia è Venezuela, sgradendu gradualamenti versu i Caraibi finu à punta Gallinas, in a penisula di a Guajira, in l'estremu nordu di a Culumbia. Si ricunghjunghji incù a Sierra Nevada de Santa Marta furmendu una vaddi in a quali scorri u Río Cesar. A Sierra Nevada de Santa Marta hè u gruppu muntosu più elevatu di a Culombia  è hè a muntagna custiera più alta di u mondu.
   </p>
   <p>
    I trè cateni ani cimi di furmazioni principalamenti vulcanica chì righjunghjini oltri  di quota. A Curdigliera Cintrali è a Curdigliera Urientali aghjunghjini altezzi di oltri , essendu cuparti da i nevi perenni. Molti di sti vulcani sò attivi è, in u passatu, ani incausatu morti è distruzzioni par via di i splusioni di gasu è di i lahar.
   </p>
   <p>
    I cità più impurtanti di l'Andi sittintriunali sò Bogotá, Cali è Medellín in Culumbia, Quito è Riobamba in Equadori è San Cristóbal è Mérida in Venezuela.
   </p>
   <p>
    ==== Andi cintrali ====
   </p>
   <p>
    L'Andi cintrali si stendini da u nudu de Pastu à u Nevado Tres Cruces, in Cili. Cumprendini gran' parti di quiddu chì attualmenti hè u Perù è sò cunsidarati a zona cintrali di l'Andi induva si sò avuti i più elevati liveddi di sviluppu ecunomicu è suciali. I muntagni sò disposti in dui cateni siparati da l'altupianu andinu. A vetta più alta di a rigioni hè u Monti Huascarán  è, in a zona cilena, l'nevado Ojos di u Salado  Si formani dui grandi lava, u Titicaca è u Poopó. I mesetas interni formani i pianuri buliviani. U clima hè caldu aridu è u bioma duminanti hè u disertu. A pupulazioni hè cuncintrata soprattuttu in l'altupianu è longu i costi.
   </p>
   <p>
    ==== Andi australi ====
   </p>
   <p>
    L'Andi australi si stendini finu à l'estremità di l'America miridiunali. In sta rigioni si poni ritruvà guasi tutti i tipi climatichi:
   </p>
   <p>
    Andi di transizioni: quì si trovani i cimi più alti ancu s'è l'altezza media diminuisci. I passi sò difficiuli è ripidi. Sò custituiti da dui cateni siparati da una vaddi lingitudinali larga da . À punenti si trova a Curdigliera di a Costa, chì righjunghji i  di altitudina. À livanti si sviloppa a catena principali, incù parechji di i cimi più elevati: l'Aconcagua  u vulcanu Tupungato  è u monti Mercedario
   </p>
   <p>
    Andi patagonichi: in sta sizzioni l'altezzi diminuiscini drasticamenti, in parti par via di l'erusioni glaciali, chì hà criatu arcipelaghi è fiordi. I vetti più alti sò u Tronador  u Monti San Valentin  u Monti Fitz Roy  u Cerro Torra  u cerro Paine Grandi  è i maistosi muntagni di a Curdigliera di u Paine  A Cordillera Darwin è a purzioni cilena di l'Isula Grandi di a Terra di u Focu prisentani l'ultimi grandi altezzi prima ch'è l'Andi si immerghini in u mari; u monti Darwin  è u Monti Sarmiento
   </p>
   <p>
    ==== Andi antartichi ====
   </p>
   <p>
    L'Andi si stendini finu à a Tierra di u Fuego è, immergendu si in mari, i cimi più alti formani isuli com'è a Georgia di u Sudu è l'isuli Sandwich miridiunali, l'Isuli Orcadi Miridiunali è l'Isuli Shetland Miridiunali. Riemergini di novu in Antartidi.
   </p>
   <p>
    == Clima ==
   </p>
   <p>
    U clima in l'Andi varia nutevulamenti sicondu a latitudina, l'altitudina è dinò di a vicinanza à u mari. U sittori miridiunali hè fretu, intinsamenti nivosu, ancu à altitudini rilativamenti bassi è piuviosu, mentri quiddu cintrali hè più asciuttu è dolci. U sittori nordu di l'Andi hè generalmenti piuviosu è rilativamenti l'altitudina ancu moltu caldu, incù una tampiratura media di , in Culombia. U clima hè carattarizatu da cambiamenti cunsidarevuli ancu annantu à distanzi piuttostu brevi. I furesti pluviali si spinghjini à altitudini elevati ancu finu à  da i cimi, com'è in u casu di u piccu annivatu di u Cotopaxi. I muntagni ani una grandi influenza nantu à i tampiraturi di l'arii vicini. A limita di a nevi dipendi da a latitudina. In a zona trupicali equaduriana, culumbiana, venezuelana è in u nordu di l'Andi piruviani, righjunghji i  s.l.m., passendu à  in i muntagni à u sudu di u Perù è à nordu di u Cili, finu à latitudini di circa  Scendi dopu à  annantu à l'Aconcagua, à ,  à ,  à  è sulamenti  in a Terra di u Focu, à  Da i  parechji trà i più grandi ghjacciali ghjunghjini finu à u liveddu di u mari.
   </p>
   <p>
    L'Andi di u Cili è di l'Arghjintina poni essa suddivisi in dui zoni climatichi è glaciulogichi: l' Andi rilievi sottumarini è l' Andi umiti. L' Andi rilievi sottumarini si stendini da a latitudina di u Disertu di Atacama finu à a zona di u fiumu Maule; i pricipitazioni sò più spuradichi è si virificheghjani forti oscillazioni di i tampiraturi. A linia di equilibriu subisci drastichi spustamenti annantu à brevi periodi di tempu, lascendu i ghjacciali in ablazioni o in accumulu.
   </p>
   <p>
    == Sport è tempu libaru ==
   </p>
   <p>
    I biddezzi naturali di a rigioni, i ruvini di l'Imperu Inca in Bulivia è Perú è a pussibilità di acceda faciulamenti à i ghjacciali in u sudu di Arghjintina è Cili favurizeghjani u turisimu annantu à grandi scala.
   </p>
   <p>
    L'Andi prisentani cundizioni ottimi par sport com'è l'alpinisimu è u rafting. U schi, u snowboard è altri sport invirnali si sò furtamenti sviluppati in Arghjintina è Cili. In l'Andi di Transizioni si scontra a più elevata cuncintrazioni di centri sciistichi di l'emisfaru sudu, dopu a Nova Zilanda.
   </p>
   <p>
    === Stazioni schiistichi ===
   </p>
   <p>
    In Arghjintina: Altos di u Vaddi, Batea Mahuida, Caviahue, Cerro Bayo, Cerro Castor, Cerro Catedral, Cerro Wayle, Chapelco, Glaciar Martial, A Hoya, Las Cotorras, Las Leñas, Llanos di u Castor, Los Penitentes, Nunatak, Primeros Pinos, Solar di u Bosque, Tierra Mayor, Valdelén, Vallecitos, Vaddi de los Huskies, Vaddi Hermoso.
   </p>
   <p>
    In Bulivia: Chacaltaya.
   </p>
   <p>
    In Cili: Antillanca, Antuco, Cerro El Fraile, Cerro Mirador, Chapa Verdi, Corralco, Farellones, Lagunillas, A Parva, Las Araucarias, Los Arenales, Portillo, Villarrica, Termas de Chillán, Vaddi Nevado.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia ==
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    Arghjintina
   </p>
   <p>
    Curdigliera Patagonica
   </p>
   <p>
    Giugrafia di a Bulivia
   </p>
   <p>
    Muntagni di a Bulivia
   </p>
   <p>
    Giugrafia di a Culumbia
   </p>
   <p>
    Giugrafia di u Cili
   </p>
   <p>
    Giugrafia di l'Equadori
   </p>
   <p>
    Giugrafia di u Perù
   </p>
   <p>
    Antartidi
   </p>
   <p>
    Culturi andini
   </p>
   <p>
    Stati andini
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia taliana.
   </p>
   <p>
    Giugrafia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
