<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Anna Akhmatova
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Anna%20Akhmatova"/>
     <date>
      2015-07-16T12:53:20Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Anna Akhmatova
   </head>
   <p>
    Anna Andreevna Akhmatova - u pseudonimu di Anna Andreyevna Gorenko (Bol'soj Fontan, 23 ghjugnu 1889 - Moscù, 5 marzu 1966) hè stata una puitessa russia; ùn amava micca u terminu di puitessa, è par quissa prifiria fà si  difiniscia da pueta, à u maschili.
   </p>
   <p>
    == Biugrafia ==
   </p>
   <p>
    Figliola di Andreij Antonovich Gorenko, funziunariu publicu, è di Inna Erazmovna Stogova, tremindù di nobili  famiglia, fù moglia da u 1910 à u 1918 di Nikolaj Gumilëv, da u quali ebbi u  figliolu Lev. Feci parti di a Curpurazioni di i pueti, un gruppu acmeistu fundatu è vidatu da u maritu . Composi  a so prima opara, Vecher/Вечер (A sera), in u 1912, à a quali suvitò Chetki (U rusariu) in u 1914, carattarizati tremindù da  un'intima diddicatezza. Belaya Staya (U stormu biancu) (1917), Podorozhnik (1921), Anno Domini MCMXXI (1922) sò racolti di versi inspirati da u nustalgicu ricordu di a spirienza biugrafica, chì à spessu assumini guasi a cadenza di una prighera.
   </p>
   <p>
    Dopu a fucilazioni di u prima maritu, Nikolaj, in u 1921, suvitò una longa pausa indutta da a cinsura, chì a  puitessa rumpiti in u 1940 incù U saliciu è Da sei libri, racolti da i quali emerghji un dulori dirivatu da a custanti ricerca di a buntà di l'omini. U figliolu Lev fù imprighjunatu frà u 1935 è u 1940 in u  periodu di i grandi porghi staliniani.
   </p>
   <p>
    Espulsa da l'Unioni di i Scrittori Suvietichi in 1946 incù l'accusa di estitisimu è di disimpegnu  puliticu , riiscì puri à essa riabilitata in 1955, publichendu in 1962 un'opara à a quali travagliava dighjà dipoi u 1942, u Puema senza eroi, un  ricordu nustalgicu di u passatu russiu, rielaburatu à traversu a dramaticità chì a nova visioni di a Storia  comporta, è à traversu una trasfigurazioni di u Spaziu è di u Tempu.
   </p>
   <p>
    Nantu à a so puetica ebbi molta influenza a cunniscenza di l'opari di Danti Alighieri, com'eddu tistimunieghja ancu u filosofu Vladimir Kantor: "Quandu chersini à Anna Achmatova, a matriarca di a puisia russia, "Aveti lettu à Danti?", incù u so tonu da grandi righjina di a puisia risposi: "Ùn facciu altru ch'è leghja à Danti"" .
   </p>
   <p>
    ==Liami==
   </p>
   <p>
    Marcu Biancarelli, Anna Akhmatova, pà chjuda u libru
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia taliana.
   </p>
   <p>
    Russia
   </p>
   <p>
    Puesia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
