<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Anonima Sequestra
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Anonima%20Sequestra"/>
     <date>
      2015-12-28T21:30:00Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Anonima Sequestra
   </head>
   <p>
    L'Anonima Sequestra hè u nome generale designendu i risponsèvuli di parechji fatti delittuosi in Sardinia à partesi di l'anni 60 sin'à pochi anni fà. Di règula, un hè micca un organisazione maffiosa propia mà un gruppu di parsonne specializate in u rapimentu (in talianu : sequestro), mà suvettavanu quantunque u Còdice Barbaricino.
   </p>
   <p>
    == Descrizzione ==
   </p>
   <p>
    'Ssù tippu d'organisazione hè statu assai attivu in Sardinia in l'anni 80, eranu chjamate "Anonima Sarda". Ss'organisazione eranu sperte in u rapimentu è a dumanda di riscattu. Orgosolo hè u paese di parechje membri di ss'organisazione.
   </p>
   <p>
    Salvatore Contini, chì a participatu a u rapimentu è à a l'esecuzzione di Guidu Orsoni, era un membre d'una anonima sequestra.
   </p>
   <p>
    == Anonima Sarda ==
   </p>
   <p>
    Un ci hè mai statu un organisazione vera è propia a una maffia, cume a Camorra napuletana ò a Cosa Nostra siciliana.  Anu un'organisazione prestabilita, messa in piazza a l'occasione, un si pò micca fà lei trà di elle, un ci hè dunque nisunnu rittu ò testimunianze pà entre. Sò bande isulate chì si formanu di volta in volta in sfarenti paesi ò rughjoni, chì s'organiseghjanu pà i listessi misfatti, qualchivolte di a listessa manera ciò chì cumplicheghja l'affare dighjà cumplicata.
   </p>
   <p>
    Un hà micca cuntatti cù l'altre organisazione cume a Cosa Nostra è a Stidda siciliane, a Camorra napuletana ò a 'Ndrangheta di Calàbria.
   </p>
   <p>
    Opereghjanu in l'Italia sana, è ancu puru fora di e fruntiere, cume pà u rapimentu di Guidu Orsoni in Corsica.
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    'Ndrangheta
   </p>
   <p>
    Francescu Caviglioli
   </p>
   <p>
    Maffia Albanesa
   </p>
   <p>
    Omertà
   </p>
   <p>
    Stidda
   </p>
   <p>
    Malavita
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
