<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Anthony Perkins
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Anthony%20Perkins"/>
     <date>
      2015-07-16T12:59:28Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Anthony Perkins
   </head>
   <p>
    Anthony Perkins (* 4 d'aprile 1932 New York, New York, SUA; † 12 di  settembre 1992 Los Angeles, California, SUA) hè statu un attore americanu, chì hà ancu travagliatu in Francia.
   </p>
   <p>
    Hè diventatu famosu soprattuttu pè a parte di Norman Bates in u filmu Psycho (Psicosi) di Alfred Hitchcock. Hà ghjucatu un assassinu psicopaticu, tantu cunvincente ch'è 'ssa interpretazione hè cunsiderata cum'è unu di i migliori rendimenti in a storia di u filmu. U rollu hà incollatu à ellu è hà spèssu limitatu l'ufferta pè altri rolli. Torna oghje, u nome di Anthony Perkins si lega inseparabilmente cun u nome di Norman Bates.
   </p>
   <p>
    Ma e soie altre interpretazioni ùn sò micca menu impressionanti, nè quelle prima nè quelle dopu à Psycho. Ghjà in u 1957 Perkins hè statu nominatu pè un Oscar pè u megliu attore secundariu in u filmu Friendly Persuasion (A lege di u Signore). In u 1961 hà ricevutu u premiu di interpretazione maschile di u Festivale di Cannes, pè Goodbye Again (Tenite caru Brahms?). L'annu dopu, Perkins hà avutu un rollu principale in Le Procès (U prucessu) di Orson Welles.
   </p>
   <p>
    ==Filmugrafia di selezzione==
   </p>
   <p>
    The Actress, cù Spencer Tracy (1953)
   </p>
   <p>
    Friendly Persuasion, cù Gary Cooper (1956)
   </p>
   <p>
    Tall Story, cù Jane Fonda (1960)
   </p>
   <p>
    Psycho, di Alfred Hitchcock è incù Janet Leigh (1960)
   </p>
   <p>
    Goodbye Again, di Anatole Litvak, cun Ingrid Bergmann è Yves Montand (1961)
   </p>
   <p>
    Il coltello nella piaga, cù Sophia Loren (1962)
   </p>
   <p>
    Le Procès, di è cun Orson Welles è cù Romy Schneider (1962)
   </p>
   <p>
    Catch-22, cun Alan Arkin (1970)
   </p>
   <p>
    Murder on the Orient Express, incù Sean Connery (1974)
   </p>
   <p>
    ==Ligami==
   </p>
   <p>
    Situ americanu micca officiale
   </p>
   <p>
    U situ di Psicosi
   </p>
   <p>
    Perkins, Anthony
   </p>
   <p>
    Perkins, Anthony
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
