<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Antone Bonifacio
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Antone%20Bonifacio"/>
     <date>
      2019-10-03T11:19:04Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Antone Bonifacio
   </head>
   <p>
    Antone Bonifacio (1866-1933) hè statu un autore è pueta corsu.
   </p>
   <p>
    ==Biugrafia==
   </p>
   <p>
    Antone Bonifacio nascì in Granaghjolu d'Ersa, in u Capicorsu u 19 di ghjinnaghju di u 1866. Fù prufissore in l'insignamentu sicundariu, in i culleghji o in i licei d'Aiacciu, Corti, Bastia è Nizza. Antone Bonifacio era cugnumatu Tiziu. Hà fundatu l' Annu Corsu à Nizza, incù Paulu Arrighi in u 1923. Antone Bonifacio fù un autore di teatru: U Scupatu, All'urna (1923). Hà scrittu dinù bon'parechje puesie, da 1916 à 1921, chì sò state publicate dopu in Frutti d'Imbernu in u 1925. Parechje di e so puesie sò state misse in musica da Petru Santu Leca (1879-1951): Ti tengu cara è Sott'a lu Ponte.
   </p>
   <p>
    Antone Bonifacio hà scrittu dinù A Prima Grammatichella Corsa in u 1926, chì u fine n'era l'unificazione di a scrittura corsa.
   </p>
   <p>
    Antone Bonifacio morse in Nizza u 4 di ghjunghju di u 1933. Carulu Giovoni li fece tandu u seguente omagiu:
   </p>
   <p>
    A parlata d'Antone Bonifacio era quella di u Capicorsu, più pricisamente quella di u so paese di Granaghjolu d'Ersa. Hà scrittu prima parechje opere in talianu o in francese, ed hè vinutu più dopu à a scrittura in lingua corsa.
   </p>
   <p>
    ==Opere==
   </p>
   <p>
    ===Teatru===
   </p>
   <p>
    E galline di Zia Mega (1923)
   </p>
   <p>
    All'urna (1923)
   </p>
   <p>
    U Scupatu (1923)
   </p>
   <p>
    Saremu soli... o pattunate (1933)
   </p>
   <p>
    ===Puesia===
   </p>
   <p>
    Frutti d'imbernu (1924): una raccolta di puesie, incù un prefaziu d'Alfredo Galletti, prufissore di litteratura taliana à l'università di Bologna. Cumprende frà altre: A Vita hè una Lotta, Malumore.
   </p>
   <p>
    ===Prosa===
   </p>
   <p>
    Scappa Scappa Trè quadretti (1923)
   </p>
   <p>
    L’angunia di un paisolu corsu (1926)
   </p>
   <p>
    Prima di More: publicatu in L'Annu Corsu per u 1926
   </p>
   <p>
    ===Linguistica===
   </p>
   <p>
    A prima grammatichella corsa (1926)
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    ==Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    Roccu Multedo (1997) Antone Bonifacio, A Viva Voce, n° 18
   </p>
   <p>
    ==Ligami==
   </p>
   <p>
    A Viva Voce, Antone Bonifacio
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    Granaghjolu d'Ersa
   </p>
   <p>
    l'Annu Corsu
   </p>
   <p>
    Bonifacio, Antone
   </p>
   <p>
    Bonifacio, Antone
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
