<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Anzianu ponte di U Vechju
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Anzianu%20ponte%20di%20U%20Vechju"/>
     <date>
      2019-10-03T11:21:18Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Anzianu ponte di U Vechju
   </head>
   <p>
    L' Anzianu ponte di U Vechju hè un ponte di Corsica. Hè situatu trà Vivariu è Venacu, sopra à u fiume di U Vechju. A so cuncezzione hè stata fatta da Gustave Eiffel. U ponte hè statu custruitu à a fine di u seculu XIX, da u 1891 à u 1893. U custruttore fù Guglielmu Tollinchi, è l'ingeniere era Maurice Koechlin. U ponte hè longu 170,96 metri è altu 84 metri sopra l'acqua di u fiume. A struttura mettalica di a parte suprana di u ponte era distinata à permette u passaghju di u camminu di ferru di Corsica, U Trinichellu. A parte suttanu invece, fatta in petra scalpillinata, incù a so arcata, era per cuntinuà u stadone è permette u passaghju di e vitture. L'anzianu ponte di U Vechju hè statu scrittu cum'è munimentu storicu u 29 lugliu di u 1976. Po fù classatu cum'è munimentu storicu in u 1992.
   </p>
   <p>
    À i ghjorni d'oghje, l'anzianu ponte di U Vechju hè statu abandunatu è rimpiazzatu da u ponte novu di U Vechju.
   </p>
   <p>
    ==In a cultura corsa==
   </p>
   <p>
    Ci conta Roccu Multedo (1994, p. 101) chì l'anzianu ponte di U Vechju era unu di i lochi ind'ellu ci eranu e battaglie di i mazzeri, a siconda notte di nuvembre. Siont'è Multedo, ci eranu quà i cumbatti frà i mazzeri di Venacu è quelli di Vivariu.
   </p>
   <p>
    ==Referenze==
   </p>
   <p>
    Multedo, Roccu (1994), U mazzerisimu - Le mazzérisme, L'originel, Parighji
   </p>
   <p>
    Munimentu di Corsica
   </p>
   <p>
    Ponte di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
