<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Aratusa
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Aratusa"/>
     <date>
      2015-07-16T13:52:26Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Aratusa
   </head>
   <p>
    Aratusa (o Aretusa) (in grecu Ἀρέθουσα, -ης; in latinu Arethusa, -ae) hè un parsunaghju di a mitulugia greca, figlia di Nereu è di Doride.
   </p>
   <p>
    U diu Alfeu, figliu di u diu Uceanu, s'innamurò d'edda spiendu la mentri si bagnava nuda. Aratusa parò fughjì da i so attinzioni, scampendu si la annantu à l'isula di Ortigia, in Siracusa, induva a dea Artemidi a tramutò in una fonti. Zeus, cummossu da u dulori d'Alfeu, u mutò in fiumu à so volta, parmittendu li cusì, da u Pilupunnesu, in Grecia, di parcorra tuttu u Mari Ioniu par uniscia si à a fonti amata.
   </p>
   <p>
    Ancu oghji u mitu rivivi in l'isula di Ortigia grazia à a cusidditta Fonti Aratusa, un spichju d'acqua chì sfocia in u Portu Grandi di Siracusa.
   </p>
   <p>
    Aratusa hè citata in i Puisii Ghjucosi di Paulu Matteiu di la Fuata :
   </p>
   <p>
    Ci n'hè più fresca di quidda dla Scaledda ?
   </p>
   <p>
    Dlu Quarracciu, dla Sarra, dla Strimedda ?
   </p>
   <p>
    La Castalia è l'Ippucrena
   </p>
   <p>
    Poni metta si cun edda ?
   </p>
   <p>
    Ùn ci pò mancu Aratusa :
   </p>
   <p>
    Chì ni dici, o cara musa ?
   </p>
   <p>
    ==Aratusa in a cultura==
   </p>
   <p>
    A ninfa hè citata in una grandi quantità d'opari; frà quiddi si poni mintuvà:
   </p>
   <p>
    Ovidiu, Mitamurfosi, V, 572 è segg.
   </p>
   <p>
    Esiodu, Tiugunia 337 è segg.
   </p>
   <p>
    Omeru, Iliadi V, 541 è segg.
   </p>
   <p>
    Pausania. Discrizzioni di a Grecia, V, 7, 3 è altri loca.
   </p>
   <p>
    Virghjiliu, Georgiche IV, 344
   </p>
   <p>
    Virghjiliu, Eneidi III, 694 è segg.
   </p>
   <p>
    Teocrito, Idilli (XVI)
   </p>
   <p>
    Ghjuvanni Pasculeghji, U ritornu (penultimu innu in a racolta Odii è inni)
   </p>
   <p>
    Giosuè Carducci, Rime novi (LXIII).
   </p>
   <p>
    Danti. Infernu, XXV, 97
   </p>
   <p>
    Boccaccio, Cumedia di i ninfi fiurintini (XVIII) è Amurosa visioni (XXV).
   </p>
   <p>
    Ariostu, Orlandu furiosu (cantu VI, ottava XIX).
   </p>
   <p>
    Montale, L'istati in  L'occasioni, versu 8.
   </p>
   <p>
    Salvatore Quasimodo, Auschwitz in U falsu è veru verdi, v. 26.
   </p>
   <p>
    Gabriele di Annunzio, L'Oleandro (dalla racolta Alcyone)
   </p>
   <p>
    Percy Bysshe Shelley, Arethusa, 1820.
   </p>
   <p>
    John Keats, Endimione
   </p>
   <p>
    Albertu Lollio (1508-69), Aratusa (1563), un asempiu di puisia pasturali drammatica. È ancu parechji puisii di l'Arcadia (da Marinu à Jacopo Sannazzaro à parechji altri).
   </p>
   <p>
    In u 1966, Aratusa fù rapprinsintata annantu à u vechju bigliettu di banca da 500 lire taliani.
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia ==
   </p>
   <p>
    === Antica ===
   </p>
   <p>
    Ovidiu Mitamurfosi V, 572 è siguenti
   </p>
   <p>
    Esiodu Tiugunia V.338
   </p>
   <p>
    Omeru Odissea
   </p>
   <p>
    Pausania Discrizzioni di a Grecia
   </p>
   <p>
    === Muderna ===
   </p>
   <p>
    (in talianu) Fernando Palazzi, Giuseppe Ghedini, Piccolo dizionario di mitologia e antichità classiche, 15ª ed., Milano, Arnoldo Mondadori [aostu 1924], lugliu 1940.
   </p>
   <p>
    Paulu Matteiu di la Fuata (1993, 2006), Poesie Giocose'', Aiacciu, CRDP di Corsica - Università di Corsica.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    Nereidi
   </p>
   <p>
    Parsunaghji citati in a Divina Cummedia (Infernu)
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
