<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Arba barona
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Arba%20barona"/>
     <date>
      2015-07-16T14:02:58Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Arba barona
   </head>
   <p>
    L' arba barona (o erba barona) (thymus herba-barona) hè una pianta chì faci partita di a famiglia di i Lamiaceae. Hè una pianta endemica di a Corsica, di a Sardegna è di Mallorca.
   </p>
   <p>
    I foglii di l'arba barona sò opposti. T'hani un culori verdi scuru è a so lunghezza hè 4-10 mm.
   </p>
   <p>
    L'arba barona fiurisci da maghju à aostu. I fiori sò rusulini.
   </p>
   <p>
    == In Corsica ==
   </p>
   <p>
    L'arba barona hè prisenti in Corsica. Hè cumuna è abundanti da 800 à 2000 metri.
   </p>
   <p>
    In Corsica, ci sò sui sottuspezii d'arba barona:
   </p>
   <p>
    thymus herba-barona herba-barona: una sottuspezia endemica di a Corsica, a Sardegna è Mallorca
   </p>
   <p>
    thymus herba-barona mabilleanus: una sottuspezia endemica di a Corsica è di a Sardegna
   </p>
   <p>
    == Citazioni ==
   </p>
   <p>
    L'arba barona hè mintuvata à spessu in a litteratura corsa. Par asempiu:
   </p>
   <p>
    in a Dionomachia (LVI) di Salvatore Viale:
   </p>
   <p>
    Dopu li missiini u sali è l'impiinu
   </p>
   <p>
    U corpu d'arba barona da ùn infracicà si micca,
   </p>
   <p>
    Quant'è à fà carri purcina;
   </p>
   <p>
    Sè fussi statu u distinu più generosu
   </p>
   <p>
    Cun a ghjenti di a cumuna
   </p>
   <p>
    U ci avariamu tinutu imbalsamatu l'asinu.
   </p>
   <p>
    o in a Nanna dlu Bambinu di Monsignori di la Fuata:
   </p>
   <p>
    Tù sè viola, tù sè l'arba barona,
   </p>
   <p>
    Chì muscateghja, profuma li righjona,
   </p>
   <p>
    Tù la menta è lu ciminu,
   </p>
   <p>
    La vaniglia cusì bona !
   </p>
   <p>
    Lu me balsamu spigatu ,
   </p>
   <p>
    La me vita, lu me fiatu.
   </p>
   <p>
    == Rifarenzi ==
   </p>
   <p>
    ibiblio.org, Thymus herba-barona (in inglesu]
   </p>
   <p>
    Gamisans, Jacques, La flore endémique de Corse - A flora endemica di Corsica, 1996, Edisud (in francesu)
   </p>
   <p>
    Gamisans, J.  &amp; Jeanmonod, J. (1993) Catalogu di i pianti vascularii di Corsica - Catalogue des plantes vasculaires de la Corse, Conservatoire et jardin botanique de la ville de Genève: Genève
   </p>
   <p>
    Casanova, Petru, A Misgiscia, 1995, Adecec
   </p>
   <p>
    == Liami ==
   </p>
   <p>
    Demography, population structure and dynamics of Thymus herba-barona subsp. bivalens (Lamiaceae) (in inglesu)]
   </p>
   <p>
    Lamiaceae
   </p>
   <p>
    Flora di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
