<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Arianna
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Arianna"/>
     <date>
      2016-04-24T19:08:39Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Arianna
   </head>
   <p>
    Arianna (da u grecu Αριάδνη) hè una figura di a mitulugia greca, a figliola di u rè di Creta Minossu è di Pasifae.
   </p>
   <p>
    U mitu d'Arianna è Teseiu hè cuntatu in parechji virsioni. In una si conta ch'è Arianna si innamurò di Teseiu quandu eddu ghjunsi in Creta par tumbà u Minotauru in u labirintu. Arianna deti à Teseiu un ghjummeddu di lana (u pruvirbiali filu d'Arianna) par pudè ritruvà la strada parcorsa in u labirintu è pudè ni escia sanu. Arianna fughjì tandu incun eddu è l'altri atenesi versu Atena, ma Teseiu a feci addurmintà è l'abbandunò annantu à l'isula di Nassu (ancu chjamata Dia). In ogni modu, duranti i so passioni sicreti, Arianna cuncipì da l'eroi dui figli, Demofonti è Stafilu.
   </p>
   <p>
    Pà i nozzi, Diunisu feci donu à Arianna di un diadema d'oru criatu da Efestu chì, lanciatu in celi, andò à furmà a custiddazioni di a Curona Bureali.
   </p>
   <p>
    Esisti una virsioni ulteriori di a tradizioni sicondu a quali Dionisu ordinò ad Artemida di tumbà à Arianna annantu à l'isula di Nassu.
   </p>
   <p>
    Infini, ci hè una virsioni ulteriori tragica dundi si dici ch'è Arianna, scunvolta da u dulori incausatu da a perdita di u so carissimu Teseiu, si saria lampata in mari è si saria suicidata.
   </p>
   <p>
    ==Arianna in l'arti ==
   </p>
   <p>
    ===Pittura  ===
   </p>
   <p>
    Baccu è Arianna, pintu da Tiziano (1520-1522)
   </p>
   <p>
    Baccanali di l'Andrii, pintu da Tiziano (1520-1523)
   </p>
   <p>
    Trionfu di Bacco è Arianna, pintu da Annibale Carracci (1560-1609)
   </p>
   <p>
    Baccu è Arianna, pintu da Guido Reni (1619–1621)
   </p>
   <p>
    Baccu è Arianna, pintu da Giambattista Pittoni (1730-1732)
   </p>
   <p>
    Nozzi di Baccu è Arianna, pintu da Cima da Conegliano (1505-1510)
   </p>
   <p>
    Arianna dà à Teseiu u filu par escia da u labirintu, pintu da Pelagio Palagi (1814)
   </p>
   <p>
    Arianna abbandunata da Teseiu, pintu da Angelika Kauffmann
   </p>
   <p>
    === Musica ===
   </p>
   <p>
    Ariadne auf Naxos (Arianna à Nasso) hè un'opera di Richard Strauss
   </p>
   <p>
    Lamento di Arianna, frammentu di L'Arianna di Claudio Monteverdi
   </p>
   <p>
    Parsunaghji di a mitulugia greca
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
