<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Arrigu di la Rocca
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Arrigu%20di%20la%20Rocca"/>
     <date>
      2016-03-31T18:47:51Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Arrigu di la Rocca
   </head>
   <p>
    Arrigu di la Rocca hè statu una figura impurtanti di a storia medievali di Corsica.
   </p>
   <p>
    == Biugrafia ==
   </p>
   <p>
    Arrigu di la Rocca hè u fiddolu di Guglielmu (mortu in u 1354) fiddolu d'Arrigucciu, u fiddolu maiò di Sinuceddu di la Rocca. Arrigu di la Rocca s'uppunì à a duminazioni ghjinuvesa in Corsica. Si rifughjò in Aragona, po vultò in l'isula incù una piccula armata aragunesa. Si cunsidaraia com'è u tinenti di u "rè d'Aragona di Corsica è di Sardegna" è si feci pruclamà Conti di Corsica in u 1376, dopu à essa si ralligatu i Signori di Cinarca. Fù numinatu da u Rè d'Aragona Tienti generali di l'armati di Corsica è di Sardegna.
   </p>
   <p>
    Eppuri Arrigu finisci di pattighjà incù a ripublica di Ghjenuva, è faci ancu parti di a sucità finanziaria Maona chì faci architittà trà 1378 è 1383 a citatedda (Bastia) à l'urighjini di a cità di Bastia. Arrigu cambia di novu d'ubbidienza, faci catturà l'azziunarii di a Maona è ridiventa un "fideli" di u rè d'Aragona è finisci di guvirnà a guasgi tutalità di l'isula di manera autunoma. Si ni mori di ghjugnu di u 1401, à u mumentu d'un'epidemia chì culpisci a Corsica. Siont'è certi fonti, saria statu avvilanatu.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    ==Da veda dinò==
   </p>
   <p>
    Sinuceddu di la Rocca
   </p>
   <p>
    Guglielmu di la Rocca
   </p>
   <p>
    Parsunalità storica corsa
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
