<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Assemblea di Corsica
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Assemblea%20di%20Corsica"/>
     <date>
      2015-12-20T19:35:32Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Assemblea di Corsica
   </head>
   <p>
    L'assemblea di Corsica hè l'assemblea deliberente di a cullettività territuriale di a Corsica. Hè cumposta dà 51 cunsiglieri eletti à u suffraghju universale.
   </p>
   <p>
    L'assemblea di Corsica sede in Aiacciu.
   </p>
   <p>
    U 6 è 13 di dicembre di u 2015 si so passate l'ultime elezzione territuriale. Cum'è a cullettività territuriale unica un sera in piazza chè u primu di ghjenaghju di u  2018, l'attuale mandatu un sera chè di dui anni.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    L'assemblea di Corsica hè criata in 1982 seguidantu e legge di diccintralizazione chi purta à a Corsica un statutu particulare.
   </p>
   <p>
    A prima assemblea hè eletta l'8 d'aostu di u 1982. L'esecutivu è cunfidatu à u presidente di l'assemblea. Nuladimenu, u modu di scutinu è u fattu chi 2231 voce abbastanu pè pudè sede rendenu l'assemblea difficilmente guvernevule. L'assemblea sera dunque disciolta dà u cunsigliu di i ministri in lu 1984. U so modu di scutinu sera allora cambiatu u 10 di lugliu di u 1985.
   </p>
   <p>
    In lu 1991, un statutu novu hè adupratu pè a Corsica : a nova legge crea una cullettivita territuriale Corsa cù un statutu particulare indè a regione  L'assemblea di Corsica hè cumposta di 51 socii è u scutinu prupurziunale hè mentenutu mà ci hè una prima di 3 sede pè u primu partitu (purtata à 9 sede dapoi 2010). U putere esecutivu hè cunfidatu à un cunsigliu esecutivu distintu di l'assemblea è elettu da iddu.
   </p>
   <p>
    Dopu à un fiascu in lu 2003, un prugettu di cullettività unica hè finalmente sceltu u 7 d'aostu di u 2015 : privede a criazione di una cullettività di a Corsica pè u primu di ghjenaghju di lu 2018.
   </p>
   <p>
    == Cumpusizione è elezzione ==
   </p>
   <p>
    L'assemblea di Corsica hè cumposta di 51 socii, eletti à u suffraghju universale. È liste anu dà rispette a parità.
   </p>
   <p>
    Ci hè un sicondu tornu s'eddu un ci hè mancuna lista à avè 50% à u primu tornu. È liste chi anu avutu almenu  7% di è voce ponu prisentà si pè u sicondu tornu. Quiddi chì anu avutu almenu 5% di e voce ponu s'addunì incù un altra lista s'edda hè qualificata.
   </p>
   <p>
    A prima lista uttene una prima di 9 sede è i resti di e sede so scumparti trà tutte e liste chi anu avutu almenu 5% di è voce.
   </p>
   <p>
    L'assemblea di Corsica prucede, u ghjovi sicondu à la so elezzione, à l'elezzione di u so presidente è à l'elezzione di u cunsigliu esecutivu di Corsica. I socii di u cunsigliu esecutivu un pudenu micca esse, à u listessu tempu, cunsiglieri à l’assemblea.
   </p>
   <p>
    === Gruppi attuali ===
   </p>
   <p>
    == Presidente ==
   </p>
   <p>
    U presidente di l'assemblea di Corsica hè elettu durante a prima accolta chi seguita l’elezzione. Per i dui primi torni di scutinu, ci vole una maghjuranza assuluta per esse elettu. Per u terzu tornu, abbasta una maghjurita simplice.
   </p>
   <p>
    === Ghjuramentu ===
   </p>
   <p>
    In dicembre di lu 2015, Ghjuvan Guidu Talamoni, presta ghjuramentu annantu à una edizione di 1758 di a Giustificazione della rivoluzione di Corsica, cume Gilles Simeoni, elettu presidente di u cunsigliu esecutivu di Corsica.
   </p>
   <p>
    == Annutazione è referenze ==
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
