<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Azilonu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Azilonu"/>
     <date>
      2014-06-07T17:56:15Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Azilonu
   </head>
   <p>
    Azilonu hè un paesi chì faci parti di a cumuna d'Azilonu è Ampaza.
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    == Parsunalità ==
   </p>
   <p>
    Azilonu hè u paesi di Monsignori di la Fuata.
   </p>
   <p>
    ==Lingua==
   </p>
   <p>
    ===Pruverbii===
   </p>
   <p>
    Eccu uni pochi di pruverbii chì sò tipichi di u paesi d'Azilonu:
   </p>
   <p>
    A bacia t'hà l'anchi corti.
   </p>
   <p>
    A bocca chjusa, nè moschi nè bonbucconi.
   </p>
   <p>
    A casa ind'eddu un ghjugni u soli Ci ghjugni u duttori.
   </p>
   <p>
    A chì campa n'ha da veda.
   </p>
   <p>
    A chi dormi un piglia pesci.
   </p>
   <p>
    A chì l'hà in culu l'ha in casa.
   </p>
   <p>
    A chi mori, à chi s'allarga.
   </p>
   <p>
    A chì stughji un perdi tempu.
   </p>
   <p>
    A chì t'hà dui casi In una ci piovi.
   </p>
   <p>
    A chi un arrisica Un arrùzzica.
   </p>
   <p>
    A chi un sa piantà, pianta di nuvembri.
   </p>
   <p>
    A còcciula di trè Un andò nè mali nè bè.
   </p>
   <p>
    A chì un ni hà, un ni mangna. Sé tu voli a farina Va à coglia a castagna.
   </p>
   <p>
    A festa d'Àmpaza passa.
   </p>
   <p>
    A forza di tirà a corda strappa.
   </p>
   <p>
    A Frassetu e à Tavera, un dì "cuppa" sò muntoni.
   </p>
   <p>
    A ghjastema volta e ghjira Volta in capu à chi la tira.
   </p>
   <p>
    A la fini di tanti guai Un lucchesi un manca mai.
   </p>
   <p>
    A lingua ossu un hà e ossu tronca.
   </p>
   <p>
    A lu lumu di la deda Cannavacciu pari tela.
   </p>
   <p>
    A raghjoni hè a toia E a capra hè a meia.
   </p>
   <p>
    A raghjoni hè verbali.
   </p>
   <p>
    A un bon' cani li si dà un bon ossu.
   </p>
   <p>
    A vigna dici à u patronu * fà mi pòvara e ti faraghju riccu.
   </p>
   <p>
    A volpi perdi u pelu ma micca u viziu.
   </p>
   <p>
    Aghji fedi E Diu pruvvèdi.
   </p>
   <p>
    Ampaza, niccia niccia Par un soldu edda si piccia.
   </p>
   <p>
    Azilonu Fiori di cantonu.
   </p>
   <p>
    Azilonu Pocu hè bonu.
   </p>
   <p>
    Babbi e mammi tonti, figlioli astuti.
   </p>
   <p>
    Campa scuffia, chi barretta passa e veni.
   </p>
   <p>
    Carti ghjòcani e ghjucadori si vanta.
   </p>
   <p>
    Cavaddu di trenta Mai piu ch'eddi ci n'entri.
   </p>
   <p>
    Chì campa spirendu Mori caghendu.
   </p>
   <p>
    Chì cerca trova.
   </p>
   <p>
    Chi di ghjaddina nasci in terra ruspa.
   </p>
   <p>
    Chi ci hè di più neru chè a paredda.
   </p>
   <p>
    Chi hà da fà a ghjatta Si a patrona hè matta.
   </p>
   <p>
    Chì cù la spada ferisci Per la spada perisci.
   </p>
   <p>
    Chì disprezza vol' cumprà.
   </p>
   <p>
    Chi muta Muga.
   </p>
   <p>
    Chi posa Mal pensa.
   </p>
   <p>
    Chi si chjina incu i ziteddi s'arrizza u culu merdosu.
   </p>
   <p>
    Chi t'hà solda e amicizia Torci u nasu à a ghjustizia.
   </p>
   <p>
    Chì un invechja Hè pena di vita.
   </p>
   <p>
    Chi va e volta, bon' viaghju faci.
   </p>
   <p>
    Ci voli à nascia Par pascia.
   </p>
   <p>
    Ciò chi hè scrittu in celi suviti in terra.
   </p>
   <p>
    Ciò chi teni À luna vecchja Ciò chi sfronda À luna tonda.
   </p>
   <p>
    Com'hè corcia a panca Indù un ci posa barba bianca.
   </p>
   <p>
    Corciu à chi un ha à nimu.
   </p>
   <p>
    Cristu un paga micca tutti i vènnari sera.
   </p>
   <p>
    Cunsigliu di topa e dannu di farina.
   </p>
   <p>
    Da dì à fà Hè com'è da tonda à filà.
   </p>
   <p>
    Da parè ad essa Hè com'è da orda à tessa.
   </p>
   <p>
    Di fà ciò chi hè fattu Un hè piccatu.
   </p>
   <p>
    Ciò ch'edda faci a mani dritta, un devi veda a mani manca.
   </p>
   <p>
    Ciriola, Ciriola S'eddu venta o s'eddu piovi Di l'invernu semu fora. E s'edd' hè beddu tempu Par trenta semu drentu.
   </p>
   <p>
    Com'hè corcia quidda sporta Chi nun faci arrega e porta.
   </p>
   <p>
    Di dà ciò ch'un s'hà Hè sempri carità.
   </p>
   <p>
    Di u cateddu tontu, a volpi si ni sfaci.
   </p>
   <p>
    Diu ti vardi di un bon' ghjinnaghju.
   </p>
   <p>
    Fà à parera e tèniti à tè.
   </p>
   <p>
    Figlioli chjughi, pinseri chjughi.Figlioli maiori, pinseri maiori.
   </p>
   <p>
    Fiori di mintucciu Più dicu torra da Più mi s'incuccia.
   </p>
   <p>
    Focu d'alzu Focu falsu.
   </p>
   <p>
    Furciolu, forca.
   </p>
   <p>
    Ghjaddina ch'un becca biccattu hà.
   </p>
   <p>
    Ghjàgaru abbaghja e boiu pasci.
   </p>
   <p>
    Ghjumenti pudditrata un bii mai aqua linda.
   </p>
   <p>
    Ghjuntu u timpurali i ghjàcari facini a so casa.
   </p>
   <p>
    Hè com'e i sgiò di la Rocca, mori fumu e pocu arrostu.
   </p>
   <p>
    Hè l'ochji di u patronu chì ingrassa u cavaddu.
   </p>
   <p>
    Hè megliu ghjenti Ca arghjentu.
   </p>
   <p>
    Hè megliu pocu chè micca.
   </p>
   <p>
    I funi longhi diventani sarpi.
   </p>
   <p>
    I morti incu i morti e i vivi incu i vivi.
   </p>
   <p>
    I parenti Sò i denti.
   </p>
   <p>
    I solda un vènini micca cantendu.
   </p>
   <p>
    In cumpagnia, u frati presi moglia.
   </p>
   <p>
    Ind' eddu un ci n'hè un ci n'entri.
   </p>
   <p>
    L'ànima à Diu, u corpu à a terra.
   </p>
   <p>
    L'aqua sfonda i ricci.
   </p>
   <p>
    L'acqua va à u mari.
   </p>
   <p>
    L'arti di Micalassu Mangnà, bia e andà à spassu.
   </p>
   <p>
    L'ottu d'aprili U cuccu devi venire S'eddu un veni lu diciottu U cuccu hè mutu o hè mortu.
   </p>
   <p>
    Matrimonii e viduvali So dal celi distinati.
   </p>
   <p>
    Matrimoniu sittimbrinu O vèduvu o mischinu.
   </p>
   <p>
    Miseria e puvertà Son dui sureddi E scuncertina hè la cucin' carna.
   </p>
   <p>
    Morghi chi morghi Cantà vogliu eiu. Quand'e morgu eiu Canti chi vogli.
   </p>
   <p>
    Mortu pinzutu, appinza ti ni un antru.
   </p>
   <p>
    Mortu u Cristu, spintu u lumu.
   </p>
   <p>
    Nè essa nè fà si E quant'e à ghjittà si.
   </p>
   <p>
    I guai di a pignatta Un i cunnosci chè a cuchjara.
   </p>
   <p>
    I solda sò tondi e capùlani.
   </p>
   <p>
    Innanzi chè micca, maritu vechju.
   </p>
   <p>
    Mamma scagna E ghjatta mangna.
   </p>
   <p>
    Mègliu solu ché mali accumpagnatu.
   </p>
   <p>
    Nanzi ghjunta la so ora Nè si nasci nè si mori.
   </p>
   <p>
    Natali à u balconu Pasqua à u fuconu.
   </p>
   <p>
    Natali à u ghjocu Pasqua à u focu.
   </p>
   <p>
    Nè vènnari nè luni Un cumincià a to funi.
   </p>
   <p>
    O Signori Feti ci pastori In a branata E purcaghji in invirnata.
   </p>
   <p>
    Oghji eiu, dumani tù.
   </p>
   <p>
    Ogni cecu piegni i so ochji.
   </p>
   <p>
    Ogni ghjatta t'hà a so coda. Ghjatta ci hè ma coda un n'hà.
   </p>
   <p>
    Ogni sèculi e centunari L'aqua volta à li so canali.
   </p>
   <p>
    Ogni tontu t'hà u so filu.
   </p>
   <p>
    Ognun' chì piscia arrittu à u muru Hà lu ficu par sicuru.
   </p>
   <p>
    Ognunu sa ciò chi boddi in a so pignatta.
   </p>
   <p>
    Omu dormi e carta veghja.
   </p>
   <p>
    Ora vivu ora mortu.
   </p>
   <p>
    Pàghani i chjughi par i maiori.
   </p>
   <p>
    Par maghju o par maghjonu Un ti caccià u to pilonu.
   </p>
   <p>
    Par un colpu un casca l'àrburi.
   </p>
   <p>
    Par via di u patronu si rispeta u cavaddu.
   </p>
   <p>
    Par viaghju s'acconcia a somma.
   </p>
   <p>
    Pècura nera e pècura bianca A chi mori mori, à chi campa campa.
   </p>
   <p>
    Piu pècuri, piu mocci.
   </p>
   <p>
    Più si campa e più si n'impara.
   </p>
   <p>
    Poni in terra e spera in Diu.
   </p>
   <p>
    Prigheti par i beddi ch'è i mali a si stàntani.
   </p>
   <p>
    Quand'è Pisa fù brusgiata, piuvì trè notti e trè ghjorni.
   </p>
   <p>
    Quandu u ghjàcaru invechja, a volpi li piscia addossu.
   </p>
   <p>
    Quandu u porcu hè tecchju si volta a trova.
   </p>
   <p>
    Quandu u soli hè in Azilonu Mangna puri u to bucconu.
   </p>
   <p>
    Quandu u soli tramonta U pultronu s'appronta.
   </p>
   <p>
    Ronchi samirini un ni codda in celi.
   </p>
   <p>
    Russura à la marina Bon' tempu la matina. Russura à la muntagna Aqua e ventu à li calcagna.
   </p>
   <p>
    Saccu biotu un pò stà rittu.
   </p>
   <p>
    Saccu pienu un pò piigà.
   </p>
   <p>
    S'eddu suniteghja in Capu di Staghju Lascia puri u granu in arghja. S'eddu suniteghja in Capu di Mur Mettilu à u sicuru.
   </p>
   <p>
    Sapiutu la trè Sapiutu lu rè.
   </p>
   <p>
    Santa Maria, Sichè A chi un hè latru un ci stà bè.
   </p>
   <p>
    Sé Bastèlica avia un portu  Aiacciu accantu era un ortu.
   </p>
   <p>
    Si sbaglia ancu u preti à l'altari.
   </p>
   <p>
    Sia mali o sia bè Cristu un dici par quistu hè.
   </p>
   <p>
    Sparti ricchezza e torra puvertà.
   </p>
   <p>
    Sproni mei e cavaddu di l'altri.
   </p>
   <p>
    Tira più un pelu di muzza in cuddata Cà un paghju di boia in falata.
   </p>
   <p>
    Tocca e lecca ó Antò chi hè festa Sempri tocca e mai n'arresta.
   </p>
   <p>
    Tràmula di ghjugnu Alivi in pugnu.
   </p>
   <p>
    Tutti i ghjorna si n'impara.
   </p>
   <p>
    U bè di l'avaru u si magna u furfanti.
   </p>
   <p>
    U candidatu prummetti piu casgiu chè pani.
   </p>
   <p>
    U corbu dici chi u più beddu piulaconu hè u soiu.
   </p>
   <p>
    U discorsu porta l'omu à a forca.
   </p>
   <p>
    U mari accoglii i vadini.
   </p>
   <p>
    U mittiticciu va da a porta à u balconu.
   </p>
   <p>
    U mondu hè fattu à scala A chi codda e à chi fala.
   </p>
   <p>
    U peghju calciu hè quiddu di u cavaddu mansu.
   </p>
   <p>
    U piu beddu ceppu, teni lu par maghju. .
   </p>
   <p>
    U sameri chi un vo bia hè un gattivu zifulà.
   </p>
   <p>
    U Signori à qual' eddu ama, tocca.
   </p>
   <p>
    U Signori dà u biscottu à quiddu chi t'hà i denti.
   </p>
   <p>
    U Signori dà u fretu sicondu i panni.
   </p>
   <p>
    U techju un credi u famitu.
   </p>
   <p>
    U troppu bè s'arrivolta.
   </p>
   <p>
    U troppu stroppia.
   </p>
   <p>
    Un ci hè sàbatu senza soli Comu donna senza amori.
   </p>
   <p>
    Un disòrdini Faci un òrdini.
   </p>
   <p>
    Un fà mali chi hè piccatu. Ma un fà bè chi hè mancatu.
   </p>
   <p>
    Un fà mali chi hè piccatu. Ma un fà bè chi hè ghjittatu.
   </p>
   <p>
    Un hè micca tutti i ghjorni festa.
   </p>
   <p>
    Un si mori chè una volta.
   </p>
   <p>
    Un si po fà "prrù" senza labbri.
   </p>
   <p>
    Un si po fà u passu più largu chè a ghjamba.
   </p>
   <p>
    Un si po stà di dui pedi in un' scarpu.
   </p>
   <p>
    Un ti fidà di u pidochju rifattu.
   </p>
   <p>
    Un ti fidà di u viddanu rifattu.
   </p>
   <p>
    Un ti rida di u mè dolu Quandu u meiu hè vechju, u toiu hè novu.
   </p>
   <p>
    Un trema una foglia Chi Diu nun voglia.
   </p>
   <p>
    Una casa, si sa qual'hè chi a faci ; un si sa qual'hè chi a godi.
   </p>
   <p>
    Una donna faci e sfaci una casa.
   </p>
   <p>
    Una mani lava l'altra e i dui làvani a faccia.
   </p>
   <p>
    Vali più un tontu à fattu soiu cà centu astuti à quiddi di l'altri.
   </p>
   <p>
    Vargualè, Vargualè Ghjàrgala era e ghjàrgala hè.
   </p>
   <p>
    Vesti un bastonu Pari un baronu. Vesti una tama Pari una dama.
   </p>
   <p>
    Vistu l'omu Vistu a raghjoni.
   </p>
   <p>
    Zigliara Focu e fiara.
   </p>
   <p>
    ===Sprissioni===
   </p>
   <p>
    Ampaza, a trava
   </p>
   <p>
    aghju addivatu i corbi par caccià mi l'ochja.
   </p>
   <p>
    castrà i falchetti
   </p>
   <p>
    èti truvatu a fica cuddatoghju
   </p>
   <p>
    hà sasciatu à Cicciaronu : hè mori struitu
   </p>
   <p>
    hè compia a festa d'Ampaza
   </p>
   <p>
    hè statu u viaghju di u sali
   </p>
   <p>
    pari un gricciulu bocca aparta! : di calchissia chì parla mori
   </p>
   <p>
    pari una sporta sfundata : di calchissia chì parla mori
   </p>
   <p>
    quissu sà quantu u granu vali a loghja
   </p>
   <p>
    u so acu un hè cascatu in u lamaghjonu'
   </p>
   <p>
    == Citazioni ==
   </p>
   <p>
    Eccu uni pochi di pruverbii chì cuncernani Azilonu :
   </p>
   <p>
    Azilonu, fiori di cantonu.
   </p>
   <p>
    Azilonu, pocu hè bonu.
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    a Panicala
   </p>
   <p>
    Paulu Matteiu di la Fuata
   </p>
   <p>
    == Riferimenti ==
   </p>
   <p>
    Rinatu Coti, Cunfarenza fatta in Azilonu u 7 aostu 1999 da cilibrà u cintinariu di a morti di Mgri Paulu Matteu di la Fuata, U Taravu
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Paese di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
