<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Bandera corsa
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Bandera%20corsa"/>
     <date>
      2018-07-04T20:52:42Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Bandera corsa
   </head>
   <p>
    A bandera corsa hè a bandera di a Corsica. Hè una bandera tradiziunale corsa, chì fù mudificata è aduttata da Pasquale Paoli in u 1755. In a so virsione attuale, ripprisenta una testa di Moru nera, incù una benda in fronte.
   </p>
   <p>
    ==Storia==
   </p>
   <p>
    A bandera corsa hè stata aduttata da Pasquale Paoli in u 1755 è hè basata annantu à unu bandera tradiziunale chì era usata nanzu. Ripprisenta una testa mora in neru incù i capelli crisputi è unu benda bianca in fronte, annantu à un fondu biancu.
   </p>
   <p>
    A testa mora serìa a testa di San Mauriziu, martiriu cristianu egizzianu.
   </p>
   <p>
    ===Regnu di Sardegna è di Corsica===
   </p>
   <p>
    U regnu di Sardegna è di Corsica (in latinu regnum Sardiniae et Corsicae) fù creatu in u 1297 da u papa Bunifaziu VIII. U reame fù postu sottu à a duminazione aragunesa è ghjust'appuntu da u rè d'Aragona. Diventò solu u Regnu di Sardegna in u 1460, quand'ella fù creata a Curona d'Aragona.
   </p>
   <p>
    ===Regnu di Teodoru===
   </p>
   <p>
    ===Ripublica Corsa===
   </p>
   <p>
    A bandera à testa mora fù aduttata da u Generale di a Nazione Pasquale Paoli in u 1755, mudifichendu a virsione precidente, induve u moru avia l'ochji cuperti da a benda bianca. Paoli volse ch'è u moru avissi a benda in fronte, per simbulizà a liberazione di a Corsica.
   </p>
   <p>
    ===Bandera attuale===
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    ==Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    A Ghjustificazione di a Rivoluzione di Corsica è di a ferma risoluzione presa da' Corsi di mai più sottumette si à u duminiu di Genuva, Gregoriu Salvini, Napuli, 1758
   </p>
   <p>
    Ghirolmu  Potentini, Qualchì idea annantu à l'origine di a bandera corsa, Accademia Corsa, 1995
   </p>
   <p>
    Petru Antonetti, A bandera à testa di Moru, Studii di Storia Corsa, Aiacciu, La Marge, 1980
   </p>
   <p>
    ==Ligami==
   </p>
   <p>
    A Piazzetta: Ma da induve vene a bandera corsa ?
   </p>
   <p>
    Videu: A Storia di a Bandera Corsa
   </p>
   <p>
    A Stedda di u Vallincu: A bandera
   </p>
   <p>
    Saveriu Luciani: Bandera corsa è razzisimu antì corsu
   </p>
   <p>
    A Bandera
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    Ghjustificazione di a rivoluzione di Corsica, da Gregoriu Salvini
   </p>
   <p>
    Corsica
   </p>
   <p>
    Guerre d'indipendenza corsa
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
