<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Bastìa
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Bast%C3%ACa"/>
     <date>
      2018-11-10T11:37:23Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Bastìa
   </head>
   <p>
    Bastia hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suprana.
   </p>
   <p>
    A cità hè prefettura di u dipartimentu è capilocu di u circundariu è di 6 cantoni. Hè u portu principale di l'isula, a so principale cità cummerciale e a so più grande agglumerazione urbana.
   </p>
   <p>
    L'abitanti di Bastìa si chjamanu i Bastiacci.
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    Bastia hè situata à nordu-levante di a Corsica, sottu à u Capicorsu. A timperatura media hè di 15,3 °C è ci hè 5 ghjorni di ghjellu à l'annu. I venti sò frequente è assai forti, e precipitazione sò abundente (700 mm), ma ci sò 340 ghjorni assuliati à l'annu.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    Nanzu à l'occupazione di a Corsica per i genuvesi, Cardo era un paisolu. À i sò pedi ci era un picculu paese induve stavanu i pescadori di Cardo. Stu picculu portu si chjamava Porto Cardo.
   </p>
   <p>
    In u 1378 u guvernatore genuvese Leonello Lomellino funda Bastia. Prestu diventa a più impurtante è a più pupulosa cità di l'isula. Cù u Trattatu di Versailles di u 1768 a Corsica passa à a Francia è in u 1791 Bastia ùn hè micca più capitale: per i francesi era troppu vicina geograficamente è culturalmente à l'Italia.
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    L'attuale merre di Bastia hè Ghjilliu Simeoni chi hè statu deputatu di Corsica Suprana (2014-2020).
   </p>
   <p>
    == Demugrafia ==
   </p>
   <p>
    Evoluzione di a pupulazione bastiaccia(Fonte: Cassini et Insee - Insee
   </p>
   <p>
    ==Lingua==
   </p>
   <p>
    ===Toponimi===
   </p>
   <p>
    TERRA NOVA
   </p>
   <p>
    TERRA VECHJA
   </p>
   <p>
    CARRUGHJU DIRITTU
   </p>
   <p>
    U GUADÈ(LLU)
   </p>
   <p>
    A MARINA
   </p>
   <p>
    SANTA MARÌ(A)
   </p>
   <p>
    SAN'GHJUVÀ(NNI)
   </p>
   <p>
    SANTA CRÒ(CE)
   </p>
   <p>
    CARRUGHJU SUMERÀ
   </p>
   <p>
    MONTE SACRU
   </p>
   <p>
    U GIARDINÈ(LLU)
   </p>
   <p>
    SAN'GHJISÈ(PPU)
   </p>
   <p>
    SANTA CHJARA
   </p>
   <p>
    U FOR'LUIGI
   </p>
   <p>
    SAN GAITANU
   </p>
   <p>
    A TRAVERSA
   </p>
   <p>
    PIAZZA SANTU'NICULÀ(IU)
   </p>
   <p>
    U PALAZZU DI GHJUSTÌ
   </p>
   <p>
    TOGA
   </p>
   <p>
    SANT'ANTÒ(NE)
   </p>
   <p>
    A LINGUA
   </p>
   <p>
    U MOLU
   </p>
   <p>
    U SITU
   </p>
   <p>
    MONSERÀ(TU)
   </p>
   <p>
    I GHJESUÌ(TI)
   </p>
   <p>
    SAN CARLU
   </p>
   <p>
    U MERCATU VECHJU
   </p>
   <p>
    U MERCÀ(TU) DI PÈ(SCI)
   </p>
   <p>
    U MERCÀ(TU)
   </p>
   <p>
    A VECHJU PÒ(RTU)
   </p>
   <p>
    A NUNZIATA
   </p>
   <p>
    U FANGU
   </p>
   <p>
    FICAGHJOLA
   </p>
   <p>
    PORTU CARDU
   </p>
   <p>
    CARDU
   </p>
   <p>
    CAMPU VENTOSU
   </p>
   <p>
    L'ARINELLA
   </p>
   <p>
    LUPINU
   </p>
   <p>
    MONTESORU
   </p>
   <p>
    U MACHJÒ(NE)
   </p>
   <p>
    PIAZZA D'À(RME)
   </p>
   <p>
    A CITADÈ(LLA)
   </p>
   <p>
    A RICCIATA
   </p>
   <p>
    U PIGNU
   </p>
   <p>
    TEGHJIME
   </p>
   <p>
    SUERTA
   </p>
   <p>
    A RAZETA
   </p>
   <p>
    SUBIGNA
   </p>
   <p>
    CAPANELLE
   </p>
   <p>
    A MARINA O A VECHJU PÒ(RTU)
   </p>
   <p>
    ROMIEUX
   </p>
   <p>
    SANTA LUCI(a)
   </p>
   <p>
    == Omi cunnisciuti ==
   </p>
   <p>
    Salvatore Viale (1787-1861)
   </p>
   <p>
    Petru Lucciana, dettu Vattelapesca (1832-1909)
   </p>
   <p>
    Vincenzu di Moro Giafferi (Saveriu Stefanu dettu Vincenzu) (1878-1956)
   </p>
   <p>
    Cesare Campinchi (1882-1941)
   </p>
   <p>
    Cesare Vezzani (1888-1951)
   </p>
   <p>
    Iviu Simonpaoli, dettu Paoli (1928-)
   </p>
   <p>
    == Citazione ==
   </p>
   <p>
    Accade chì Bastìa fussi mintuvata in a litteratura è a cultura corsa. Per esempiu:
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Bastìa, Bastìa, à chì ùn hà soldi ùn ci stia.
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Spachja borse, Bastiacci.
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Grande Bastìa, buffonu Aiacciu, riccu Sartè.
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Chjachjare Bastiacce, orgogliu Sartinese, fatti Aiaccini.
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    Saravelli-Retali, F. A  vita in Corsica à traversu pruverbii è detti, 1976, Don Bosco.
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    U situ ufficiali
   </p>
   <p>
    Scuparta di a Corsica: Bastìa è l'ingiru
   </p>
   <p>
    Sustenitori di u Sporting Club di Bastìa
   </p>
   <p>
    L'epupea di u SEC Bastìa in cuppa di l'UEFA 1978
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suprana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
