<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Battaglia di Alalia
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Battaglia%20di%20Alalia"/>
     <date>
      2019-09-30T05:51:06Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Battaglia di Alalia
   </head>
   <p>
    A battaglia d'Alalia (ancu chjamata battaglia di u mare Sardu) hè statu un scontru navale chì si svolse trà i rifugiati grechi di Focea, chì s'eranu cullucati in Alalia per sfughje à a prissione militare di Ciro u Grande, è una cualizione di Cartaginese è Etruschi. Ebbe cum'è teatru u mare Tirrenu, prubabilmente trà a Corsica è a Sardegna, in una data chì a sturiugrafia situeghja trà u 541 è u 535 a.C., incù una prubabile priferenza per a datazione più bassa.
   </p>
   <p>
    Nonustante a vittoria, ottinuta à caru prezzu da i Focei d'occidente - una vittoria cadmea, sicondu a definizione d'Erodutu - a battaglia inghjinnò un arrestu pluridecennale in l'espansione mercantile greca in u Mare terraniu occidentale.
   </p>
   <p>
    I rapporti priviligiati di l'Etruschi incù l'aria celtica di l'Europa cintrale, ebbenu dopu un rollu diterminante in a fasa evolutiva è u spannamentu ch'è a civiltà celtica travirsava, à cavallu trà u VI è u V seculu a.C., in u passaghju da a facies hallstattiana à a cultura lateniana pusteriore.
   </p>
   <p>
    I sviluppi chì suvitonu vissenu traccià si duie sfere distinte d'influenza pulitica, greca è punica, annantu à i mari è annantu à a terra di a penisula italica: à l'internu di 'ss'equilibrii saria avvinuta l'incubazione è l'ascesa d'un novu sughjettu puliticu, a putenza emergente di Roma.
   </p>
   <p>
    A ricunquista di l'egemunia greca annantu à u Mar' Tirrenu duverà aspittà più d'un mezu seculu: a battaglia navale di Cuma vinta da i siracusani in u 474 a.C., darà un duru colpu à u duminiu navale è à e mire espansive di l'Etruschi, indibulendu ne u cuntrollu annantu à Roma è annantu à e vie cummerciale versu a Campania etrusca.
   </p>
   <p>
    Malgradu l'evvenimenti successivi, cumpresa a scunfitta di i cartaginesi à Imera, firmarà invece sempre apertu u nodu di l'attriti trà e duie residue sfere d'influenza in Sicilia è  in u mare terraniu occidentale, chì mancu una fasa pluriseculare di cunflittualità grecu-punica ùn riiscirà micca à risolve. Tuccherà à Roma u scopu di cancellà di manera definitiva u pesu è l'ingerenza cartaginese, affirmendu incù forza a so vucazione marittima propria. À a fine di e guerre puniche quellu spaziu geugraficu, da sempre cuntistatu, diventerà sempre di più, da u puntu di vista rumanu, un Mare Nostrum.
   </p>
   <p>
    == Cuntestu storicu ==
   </p>
   <p>
    === A talassocrazia Focea in u mediterraniu occidentale ===
   </p>
   <p>
    U periodu à cavallu trà u VII è u VI seculu a.C. assiste à u consolidu di l'egemunia focea in e strade di u Mediterraniu occidentale è di l'Atlanticu, da e culonne d'Erculu à u regnu tartessicu di Argantonio.
   </p>
   <p>
    ==== Strade focee ====
   </p>
   <p>
    Erodutu (I, 163) ci informa ch'è i Focei funi i primi trà l'Elleni à sperimintà e longhe strade finu  à l'Oceanu atlanticu. U so successu fù divutu à a sustituzione di e rutonde nave mercantile,di e quale e strade eranu assai cundiziunate da i venti, incù e più agili è rapidi navi da guerra, e pentecontere, chì, à a forza di i venti, aghjunghjianu a putenza d'una cinquantina di remadori chì pudianu dopu mette in opera,  s'ellu era nicessariu, tuttu u so putinziale offensivu per fà fronte à avversità esterne, ancu d'origine piratesca.
   </p>
   <p>
    ==== Cummerci è pirataria ====
   </p>
   <p>
    Erodutu ùn si pronunzia micca di manera esplicita annantu à l'interessi chì cundussenu i Focei à intraprende ste longhe è avvinturose navigazione. Nonustante l'usu di nave di guerra, hè puru induvitevule chì fusse per u più essenziale u scopu cummerciale, rispettu à quellu piratescu. Un puntu annantu à u quale hè d'accordu tutta a tradizione pustiriore ùn manca micca di sottulinià cum'è, s'è necessariu, i Focei ùn lascionu micca sfughje l'occasione d'azzione piratesche, cum'è ci riporta Giustino o u stessu Erodutu, sia in u VI seculu a.C. in seguitu à l'abbandonu di Focea dopu à a cunquista di i persiani achemenidi, sia in u V, dopu à a battaglia di Lade è u fine di a rivolta ionia. U stessu Erodutu, in un antru passu, ùn face micca ch'è cunfirmà a timibule impresa cummerciale focea, chì dete mutivu à i Chioti di rifiutà a so vendita di quellu agglomeratu d'isulelle chjamate Enusse.
   </p>
   <p>
    ==== Fundazione di Marseglia è di l'areale cummerciale d'Alalia ====
   </p>
   <p>
    Intornu à u 600 a.C. ci fù a fundazione di a culonia di Massalia. Pare eppuri chì i rapporti incù l'Etruschi, in sta prima fasa, si fussenu mantenuti pacifichi.
   </p>
   <p>
    Intornu à u 565-563 a.C., i Focei avianu rinfurzatu e so pusizione incù a criazione d'un areale culuniale in i circondi d'Alalia (l'attuale Aleria), occupendu un situ strategicu postu annantu à a costa orientale tirrenica di a Corsica, in cuncurrenza diretta incù i scali marittimi di a costa etrusca. Si trattava, sicondu parechje litture d'origine erudutea, d'una ripresa in manu, o d'un restauru d'un preesistente insidiamentu di soiu.
   </p>
   <p>
    === Rapporti incù l'Etruschi ===
   </p>
   <p>
    Eppuru quest'ultimu evvenimentu ùn cumpromisse micca i rapporti incù l'Etruschi, prubabilmente perchè a fundazione di l'areale cummerciale ùn duvite micca interfirisce annantu à i preesistente traffichi cummerciali etruschi diretti à i sbocchi mercantile vicinu à a valle di u Rodanu. L'origine di sti cummerci, chì avianu cum'è interlocutrice a sucità celtica, pò esse datata almenu à l'ultimi dicennii di u VII seculu a.C., sicondu i ritruvamenti di Marseglia è di l'oppidum celticu di Saint Blaise (Bouches-du-Rhône), finu à Avarico (in Gallia cintrale, l'oghjinca Bourges) chì anu ristituitu buccheri è anfure vinarie. Dopu à a fundazione di Massalia, l'impurtazione etrusche in Gallia ebbenu piuttostu una crescita, in parallelu à ciò chì cuncirnò, in modu più prividibule, i produtti d'origine greca. Cusì, ùn hè micca raru di truvà fibule metalliche, ma ancu vasi in bronzu di fattura etrusca à mezu à e grande tombe à camera, cum'è u famosu crateru di Vix, in Burgogna, in a tomba di Vix, u tumulu di a principessa gallica omonima.
   </p>
   <p>
    === Rapporti incù Cartagine ===
   </p>
   <p>
    Era differente a situazione di i rapporti incù i Fenici chì, in cuncurrenza incù i Focei annantu à e strade occidentale è  in u Mare Tirrenu, funu custretti à annessà si Ibiza è à stabilisce ci una culonia intornu à u 540 a.C. Si riproduce cusì una tipica dinamica di l'irradiazione di i Fenici chì, da l'iniziale debule friquenze à fine di cummerciu, si vissenu custretti à orientà si versu forme pièu durevule d'insidiamentu, in riazzione à u culunialismu grecu, caratterizatu da l'occupazione è l'usu stabile di u territoriu.
   </p>
   <p>
    === Rifundazione d'Alalia ===
   </p>
   <p>
    Più dopu, azzizzati da i Persiani di Ciro u Grande, i Focei abbandunonu a so cità d'origine andendu à rinfurzà intornu à u 545 a.C. o pocu dopu l'areale cummerciale d'Alalia. E cunsequenze di stu muvimentu fubbenu nutevule: l'insirimentu di i rifugiati anatolichi marcò a trasfurmazione d'un insidiamentu cummerciale in una vera è propria cità, assumendu i
   </p>
   <p>
    significatu d'un attu di fundazione, incù l'instaurazione di santuarii dedicati è a migrazione di i culti di a mammapatria.
   </p>
   <p>
    === Rumpitura di l'equilibrii incù l'Etruschi è i Cartaginesi ===
   </p>
   <p>
    Ma quessa, sicondu a tistimunianza d'Erodutu, avaria pruvucatu prestu un cambiamentu in l'equilibrii di i puteri tirrenichi. E duie putenze incù interessi cummerciali in l'aria Tirrenica, Etruria è Cartagine, fubbenu stimulate à assucià si per fà fronte cumunu à a prissione cummerciale di e culonie ionie d'occidente.
   </p>
   <p>
    L' Etruschi, in particulare, in l'ultimi dicennii di u VI seculu a.C., missenu in opera una alternativa propria à e strade cummerciale duminate da i culoni grechi in occidente chì, à traversu u Adriaticu, stabilì un cuntattu direttu incù Atena, l'Attica è incù u Egeiu.
   </p>
   <p>
    Un rollu impurtante era svoltu da l'aria di l'Etruria Padana, chì travirsava un periodu di grande spannamentu, è da i centri cummerciali etruschi o etruscu-grechi di u delta di u Pocu: Adria, Spina, Voghiera è San Basilio.
   </p>
   <p>
    === Interrilazione ecunomiche è pulitiche etruscu-fenicie ===
   </p>
   <p>
    ==== Cunvirgenze pulitiche è cummerciali trà etruschi è cartaginesi ====
   </p>
   <p>
    Ricolla infatti à u VI seculu a.C. un' allianza militare trà etruschi è cartaginese, di a quale semu infurmati da Aristotele. l'esistenza d'una stretta interrilazione punica-etrusca hè cunfirmata da i risultati di l'archeulugia chì anu svilatu l'esistenza d'intensi interscambii è influenze culturale è cummerciale à Cartagine è in parechji centri di Sardegna, Laziu, Etruria meridiunale, Campania è Gallia meridiunale, à un'epica chì và, sicondu i ritruvamenti, da u seculu VIII a.C. finu à a mità di u seculu VI a.C. U quatru archeulogicu pare indicà a prisenza stabile di mercanti fenici longu e coste tirreniche è prubabilmente in e stesse Preneste è Caere, cum'è sugiritu ancu da u tuponimu Punicum usatu per unu di i trè porti cerretani.
   </p>
   <p>
    ==== U trattatu etruscu-feniciu: E lamine di Pyrgi ====
   </p>
   <p>
    A cunvirgenza d'interessi hà truvatu una cunferma, in u 1964, in u ritruvamentu sensaziunale fattu à Pyrgi di duie lamine auree cumpurtendu una scrizzione bislingua fenicia-etrusca, e cusiddette Lamine di Pyrgi: i duie testi, di u stessu tinore ancu s'elli ùn sò micca identichi, facenu riferimentu à a cumuna cunsacrazione d'un tempiu è un simulacru à a dea fenicia Astarte, in un locu offerto da Thefarie Velianas, rè di Caere. A fundazione di u locu sacru hà una matrice pulitica chì trascende a dimensione lucale: apparisce infatti ligata à e tappe di l'investitura pulitica di stu sughjettu, Thefarie Velianias, l'a quale rollu incarna tratti assimilabili à un tirannu, una figura pulitica tandu appena emergente da u sistema oligarchicu precedente; ma lascia inoltre intende ancu una friquenza fenicia-punica di u santuariu, incù forme di reciproca ospitalità publica, chì s'aghjunghje à l'ospitalità mercantile sottintesa in u dighjà citatu tuponimu purtuale di Punicum. Bench'ella ùn fusse micca pussibule una datazione annantu à a basa di e sole scrizzione, ùn fermanu micca dubbiti annantu à una so cullucazione vicina à u 500 a.C..
   </p>
   <p>
    ==== U trattatu trà Roma è Cartagine ====
   </p>
   <p>
    U stessu quatru saria cumpatibile incù a nutizia furnita da Polibio, altrimente poca capiscitoghja, d'un trattatu trà Roma è Cartagine, da ellu datata à u cunsulatu di Luciu Giunio Bruto è Luciu Tarquiniu Collatino, intornu à u 509 a.C., o à u 508-507 a.C., immediatamente dopu à a cacciata di Tarquiniu u Superbo è u scioglie di l'Età regia, sicondu una crunulugia largamente ammessa da a muderna sturiugrafia rumana.
   </p>
   <p>
    ==Datazione di a battaglia==
   </p>
   <p>
    A cullucazione timpurale di a battaglia ùn hè micca cunnisciuta incù pricisione. Da Erodutu sapemu ch'è: Ciro batte Creso in Cappadocia è dunque s'impatrunisce di a cità di Sardi induv'ellu s'era rifughjatu. Dopu move versu Babilonia è si n'impatrunisce. In u frattempu u cuntrollu di a Lidia, à u principiu affidata à Tabalo, passa in e mane di Arpago chì invade l'Ionia è piglia subitu Focea. A caduta di Focea ricolla dunque à pocu dopu à a caduta di Sardi. Quest'ultimu evvenimentu pò esse datatu à u 542-541 grazia à una nutizia indiretta furnita da u Marmor Parium. Per Diogene Laerzio chì ripiglia Sosicrate, a morte di Creso avvinite invece un pocu prima, in u 543 a.C., vene à dì 41 anni dopu à a morte di Periandro, cullucata in l'annu di a 49ª Olimpiadi, u 584 a.C. Da a Cronaca di Nabonide sapemu invece ch'è Ciro righjunse u Tigri in u mese di Nisannu (marzu-aprile) di u 547/546 a.C. è ch'è u mese dopu andò versu un paese chì, nonustante una lacuna in u testu, pararia esse a Lidia. Riguardu à ste fonte a presa di Sardi pò esse circuscritta à u 547-541. Per via di cunsequenza, a caduta di Focea daterebbe à l'incirca à u 546-540, incù una prubabile priferenza per a datazione più bassa. Santu Mazzarino, per indettu, sustene l'esistenza d'una tradizione crunulogica più bassa, rispichjata da u Marmor Parium, è prupone una datazione à u 541 per a presa di Sardi è à u 540-539 per a cunquista di l'Ionia. Tinutu contu di a fuga in occidente è di i cinque anni di pirataria ripurtati da Erodutu, a battaglia duvite avvene in u 541-535 a.C. o, siguendu Mazzarino, in u 535-534 a.C.
   </p>
   <p>
    ==Cunsequenze pulitiche è cummerciale==
   </p>
   <p>
    ===Evacuazione d'Alalia===
   </p>
   <p>
    I vincidori fecinu ritornu à Alalia induve, presu attu di a situazione chì s'era creata, stirponu donne è criaturi annantu à e vinti nave sopravviventi, per dirige si versu e coste tirreniche di l'Enotria, fendu strada annantu à Reggio, a cità chì detinia tandu u cuntrollu di e strade à traversu u Strettu calabro-sicilianu.
   </p>
   <p>
    L'evacuazione d'Alalia duvite prubabilamente cuncernà i soli grechi di più ricente immigrazione. Quessa concorda incù e date archeulogiche: Alalia, finu à a cunquista rumana, apparisce cum'è un centru induv'elli perduranu di manera nutevule l'elementi culturali grechi, cum'è tistimunieghjanu l'usi funerarii, l'onomastica è i ritruvamenti epigrafichi, incù segni d'una prisenza mista etruscu-cartaginese, oltre à forte influenze classifichevule più generalmente cum'è italiche.
   </p>
   <p>
    ===Fundazione d'Elea===
   </p>
   <p>
    Incù u benistà di a cità di u strettu i rifugiati si spustonu dopu annantu à e coste lucane di u Mar' Tirrenu è, raccoltu ancu u cunsensu di a vicina Posidonia, ci fundonu Elea.
   </p>
   <p>
    Si pò custattà, in l'accordu incù l'altre duie poleis, l'esistenza d'un interessu cumunu, in modu anti-etruscu è anti-punicu, per u rinfurzamentu di a prisenza culuniale greca in u Mar' Tirrenu meridiunale. Posidonia, culonia sibarita, pudia aspittà si inoltre, da una culonia ionia, un rinfurzamentu di l'assu cummerciale  preesistente è priviligiatu trà Sibari è Miletu, in antagunismu contru u scopu tarantinu d'un cuntrollu annantu à e coste tirreniche.
   </p>
   <p>
    U situ sceltu, in terra enotria, purtava u nome italicu di Yele.
   </p>
   <p>
    A lizione erudutea ἐχτήσαντο πολιν dimostra chì, quì cum'è per Alalia, si trattava di una fundazione annantu à un insidiamentu preesistente di tipu areale cummerciale. 'Ss' ipotesi ùn hè micca stata ravvivata da i ritruvamenti archeulogichi: resti di l'opere murarie di un paese arcaicu organizatu di tipu  puligunale sò stati purtati à a luce annantu à a cullina di l'acropula eleatica. Una di l'opere murarie, analizata annantu à base stilistiche, apparisce rializata "in ottimu modu puligunale di tipu lesbiu" (vene à dì à ghjunte curve). Sta tipulugia pare infatti dirittamente impurtata da l'Asia Minore, truvendu in u mediterraniu occidentale i soli riscontri di Naxos è di Lipari. Altri scavi di l'acropula anu invece ridimensiunatu a purtata di 'ssa datazione, effittuata annantu à sole base stilistiche: ùn hè affiuratu alcun' elementu stratigraficu per una datazione anteriore à a fundazione d'Alalia (565 a.C.) è ancu i pochi ritruvamenti anteriori à u 540 a.C. ùn furniscenu micca una prova decisiva di una fundazione anteriore à a battaglia.
   </p>
   <p>
    === Egemunia annantu à u Mare Tirrenu ===
   </p>
   <p>
    L'incerta vittoria di i Focei marcò di fattu un mumentu d'arrestu di l'espansione culuniale è mercantile di i Grechi in u mediterraniu nordu-occidentale chì, firmata finu à tandu senza riazzione, avia datu locu à una spezia di talassocrazia.
   </p>
   <p>
    ===Etruschi===
   </p>
   <p>
    L'Etruschi s'assicuronu u cuntrollu annantu à e strade di u Mare Tirrenu sittentriunale, garantiscendu si a sicurezza di e coste di l'Etruria è u duminiu di quelle di a Corsica, almenu da u virsante orientale. Una prova d'espansione versu u sudu, serà fatta pochi anni dopu à, ma fiascherà, in u 524 a.C., per via di a putenza di l'antica culonia magnugreca di Cuma: l'armata italiota, abilmente guidata da Aristodemu, l'ultimu tirannu cumanu, infligerà una prima sivera scunfitta à e forze etrusche, à a quale ferà seguita una siconda, in Ariccia, incù l'Etruschi guidati da Arrunte, in u 505 a.C., contru à una cualizione di cumani è latini. I centri etruschi di a Campania cunnisceranu dinù una nutevule crescita, ma e mire etrusche annantu à a Magna Grecia pudianu esse cunsiderate definitivamente arghjinate. Ci vuleranu parechji dicennii perch'ellu si virificheghji l'arrestu definitivu di l'espansiunismu etruscu, u declinu di u duminiu nordu-tirrenicu è a perdita guasi tutale di cuntrollu annantu à i culligamenti incù a Campania è annantu à Roma: succederà finalmente in u 474 a.C., quandu una cualizione cumana-siracusana guidata da Ierone, infligerà à l'Etruschi una disastrosa è definitiva scunfitta navale in a battaglia di Cuma.
   </p>
   <p>
    ===Cartaginese===
   </p>
   <p>
    A contrapartita à l'egemunia etrusca annantu à u Mare Tirrenu sittentriunale fù a delimitazione di a propria sfera d'influenza incù quella di Cartagine, chì si riservò manu libera in a pussibilità di stende disegni egemonichi annantu à a Sardegna sana. Ma tali scopi divianu quantunque tene contu di l'inaspittata resistenza di e pupulazione lucale, chì a so strenua oppusizione era ghjunta à rispinghje di manera valevule a prova di stende l'influenza egemonica cartaginese à l'isula sana ch'è u cunduttiere Malchos, à capu d'un'armata di 80.000 omini, pruvò di pone in attu, muvendu si da e cunsulidate pusizione di e culunisazione meridiunale è orientale di l'isula.
   </p>
   <p>
    === Esiti cummerciali ===
   </p>
   <p>
    A criazione di strade altirnative da i marcati attichi ebbe l'effettu, ancu s'ellu ùn ne custituiscìa micca u scopu principale, di trasfurmà l'Etruschi in l'intermidiarii priviligiati in i cuntatti cummerciali trà u mondu ellenicu è quellu di e culture è di i populi di l'Europa cintrale, aldilà di l'Alpe. In stu modu fù rivucatu o furtamente ridimensiunatu u rollu tradiziunalmente svoltu da l'altra culonia focea di Massalia. A purtata tutale di a midiazione focea in i scambii incù u mondu grecu orientale hè di fattu annientita da u cuntributu mercantile di e cità ionie, soprattuttu Samo, ma ancu Efesu è Miletu (Asia Minore), tutti è trè emblematiche dedicatarie in u santuariu ellenicu di Gravisca. À l'internu d'una più influenza artistica grecu-orientale, hè stata fatta l'ipotesi di a prisenza in occidente d'artigiani pruvinenti da Focea in particulare per a manifattura è a decurazione di e cusiddette idrie ceretane.
   </p>
   <p>
    === Osmosi culturale trà mondu italicu è celticu ===
   </p>
   <p>
    In u mutatu cuntestu in l'equilibrii chì s'eranu creati à a fine di u seculu VI a.C. in u mare Tirrenu, s'assiste à una drastica interruzione di l'impurtazione in Europa cintrale di marcanzie manufatte d'origine massaliota, mentre si rigistreghja à listessu tempu un incrementu di scambii d'ogetti di fattura etrusca o di manifattura attica, ma sicondu tipulugie ben' attistate in aria etrusca-padana.
   </p>
   <p>
    L'influssu esercitatu da sti cuntatti ebbe un nutevule pesu in quella fasa di spannamentu chì marcò u passaghju di a civiltà celtica da a cusidditta cultura di Hallstatt à a facies di A Tène, tantu chì si pò affirmà chì "sta situazione ghjustificheghja u fattu chì e prime manifestazione tipiche di a cultura lateniana trovanu guasi tutti i so precedente è e so fonte d'inspirazione in u duminiu peninsulare [...]. I caratteri cumuni à i diversi fuculaghji lateniani sò prubabilamente u riflessu di l'origine cumuna mediterrania di l'impulsione chì l'alimentonu" è, sicondu altri chì, "senza tema di esagerà [...], à parte da u V seculu a.C. (in u cusiddettu periodu d'A Tène), l'arte di i Celti conobbe un sviluppu nutevule grazia à e capacità è à e sperienze tecniche furtamente influinzate da i cuntatti cuntinui incù e culture mediterranie, soprattuttu incù i Grechi è incù l'Etruschi".
   </p>
   <p>
    ==Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    === Fonte primarie ===
   </p>
   <p>
    Erodutu. Storie, I è VI
   </p>
   <p>
    Pliniu u Vechju. Naturalis historia III, 85 annantu à LacusCurtius
   </p>
   <p>
    Strabone. Geugrafia VI, 1.1-VI, 1.1 annantu à Perseus project
   </p>
   <p>
    Pompeo Trogo, Epitome di Giustino, XAIII, 3.5  annantu à attalus.org
   </p>
   <p>
    Aristotele, Puliticu, 1280à, 25  annantu à Perseus project
   </p>
   <p>
    Diodoru Sicilianu. Bibliotheca historica. V, 16, 2-3  annantu à LacusCurtius
   </p>
   <p>
    Titu Liviu. Ab Urbe cundita. V, 34
   </p>
   <p>
    === Fonte sicundarie ===
   </p>
   <p>
    Marcello Giganti, "U logos eruduteu annantu à l'origine di Velia" in Velia è i Focei in Occidente, "A parola di u Passatu", Gaetano Macchiaroli editore, CVIII-CX, maghju-uttrove 1966, p. 297 è sig.
   </p>
   <p>
    Georges Vallet, François Villard, "Les Phocéens en Méditerranée occidentale à l'époque archaïque et a fondation de Hyélè", in Velia è i Focei in Occidente, "A parola di u Passatu", Macchiaroli è., CVIII-CX, maghju-uttrove 1966, p. 297 è sig.
   </p>
   <p>
    Robert M. Ogilvie, E origine di Roma, U Mulinu, Bologna, 1995.
   </p>
   <p>
    Venceslas Kruta, I Celti è u Mediterraniu| 2004| Jaca Book, Milanu
   </p>
   <p>
    Massimu Pallottino, Etrusculugia| 1984| Hoepli, Milanu
   </p>
   <p>
    Mauro Cristofani, Dizziunariu di a civiltà etrusca, 1985, Ghjunti, Firenza
   </p>
   <p>
    Mauro Cristofani, L'Etruschi. Una nova imaghjine, 2000, Ghjunti
   </p>
   <p>
    Mariu Napuli, "A ricerca archeulogica di Velia", Velia è i Focei in Occidente, "A parola di u Passatu", Macchiaroli è., CVIII-CX, maghju-uttrove 1966,
   </p>
   <p>
    Napuli Mariu, Civiltà di a Magna Grecia, 1978, Eurodes}}
   </p>
   <p>
    Sabatino Moscati, Quali fubbenu i Fenici| 1992| SèI, Turinu
   </p>
   <p>
    Santu Mazzarino, Frà oriente è occidente. Ricerche di storia greca arcaica| 1989
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
