<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Biiezzioni
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Biiezzioni"/>
     <date>
      2014-12-09T19:31:37Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Biiezzioni
   </head>
   <p>
    In matematica una biiezzioni (o biiezzione)  trà dui insemi X è Y hè una rilazioni binaria trà X è Y, tali ch'è à ogni elementu di X currispondi un è un solu elementu di Y, è viciversa à ogni elementu di Y currispondi un è un solu elementu di X.
   </p>
   <p>
    U stessu cuncettu pò ancu essa aspressu usendu i funzioni. Si dici ch'è una funzioni
   </p>
   <p>
    f\colon X \to Y
   </p>
   <p>
    hè biiettiva s'è par ogni elementu y di Y ci hè un è un solu elementu x di X tali ch'è f(x) = y.
   </p>
   <p>
    Una tali funzioni hè ditta ancu currispundenza biunivoca, funzioni biiettiva o funzioni biunivoca.
   </p>
   <p>
    == Prubità ==
   </p>
   <p>
    === Iniettività è suriettività ===
   </p>
   <p>
    Una funzioni hè biiettiva s'è è solu s'è hè à tempu iniittiva è suriettiva.
   </p>
   <p>
    === Invertibilità ===
   </p>
   <p>
    Una funzioni f\colon X\to Y hè biiettiva s'è è solu s'è hè invertibili, veni à dì s'è è solu s'edda esisti una funzioni g\colon Y \to X tali ch'è a funzioni cumposta fg venghi à cuincida incù a funzioni idantità annantu à Y (oppuri ch'è a funzioni gf cuincidi incù l'idantità annantu à X). A funzioni g s'edda esisti hè unica, hè chjamata funzioni inversa di f è dinutata incù f^{-1}.
   </p>
   <p>
    === Cumpusizioni ===
   </p>
   <p>
    A cumpusizioni g \circ f \colon X \to Z di dui funzioni biiettivi f \colon X \to Y  è  g \colon Y \to Z  hè sempri biiettiva.
   </p>
   <p>
    === Rilazioni d'equivalenza ===
   </p>
   <p>
    In particulari, a currispundenza biunivoca hè una rilazioni d'equivalenza.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    == Da leghja dinò ==
   </p>
   <p>
    Currispundenza biunivoca (giumitria discrittiva)
   </p>
   <p>
    Funzioni inversa
   </p>
   <p>
    Funzioni iniittiva
   </p>
   <p>
    Funzioni suriettiva
   </p>
   <p>
    Isumurfismu
   </p>
   <p>
    Omeumurfismu
   </p>
   <p>
    Parmutazioni
   </p>
   <p>
    Cardinalità
   </p>
   <p>
    Tiuria di l'insemi
   </p>
   <p>
    Matematica di basa
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
