<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Bonifaciu II di Tuscana
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Bonifaciu%20II%20di%20Tuscana"/>
     <date>
      2017-12-03T20:45:59Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Bonifaciu II di Tuscana
   </head>
   <p>
    Bonifaciu II di Tuscana (natu v. u 791 è mortu dopu u 838) era un signore talianu di l'altu Medievu, figliolu di Bonifaciu Ia di Tuscana à u quale ellu succedì.
   </p>
   <p>
    == Biugrafia ==
   </p>
   <p>
    Conte di Lucca, marchese di Tuscana, signore di Calcosalto, Bonifaciu II riceve dinù u titulu di " Conte di Corsica " (Tutor Corsicae) è difende l'isula contru à i pirati Sarracini. In u 828 porta à parte si da a Tuscana incù u so fratellu Berchaire o Berardu è altri conti una piccula flotta chì crucieghja à a larga di a Corsica è di a Sardegna. Ùn scontra nissuna resistenza, effittueghja una falata annantu à e coste da Africa di u Nordu è sbarca trà Utica è Cartagine, induve ellu mette in fughita i difendidori dopu à avè tumbatu numerosi musulmani incù assai pocu perdite. Rimbarca lascendu " una grande misciazione in l'anima di a ghjente di u paese ".
   </p>
   <p>
    Sustinitrice di Luigi u Piu, arrabbia à Lotariu Ia fendu rende a libertà à a cunsorte di l'imperatore Ghjuditta di Baviera. Deve ritirà si in i so campi in Francia in u 833.
   </p>
   <p>
    Di una cunsorte micca identificata, lascia dui figlioli : Adalbertu Ia è Berardu.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    Persunalità taliana di u IXu seculu
   </p>
   <p>
    Signore di u Medievu
   </p>
   <p>
    Marchese di Tuscana
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
