<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Brahmagupta
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Brahmagupta"/>
     <date>
      2015-07-03T10:07:52Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Brahmagupta
   </head>
   <p>
    Brahmagupta (Hindi ब्रह्मगुप्त) (598 - 668) hè statu un matematicu è astrunomu indianu.
   </p>
   <p>
    ==Biugrafia==
   </p>
   <p>
    Brahmagupta gistiti l'ussirvatoriu astrunomicu d'Ujjain, è duranti a so pirmanenza scrissi dui opari di matematica è astrunumia: u Brahmasphuta Siddhānta in u 628, è u Khandakhadyaka in u 665.
   </p>
   <p>
    U Brahmasphuta Siddhānta custituisci a fonti più antica cunnisciuta, eccittuatu u sistemu di numarazioni maya, à trattà u zeru com'è un numaru incù tutti i so effetti. Hè andatu dinò aldilà, quantunqua, enuncendu i reguli di l'aritmetica annantu à i numari negativi è nantu à u zeru ch'è sò piuttostu vicini à u modu di raghjunà  mudernu. A principali divirghjenza hè custituita da u tentativu di Brahmagupta di difiniscia a divisioni par zeru, chì hè inveci lasciata indefinita in a matematica muderna. Par asempiu, afferma ch'è 0/0 = 0, chì saria un ostaculu à a discussioni di i discuntinuità eliminabili in u calculu diffirinziali è inoltri, 1/0 = Infinitu.
   </p>
   <p>
    Brahmagupta deti nutevuli cuntributi à l'algebra: in a so opara si trovani suluzioni generali à l'equazioni di sicondu gradu, cumprindendu dui radichi ancu in u casu ch'è una d'eddi sii nigativa. Deti parecchi cuntributi ancu à u sviluppu di l'analisi inditarminata. Fù u prima à dà una suluzioni generali à l'equazioni diufantea liniari ax + by =ci ', induva à, b,ci ' sò numari intrei. Parchì st'equazioni aghji suluzioni intrei ci voli ch'è u massimu cumunu divisori d'à è b dividi ancu c; Brahmagupta sapia ch'è s'è à è b sò primi frà eddi, tutti i suluzioni di l'equazioni sò dati da x = p + mb, y = q - ma, induva m hè un numaru intreiu arbitrariu. Sughjirì ancu l'equazioni diufantea di sicondu gradu x2 = 1 + py2, chì piglia u so nomu da John Pell (1611-1685), ma chì hè usata par a prima volta in u prublemu archimedeu di i boi.
   </p>
   <p>
    L'equazioni attribuita à Pell fù risolta par parechji casi spiciali da un antru matematicu indianu d'ebbica pustiriori, Bhaskara (1114-1185). Riveni à Brahmagupta u pienu meritu d'avè furnitu tutti i suluzioni intrei di l'equazioni diufantea liniari, mentri Diofanto s'era limitatu à dà una suluzioni ditagliu d'un'equazioni inditarminata.
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia ==
   </p>
   <p>
    Carl B. Boyer, Storia di a Matematica, Oscar Mondadori, 1990.
   </p>
   <p>
    H.T. Colebrooke, Algebra, with Arithmetic and Mensuration, from the Sanscrit of Brahmagupta and Bhaskara, 1817.
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    formula di Brahmagupta
   </p>
   <p>
    == Liami esterni ==
   </p>
   <p>
    Biugrafia annantu à MacTutor
   </p>
   <p>
    Astrunomi indiani
   </p>
   <p>
    Matematichi indiani
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
