<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Calcutta
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Calcutta"/>
     <date>
      2015-07-01T20:04:59Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Calcutta
   </head>
   <p>
    Calcutta, ufficialamenti Kolkata (da u bingalesu কলকাতা Kolkata), hè una cità di l'India di 4.580.544 abitanti, capilocu di u distrittu di Calcutta, in u statu fidaratu di u Bengala Uccidintali di u quali hè capitali. Cunsidarendu u numaru di abitanti a cità rientra in a classa I (più di 100.000 abitanti).
   </p>
   <p>
    == Giugrafia fisica ==
   </p>
   <p>
    A cità hè situata a 22° 34' 11 N è 88° 22' 11 è hà un'altitudina di 12 metri. Calcutta hè situata annantu à u fiumu Hughli (un ramu di u Gange) a circa 60 km da u cunfini incù u Bangladesh.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    Fù capitali di l'India Britannica finu à u 1912. U nomu di a cità hè statu ufficialamenti cambiatu in Kolkata (in bingalesu: কলকাতা) di ghjinnaghju 2001. Nonustanti u novu nomu sii funeticamenti più vicinu à a prununcia bingalesa, molti parsoni è urganisazioni chjamani sempri a cità incù u nomu di Calcutta. In Hindi a cità hè chjamata Kalkatta.
   </p>
   <p>
    == Demugrafia ==
   </p>
   <p>
    À u censimentu di u 2001 a pupulazioni di Calcutta assummava à 4.580.544 parsoni, frà i quali 2.506.029 masci è 2.074.515 femini. I criaturi di ità infiriori o uguali à i sei anni assummavani à 364.355, di i quali 189.486 masci è 174.869 femini. Infini, quiddi chì erani in gradu di sapè alminu leghja è scriva erani 3.428.309, di i quali 1.947.621 masci è 1.480.688 femini.
   </p>
   <p>
    Sicondu u censimentu di u 2001 l'agglumeratu urbanu di Calcutta ammuntava à 13.216.545 parsoni è cumprendi numarosi municipalità, paesi, arii urbani ed hè u terzu in India dopu à Bombay è Delhi. Si stendi annantu à i distritti di Calcutta, 24 Pargana Nordu, 24 Pargana Sudu, Howrah, Hooghly è Nadia. A crescita dimugrafica di a cità hè stata, in l'ultimi anni, abbastanza bassa.
   </p>
   <p>
    == Loca d'intaressu ==
   </p>
   <p>
    === Victoria Memorial ===
   </p>
   <p>
    U Victoria Memorial, ufficialamenti Victoria Memorial Hall, hè un edifiziu custruitu in mimoria di Vittoria, Righjina di u Regnu Unitu è Imperatrici di l'India, custruitu probbiu in Calcutta, chì à quiddu tempu era a capitali di l'India britannica.
   </p>
   <p>
    == Squadri di ballò ==
   </p>
   <p>
    In Calcutta hè stata fundata in u 1889 a prima squadra di ballò di tutta l'Asia, u Mohun Bagan, sempri oghji trà i clubi maiori di u paesi. L'altra squadra di a cità hè l'East Bengal Football Club, vincidori di molti campiunati, di prubità di u miliardariu Vijay Mallya.
   </p>
   <p>
    == Parsunalità liati à a cità ==
   </p>
   <p>
    Rabindranath Tagore, scrittori è filosofu (nobel par a litteratura)
   </p>
   <p>
    Norman Pritchard, atleta è attori
   </p>
   <p>
    Chitra Banerjee Divakaruni, scrittrici
   </p>
   <p>
    Matri Teresa di Calcutta, riligiosa
   </p>
   <p>
    Ronald Ross, medicu
   </p>
   <p>
    Dominique Lapierre, scrittori
   </p>
   <p>
    == Trasporti ==
   </p>
   <p>
    À pochi chilomitri da u centru hè prisenti l'Aeroportu Internaziunali di Calcutta Netaji Subhash Chandra Bose.
   </p>
   <p>
    == Cità ghjumiddati ==
   </p>
   <p>
    Calcutta hè ghjumiddata incù i siguenti cità:
   </p>
   <p>
    Karachi, Pakistan
   </p>
   <p>
    Kunming, China
   </p>
   <p>
    Long Beach, USA
   </p>
   <p>
    Napuli, Italia
   </p>
   <p>
    Odessa, Ucraina
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    == Bibliografia ==
   </p>
   <p>
    Autori varii, Weekenders 2. Raconti UK da Calcutta, Mondadori, 2006
   </p>
   <p>
    Alka Saraogi, Bypass à u cuore di Calcutta, Neri Pozza, 2007
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia taliana.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
