<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Callimacu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Callimacu"/>
     <date>
      2018-07-18T20:01:52Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Callimacu
   </head>
   <p>
    Callimacu (in grecu anzianu Καλλίμαχος ὁ Κυρηναῖος hè statu un pueta grecu, natu in Cirena versu 305 av. G.-C. è mortu versu 240 av. G.-C. à Alissandria.
   </p>
   <p>
    ==Biugrafia==
   </p>
   <p>
    Siont'è a Souda, insignò prima i beddi lettari à Éleusis, quartieri d' Alissandria, po' fù chjamatu da Tolomeu II Filadelfu è deti i lizzioni di puisia in u Museiu : ebbi Apollonios di Rhodes è Aristofanu di Bisanza com'è discepuli. Succissori di Zenodotu d'Efesu à u postu di bibliutecariu d' Alissandria à a morti di quistu quì, tuttu cuntinuendu à dà i corsi, ridighjì u prima catalogu argumintatu di a litteratura greca, i Toli di i parsunalità in ogni ramu di u sapè è lista di i so scritti (in grecu anzianu Πίνακες τῶν ἐν πάσῃ παιδείᾳ διαλαμψάντων, καὶ ὧν συνέγραψαν), cuprendu calchì centu vinti bucini d'invintariu classificatu par ordini alfabeticu è par genaru.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia ==
   </p>
   <p>
    Rudolf Blum, " Kallimachos und die Literaturverzeichnung bei den Griechen. Untersuchungen zur Geschichte der Biobibliographie ", Archiv für Geschichte di i Buchwesens, Band 18, Lfg. 1-2, Frankfurt hà.M., 1977 (in tedescu) ; traduzzioni inglesa di Hans H. Wellisch : Kallimachos - the Alexandrian Library and the Origins of Bibliography, University of Wisconsin Press, 1991
   </p>
   <p>
    Alan Cameron, Callimachus and His Critics, Princeton University Press, 1995. (in inglesu)
   </p>
   <p>
    Andria Laronde, Cirena è a Libia ellinistica - Libykai Historiai - l'ebbica ripublicana à u principattu d' Augustu, Edizioni di u CNRS, cullizzioni " Studii d'antichità africani ", 1987, 524 p.
   </p>
   <p>
    Claude Meillier, Callimacu è u so tempu. Ricerchi annantu à a carriera|cava è a cundizioni di un scrittori à l'ebbica di i primi Lagides, Università Lille-III, 1979.
   </p>
   <p>
    R. Pfeiffer, Callimachus, Oxford, 1949-1953 ; Clarendon Press, 1985.
   </p>
   <p>
    Cannonu alissandrinu
   </p>
   <p>
    Litteratura greca ellinistica
   </p>
   <p>
    Pueta di a Grecia anticu
   </p>
   <p>
    Pueta elegiacu
   </p>
   <p>
    Mitulugia greca in a litteratura antica
   </p>
   <p>
    Morti in 240 av. G.-C.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
