<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Calvi
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Calvi"/>
     <date>
      2019-07-08T22:03:08Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Calvi
   </head>
   <p>
    Calvi  hè una cumuna è una cità di u dipartimentu di a Corsica suprana.
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    ===Lingua===
   </p>
   <p>
    A lingua ch'elli parlanu i Calvesi hè una forma di corsu, nata da l'imbulichimi di u latinu, u tuscanu, u genuvese è e varie parlate di a vicina Balagna.
   </p>
   <p>
    == Monumenti==
   </p>
   <p>
    ===Oratoriu Sant Antone Abbate===
   </p>
   <p>
    L'Oratoriu Sant Antone Abbate hè a cappella di a cunfraternita. S'è a cunfraternita Sant Antone Abbate hè nata versi a midità di u XIVmu seculu, a so casazza hè stata fatta à l'entre di u XVImu seculu. Oghje cum'è nanzu, l'oratoriu, chì hè sempre cunsacratu,  hè adupratu da i cunfratelli di Sant Antone pà e so ceremonie è e so riunione (uffizi di i morti, messe, festa patrunale, uffiziu di e Tenebre, Simana Santa, ecc.). Sicura chì, cum'è parechje ghjesge, a cunfraternita vole apre e so porte à e manifestazione culturale. Quelli chì entranu inde l'oratoriu di Calvi saranu maravigliati da i trè affreschi fatti inde l'anni 1510 è 1513, da un tritticu chì raprisente una crucifissione è a Beata Nunziata, un Cristu in croce di a fine di u XVIImu seculu sempre adupratu oghje pà e prucissiò di a Simana Santa, una statua di Sant Antone Abbate (XVmu s.) è un'antra di u listessu santu fatta in 2006 da Toni Casalonga. Ci vole à sapè chì a cunfraternita Sant Antone di Calvi hè una di e più attive è dinamiche di Corsica: un travagliu maiò nant'à a tradizione hè statu fattu da vint'anni in quà pà fà rinvivisce i canti, l'usi, u lessicu, l'uffizi è e prucissiò. A cunfraternita hè dinò assai impignata inde a sparghjera di a liturgia in lingua nustrale è à u missale rumanu in lingua corsa chì hà da esce da quì à pocu, ci anu participatu assai i cunfratelli di Sant Antone di Calvi.
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    == Citazione ==
   </p>
   <p>
    Calvi hè stata mintuvata qualchì volta in a litteratura è u cantu corsu. Per esempiu:
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Sfida ti di a lingua curtinese è di a penna calvese.
   </p>
   <p>
    ò "Un cerde mai una penna calvese"
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    Saravelli-Retali, F. A  vita in Corsica à traversu pruverbii è detti, 1976, Don Bosco.
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    Aeruportu di Calvi Santa Catalina
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suprana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
