<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Campana
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Campana"/>
     <date>
      2015-06-30T16:06:56Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Campana
   </head>
   <p>
    A Campana hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suprana. L'abitanti si chjamanu campanesi
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    == Lingua ==
   </p>
   <p>
    Nel paese di Campana si parla corso, ovviamente (purtroppo sempre più raramente), nella variante della pieve di Orezza. Vanno notate alcune particolarità di questa parlata:
   </p>
   <p>
    -prima di tutto, perché si parla di un tratto linguistico molto discusso che tra l'altro non si riscontra solo a Orezza bensì in ampie zone della Corsica Settentrionale, rammentiamo che la -o finale atona si è mantenuta in alcune condizioni, nel caso cioè in cui è direttamente preceduta da -i oppure -e tonica; facciamo alcuni esempi: Dio, Matteo, u meo, eo (pronome personale), u galateo, Bartulumeo...
   </p>
   <p>
    -un altro tratto particolare è l'esistenza di plurali in -i di sostantivi femminili; sono due le categorie di parole in cui si riscontrano questi plurali; la prima quella più "logica" riguarda i sostantivi di seconda classe: a prigone / e prigioni, a stagione / e stagioni. Si noti che in questo caso si tratta di una regola senza eccezioni; la seconda categoria, invece, riguarda alcuni sostantivi femminili della prima classe che fanno il plurale con la -i; solo l'uso permette di conoscerli e sono abbastanza frequenti; possiamo fare alcuni esempi: a casa / e casi, una volta / duie volti, a scopa / e scopi, a carta / e carti...
   </p>
   <p>
    -si noti che la parlata d'Orezza ha mantenuto molte strutture, pronunce, espressioni congelate, vocaboli...ereditati dal toscano, talora usati ancora nella loro forma originaria: a scala al di fora, hé di bel tempu, d'aprile hé dolce durmire, pensu é ripensu e nel pensar mi vene, in casa del diavule, cum'é Limpia sullu scogliu, s'hà vulsutu piglià tuttu l'applausu...
   </p>
   <p>
    -in materia fonologica si può notare una persistenza della -o e della -e abbastanza frequente quando si sposta l'accento tonico: l'orechja/l'orechjoni, u spechju/i spechjetti, l'ocellu/l'ocellucciu...
   </p>
   <p>
    -la preposizione di quando precede l'articolo determinativo l' raddoppia la pronuncia della -l: a strada di l'omu (pronuncia dill'omu)
   </p>
   <p>
    -in materia di coniugazioni, i tratti particolari di questa parlata sono:
   </p>
   <p>
    1°) all'imperfetto, la seconda persona in -e, la quinta in -ete: ESSE: tù ere, voi erete; MANGHJÀ: manghjave, manghjavete; FINÌ: finie, finiete...
   </p>
   <p>
    2°) lo stesso al congiuntivo presente: chì tù sie, chì vo siete, chì tù manghje, chì vo manghjete, chì tù finische, chì vo finischete...
   </p>
   <p>
    3°) lo stesso al congiuntivo imperfetto: chì tu fusse, chì vo fussete, chì tù manghjasse/ manghjesse, chì vo manghjassete/manghjessete, chì tù finisse, chì vo finissete
   </p>
   <p>
    4°) lo stesso al condizionale: sereste, serestete, manghjereste, manghjerestete, finiscereste, finiscerestete...
   </p>
   <p>
    5°) lo stesso al passato remoto: fuste, fustete, manghjaste, manghjastete, finiste, finistete...
   </p>
   <p>
    6°) si nota che al congiuntivo presente i verbi in -ì, -e, -è fanno le prime desinenze in -i oppure in -a: ch'o finischi/finisca, ch'o senti/senta...
   </p>
   <p>
    7°) si nota che al congiuntivo imperfetto i verbi in -à fanno la desinenza in -ess oppure in -ass: ch'o parlassi/parlessi
   </p>
   <p>
    8°) alcuni verbi hanno diverse forme di congiuntivi: AVÈ: ch'o appii/appia/abbia/aghja/aghji; ESSE:ch'o sia/sippii; FÀ: ch'o facci/faccia/fia
   </p>
   <p>
    9°) al condizionale esistono forme di desinenza per tutti i verbi; quella più usata a Orezza è quella in -ebb: FÀ: ferebbi, fereste, ferebbe, ferebbimu, ferestete, ferebbenu; molto usata usata comunque la forma in -ia: feria, fereste, feria, feriamu, ferestete, ferianu; non ci sono deifferenze lessicali nell'uso dell'una o dell'altra forma.
   </p>
   <p>
    ===Toponimi==
   </p>
   <p>
    A Funtanichja
   </p>
   <p>
    Crucetta
   </p>
   <p>
    Borgu
   </p>
   <p>
    Casa Suttana
   </p>
   <p>
    Piazza à a Croce
   </p>
   <p>
    Piazza à a Chjesa
   </p>
   <p>
    Pullona
   </p>
   <p>
    U Ghjentinellu
   </p>
   <p>
    Spinzamerone
   </p>
   <p>
    Quattru Talli
   </p>
   <p>
    U Maiò
   </p>
   <p>
    Sant'Andria
   </p>
   <p>
    I Dui Stradò
   </p>
   <p>
    Scanna Prete
   </p>
   <p>
    Castagnu à a Cetera
   </p>
   <p>
    I Querci
   </p>
   <p>
    Casone Suttanu
   </p>
   <p>
    Casone Supranu
   </p>
   <p>
    A Tigliola
   </p>
   <p>
    U Pughjale
   </p>
   <p>
    Caracutella
   </p>
   <p>
    Vignola
   </p>
   <p>
    Vignaccia
   </p>
   <p>
    Mulinacciu
   </p>
   <p>
    A Crucione
   </p>
   <p>
    E Presi
   </p>
   <p>
    A Piana
   </p>
   <p>
    U Pianu
   </p>
   <p>
    U Capizzale
   </p>
   <p>
    U Ribagnu
   </p>
   <p>
    E Ripi
   </p>
   <p>
    Funtana à u prete
   </p>
   <p>
    A Pierbalinca
   </p>
   <p>
    U Tiratoghju
   </p>
   <p>
    L'Aghja à l'amaru
   </p>
   <p>
    L'Aghja à u monte
   </p>
   <p>
    U Tufone Calvariu
   </p>
   <p>
    U Piandilebuffe
   </p>
   <p>
    Guilu
   </p>
   <p>
    A Lenza
   </p>
   <p>
    == Fora di a Corsica ==
   </p>
   <p>
    Campana hé dinù una cumuna di 1.936 abitanti di a provincia di Cosenza. Custì dinù, l' abitanti si chjamanu campanesi.
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suprana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
