<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Caprera
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Caprera"/>
     <date>
      2016-10-15T14:43:46Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Caprera
   </head>
   <p>
    L' isula di Caprera faci parti di l'arcipelagu di A Matalena, in a cumuna di A Matalena, situatu vicinu à a costa nordu uriintali di a Sardegna. U so culminu hè u Monti Teialonu chì aghjunghji i 212 metri sopra à a suparficia di u mari. L'isula, cuntendu una superficia di u 15.7 km2, hè a siconda isula di l'arcipelagu dopu à quidda di A Matalena à a quali idda hè culligata da un ponti. Com'è altri isuli di l'arcipelagu, Caprera faci parti di u Parcu naziunali di l'arcipelagu di A Matalena custituindu cussì un parcu naturali estremamenti prutettu, induva puchissimi abitanti vivini tuttu l'annu.
   </p>
   <p>
    == Giugrafia ==
   </p>
   <p>
    Di natura granitica, l'isula pussedi numerosi spazii buscosi, par u più di pina, è ancu maraviddosi litturali à rii incù splendidi vaddi rinosi altinarti incù elpali chì dani annantu à u mari. U culori di l'acqua hè d'un verdi cristaddinu intensa par via di a forza di i currenti chì parmetti di nittà a suparficia di l'acqua è di sbarazzà la di i particuli è di i graneddi di rena bianca.
   </p>
   <p>
    ==Turisimu==
   </p>
   <p>
    Ci sò parichji spiaghji splendidi annantu à l'isula di Caprera. Si pò mintuvà:
   </p>
   <p>
    Cala Napulitana
   </p>
   <p>
    a spiaghja di U Relittu
   </p>
   <p>
    Cala Andreani
   </p>
   <p>
    Cala Sirena
   </p>
   <p>
    Cala Garibaldi
   </p>
   <p>
    Cala Purtesa
   </p>
   <p>
    Cala Brigantina
   </p>
   <p>
    == Curiusità ==
   </p>
   <p>
    U 12 di maghju 2007, u Ghjiru d'Italia di ciclisimu didicatu à l'aroi di i dui mondi hè passatu in Caprera par fistighjà u bicintinariu di a so nascita.
   </p>
   <p>
    == Centru di Vela ==
   </p>
   <p>
    L'isula di Caprera aggronda una scola velica, a più impurtanti d'Italia, in u golfu di Portu Palma, chì hè stata fundata in u 1967.
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    Sardegna
   </p>
   <p>
    Gaddura
   </p>
   <p>
    Isula di Sardegna
   </p>
   <p>
    Isula di u mar' Tirrenu
   </p>
   <p>
    Gaddura
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
