<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Capu di Bona Spiranza
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Capu%20di%20Bona%20Spiranza"/>
     <date>
      2019-07-01T20:47:51Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Capu di Bona Spiranza
   </head>
   <p>
    U Capu di Bona Spiranza (o Capu di Bona Speranza) (in purtughesu: Cabo da Boa Esperança) hè l'estremità miridiunali di a Penisula di u Capu, in Sudafrica. Tradiziunalamenti, ma par isbagliu, fù cunsidaratu com'è u puntu più à sudu di u cuntinenti africanu è com'è puntu di siparazioni trà l'Uceanu Atlanticu è l'Uceanu Indianu; in rialità, tremindù devini essa attribuiti à Capu Agulhas. A rigioni intornu à u Capu hè una riserva naturali chjamata Cape of Good Hope Nature Reserve, custituita da circa 7700 ettari longu 40 km di costa. Creata in u 1938, a riserva uspiteghja numarosi spezii di aceddi, in particulari struzzi, antilopi, gnù, facoceri è babbuini; u tipu priduminanti di flora hè u tipicu fynbos di a zona di u Capu.
   </p>
   <p>
    U Capu di Bona Spiranza hè custituitu escinzialamenti da una spiaghja di cotuli. Pocu più à nordestu si trova u puntu più elevatu di Cape Point, raghjunghjibuli in funiculari (da u nomu simbolicu di Flying Dutchman, vali à dì Ulandesi Bulanti, u miticu vasceddu fantasimu chì sulcava i mari setticenteschi è ottucenteschi senza distinazioni), chì svulghjiani u rollu di "locu simbulu" è attrazzioni turistica "rimpiazzendu" u veru è probbiu Capu, menu appariscenti. À Cape Point ci hè un grandi risturanti panuramicu, u Two Oceans Restaurant, è dui fanali. U fanali più anticu fù attivu da u 1860 à u 1919 ma, par via di a so pusizioni eccissivamenti elevata, risultò spessu inefficaci à causa di a nebbia chì ùn hè micca infriquenti in a zona. Tutta a zona di u Capu di Bona Spiranza è di Cape Point hè abitata da grandi cumunità di babbuini. À u "Capu" si riferiscini numarosi tuponimi di a zona. Calchì volta l'esprissioni "Capu di Bona Spiranza" fù imprudata par rifiriscia si à l'intreia Penisula di u Capu, o à a Culonia di u Capu, o à l'interna Pruvincia di u Capu (oghji suddivisa in Pruvincia di u Capu Uccidintali, Pruvincia di u Capu Uriintali è Pruvincia di u Capu Sittintriunali).
   </p>
   <p>
    ==Storia di u Capu di Bona Spiranza==
   </p>
   <p>
    U Capu di Bona Spiranza fù raghjuntu par a prima volta da u navigatori purtughesu Bartolomeu Dias in u 1487, chì u chjamò "Capu timpistosu"; ma fù Vasco da Gama, in u 1497, à purtà à tarmini par a prima volta u traghjettu versu l'Indii. Di a so missioni parla u puema epicu di Luis de Camoes di u 1572, in u quali u viaghju di l'espluratori purtughesu fù riintarpritatu incù riferimenti à a mitulugia greca è rumana. In u puema, u Capu diventa Adamastor, un ghjiganti trasfurmatu in roccia com'è punizioni par u so amori par Teti, a più bedda di i Nereidi, di u quali si n'era innamuratu ancu Peleo. U Capu di Bona Spiranza fù sempri un locu da u forti significatu "simbolicu", un veru finis terrae, resu ancu più sughjistivu da a viulenza di i so acqui. Vicinu à u Capu, sicondu a lighjenda di u XVII seculu, navigava etirnamenti l'ulandesi bulanti, avendu ghjuratu ch'eddu avaristi duppiatu u Capu ancu à costu di navigà in eternu, è essendu dopu affundatu prima di suparà u prumontoriu.
   </p>
   <p>
    ==Noti==
   </p>
   <p>
    ==Da veda==
   </p>
   <p>
    Capu Agulhas
   </p>
   <p>
    Uceanu Atlanticu
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispondenti di a wikipedia taliana.
   </p>
   <p>
    Giugrafia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
