<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Cariddi
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Cariddi"/>
     <date>
      2019-09-30T05:51:02Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Cariddi
   </head>
   <p>
    Cariddi (in grecu Χάρυβδις) in a mitulugia greca hè un mostru marinu.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    In principiu era una naiadi, figlia di Puseidonu è Gea, dedita à i rapini è famosa par a so vuracità. Un ghjornu arrubò à Erculu i boi di Gerione è ni manghjò parechji. Tandu Zeus a fulminò fendu la cascà in mari, induva a mutò in un ghjigantescu mostru simili à una lampreda, chì furmava un vortici marinu incù a so immensa bocca, capaci d'inghjotta i navi di passaghju.
   </p>
   <p>
    A lighjenda a situeghja vicinu à unu di i dui lati di u strettu di Missina, di fronti à l'antru di u mostru Scilla.
   </p>
   <p>
    I navi chì imbuccavani u strettu erani custretti à passà vicinu à unu di i dui mostri.
   </p>
   <p>
    In quiddu trattu di mari i vortici sò incausati da l'incontru di i currenti marini, ma ùn sò micca d'impurtanza maiori.
   </p>
   <p>
    Sicondu u mitu, l'Argunauti riiscini à scampà à u priculu, rapprisintatu da i dui mostri, chì erani vidati da Teti matri d'Achilli, una di i Nereidi.
   </p>
   <p>
    Scilla hè minziunata ancu in u cantu XII di l'Udissea d'Omeru, in u quali si narra chì Ulissi priferì affruntà Scilla, par paura di perda a navi passendu vicinu à u botru, è par quissa persi quà frà tutti l'omini i migliori remadori.
   </p>
   <p>
    Giugraficamenti Cariddi hè culluchevuli nantu à a punta missinesa di a Sicilia, à Capu Peloru.
   </p>
   <p>
    In a cinematugrafia, Cariddi apparisci in u filmu Percy Jackson è i di i di l'Olimpu - U mari di i mostri.
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia ==
   </p>
   <p>
    Paulu Borruto, Dizziunariu d'ebbica greca è rumana, Roma, Napuli, Milanu 1999,pp 345 .. ISBN 88-8184-262-3
   </p>
   <p>
    Almanaccu pupulari di Corsica, Oletta], 193
   </p>
   <p>
    ==Citazioni==
   </p>
   <p>
    Cariddi hè stata citata calchì volta in a litteratura corsa, in particulari in a puisia anonima intitulata Libertà! publicata in l' Almanaccu pupulari di Corsica par 1931:
   </p>
   <p>
    Di fà li servi
   </p>
   <p>
    è cosa chì ci stanca;
   </p>
   <p>
    par noi, sempri
   </p>
   <p>
    da Cariddi in Scilla.
   </p>
   <p>
    Or ripigliemu
   </p>
   <p>
    quilla bandera bianca,
   </p>
   <p>
    u veru emblema
   </p>
   <p>
    di a nostra libertà !
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    Elencu di criaturi lighjendarii micca umani
   </p>
   <p>
    Scilla
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    == Liami esterni ==
   </p>
   <p>
    Criaturi di a mitulugia greca
   </p>
   <p>
    Criaturi lighjindarii
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
