<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Carulu Giovoni
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Carulu%20Giovoni"/>
     <date>
      2019-10-03T11:18:07Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Carulu Giovoni
   </head>
   <p>
    Carulu Giovoni era un autori corsu.
   </p>
   <p>
    ==Biugrafia==
   </p>
   <p>
    Carulu Giovoni nascì in Zonza u 5 aostu 1879. A so famiglia era urighjinaria d'Azilonu. A so zitiddina si passò in u paesi di Guargualè. Carulu Giovoni hè statu spiziali in Marseglia.
   </p>
   <p>
    Hà cullaburatu à U Lariciu, una rivista bislingua. Era cunnisciutu dinò cù u nomu di "Carulu Giovoni da Bozi".
   </p>
   <p>
    Hà cuminciatu in 1932 à publicà in L'Annu Corsu una traduzioni in virsetti di I Bucolichi di Virghjiliu. A virsioni finali ùn sarà stampata ch'è in 1960. A qualità di 'ss'opara di traduzzioni hè stata ludata da a critica, tantu corsa ch'è francesa.
   </p>
   <p>
    Incù Dumenicu Antonu Versini, dittu Maistrali, hà fundatu l'effemeru ghjurnali Le  Réveil Corse in 1914. Hà criatu dinò a rivista bislingua U Lariciu chì fù publicata insin'è 1939.
   </p>
   <p>
    Carulu Giovoni fù dinò l'autori di parechji canzoni corsi di prima trinca: a "Canzona di a vadina"
   </p>
   <p>
    o "Ninni nanna" chì hè stata cantata da Marta Angelici è intarpritata da u gruppu Cantu di Cirnu in u 50:
   </p>
   <p>
    o ancu "Lamentu Corsu", intarpritatu da Tino Rossi:
   </p>
   <p>
    Carulu Giovoni morsi in Aiacciu in 1963.
   </p>
   <p>
    == Opari ==
   </p>
   <p>
    ===In francesu===
   </p>
   <p>
    La Corse druidique (1959)
   </p>
   <p>
    ===In corsu===
   </p>
   <p>
    U me paisolu (1927)
   </p>
   <p>
    I Profumi di l'Isula (1930)
   </p>
   <p>
    Favule Corse (1962): incù una traduzioni in francesu da Luisa Leonelli
   </p>
   <p>
    ===Tiatru===
   </p>
   <p>
    A Merria è Fiffina: un' opara di tiatru in un attu
   </p>
   <p>
    Ziu Carl'Andria di Carrughju in Paradisu: opara di tiatru in un attu
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia ==
   </p>
   <p>
    Carulu Giovoni, I profumi di l'isula (1930), Marseglia, Edizioni di l'Annu Corsu
   </p>
   <p>
    Carulu Giovoni, La Corse druidique (1959), Aiacciu, À l'ombra di u lariciu
   </p>
   <p>
    Carulu Giovoni, Favule corse : da chjuchi è da maiò in dialettu taravesu (1962), Edizioni di u Lariciu
   </p>
   <p>
    Desanti, Paulu, 1994, Un pueta taravesu : Carulu Giovoni, l’omu di a vadina, U Taravu, Archivi.
   </p>
   <p>
    Ghjuvan' Maria Arrighi (2002) Storia di a lingua corsa, Edizioni Gisserot.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    == Liami ==
   </p>
   <p>
    Videu: Lamentu Corsu, intarpritatu da Tino Rossi]
   </p>
   <p>
    ==Da veda dinò==
   </p>
   <p>
    U Lariciu
   </p>
   <p>
    Giovoni, Carulu
   </p>
   <p>
    Giovoni, Carulu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
