<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Casa
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Casa"/>
     <date>
      2014-03-23T14:09:18Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Casa
   </head>
   <p>
    Una casa hè una bastimentu di diminsioni media, chì hè a dimora d'una o di parechji parsoni, d'una famiglia. In generali, a superficia d'una casa hè cumpresa trà 10 è 150 metri quatrati. Una casa maiori hè un casonu.
   </p>
   <p>
    == Citazioni ==
   </p>
   <p>
    A casa hè mintuvata à spessu in a cultura è a litteratura corsa. Par asempiu:
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: A casa piglia, a casa rendi. : quandu si perdi calcosa in casa, si ritrova sempri dopu
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: A casa ind'eddu un ghjugni u soli, ci ghjugni u duttori.
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Casi frà li casi è vigni frà li vigni. : ùn ci voli à fà i casi fora di paesi è scantati
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: À chì l'hà in culu l'ha in casa.
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: A ghjatta magra, a donna grassa Sò a vargogna di a casa.
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Casa senza patrone, hè nave senza timone.
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Hè megliu una donna di casa ca una casa di donni.
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Pani è parnici: affari di casa un si ni dici.
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Tantu da casa meia cà da casa toia.
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Una casa, si sa qual'hè chì a faci ; ùn si sa quiddu chì l'hà da goda.
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Una donna faci è sfaci una casa.
   </p>
   <p>
    in i casati: Casanova, Casasoprana.
   </p>
   <p>
    in i tuponimi: Casamattonu, Casanova.
   </p>
   <p>
    in a sprissioni: in casa di Cristu : in celi, luntanu luntanu.
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    una capanna
   </p>
   <p>
    un casonu
   </p>
   <p>
    a casa cumuna
   </p>
   <p>
    Antropologia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
