<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Casgiu calinzanincu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Casgiu%20calinzanincu"/>
     <date>
      2016-03-12T02:54:32Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Casgiu calinzanincu
   </head>
   <p>
    U Casgiu calinzanincu hè un tipu di casgiu corsu fabbricatu in a rigione di produzzione di Calenzana è di e zone cunfinente in Balagna, à parte di latte crudu di pecura o di latte crudu di capra esciutu solu di e so mandrie.
   </p>
   <p>
    Hè un casgiu di caratteru incù un sapore d'unu piccante unicu chì s'assumiglia à quellu di i casgi niulinchi. Difatti, in un passatu sempre ricente, i pastori niulinchi venianu à fà pasce i so animali in Balagna, suvitendu u stradellu di muntagnera. Quellu parte di Barghjana (annantu à a cumuna di Mansu), piglia in partenza a strada di u stradone D351, passa dopu per u Ponte di e rocce, a foce di Caprunale, u rifughju di Puscaghja di u Parcu naturale regiunale di Corsica, u Capu Tafunatu in direzzione di a foce di Vergiu per righjunghje infine u Niolu.
   </p>
   <p>
    U casgiu calinzanincu pò esse cunsumatu accumpagnatu di cunfittura di fiche o ancu di fiche fresche.
   </p>
   <p>
    I produttori di casgiu calinzanincu cuncorrenu ogni annu à a Fiera di u Casgiu di Venacu.
   </p>
   <p>
    ==Descrizzione==
   </p>
   <p>
    U pesu mediu d'un casgiu calinzanincu hè 400 grammi.
   </p>
   <p>
    ==Varietà==
   </p>
   <p>
    Esiste dinù unu tipu di casgiu dettu calinzanincu detu Calinzana vechju.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    casgiu corsu
   </p>
   <p>
    casgiu niulincu
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Situ officiale di A Fiera di u Casgiu
   </p>
   <p>
    Casgiu picurinu
   </p>
   <p>
    Casgiu caprunu
   </p>
   <p>
    Casgiu corsu
   </p>
   <p>
    Cucina
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
