<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Castagniccia
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Castagniccia"/>
     <date>
      2016-06-09T19:10:35Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Castagniccia
   </head>
   <p>
    A Castagniccia hè una rigione di Corsica, situata in u nordestu di l'isula, assai anziana.  Culmineghja à u Monte San Petrone (1767 metri).
   </p>
   <p>
    == Geugrafia ==
   </p>
   <p>
    === Situazione ===
   </p>
   <p>
    A Castagniccia hè una rigione senza facciata marittima situata annantu à a sponda orientale di a Corsica. Appiccata à i rilievi verdicanti di u San Petrone è di e Caldane, hè custituita da i medie è alte valle di u Fiumaltu è di l'Alisgiani è conta trè regione minore : l'Ampugnani, l'Orezza è l'Alisgiani.
   </p>
   <p>
    À u nordu è à u punente, e regione minore vicinante di u Casaccuni, di u Rustinu è di u Vallerustie situate in u bacinu virsante di u Golu sò qualchì volta dinù inglubate in a Castagniccia. Formanu d'altronde incù l'Ampugnani è l'Orezza e cinque pieve, ragruppate cusì chì anu sempre intrattenutu relazione assai strette è anu ghjucatu unu rollu fundamentale in a Storia di a Corsica à u seculu XVIII, ancu s'è omu ùn cunnosce micca l'origine esatta di 'ssa dinuminazione.
   </p>
   <p>
    A Castagniccia hè spiccata da u mar' Tirrenu da cinque regione minore chjamate pieve di marina (o ancu Castagniccia marittima chì assicureghjanu una sputica cuntinuità à u livellu di u paisaghju sin'à a piana : da u nordu à u sudu a Casinca, a Tavagna, u Moriani, u Campuloru è u Verde.
   </p>
   <p>
    À u sudu di a Castagniccia, à u pede di l'altru virsante di e Caldane, si trovanu trè regione minore cuperte da machja è di castagni in masgere annantu à e valle di a Bravona è di u Tavignanu : u Boziu, a Strinse è u Gaghju.
   </p>
   <p>
    === Territoriu ===
   </p>
   <p>
    A Castagniccia hè cumposta di i territorii di trè regione minore per unu tutale di 38 cumune. 'Sse regione minore sò, da u nordu à u sudu :
   </p>
   <p>
    Ampugnani
   </p>
   <p>
    A Casalta
   </p>
   <p>
    A Casabianca
   </p>
   <p>
    A Croce d'Ampugnani
   </p>
   <p>
    Ezau
   </p>
   <p>
    A Ficaghja
   </p>
   <p>
    U Ghjucatoghju
   </p>
   <p>
    Lutina
   </p>
   <p>
    A Porta d'Ampugnani
   </p>
   <p>
    U Pianu
   </p>
   <p>
    U Poghju Marinacciu
   </p>
   <p>
    U Pulverosu
   </p>
   <p>
    U Prunu
   </p>
   <p>
    U Quercetu
   </p>
   <p>
    U Quercitellu
   </p>
   <p>
    San Damianu d'Ampugnani
   </p>
   <p>
    San Gavinu d'Ampugnani
   </p>
   <p>
    Scata
   </p>
   <p>
    U Silvarecciu
   </p>
   <p>
    A Stoppia Nova
   </p>
   <p>
    Orezza
   </p>
   <p>
    Brusticu
   </p>
   <p>
    A Campana
   </p>
   <p>
    Campidonicu
   </p>
   <p>
    Carchetu
   </p>
   <p>
    U Carpinetu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
