<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Catetu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Catetu"/>
     <date>
      2015-07-09T08:19:14Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Catetu
   </head>
   <p>
    In un triangulu rittangulu hè dittu catetu (da u grecu káthetos, κάθετος: linia
   </p>
   <p>
    parpindiculari) ciascunu di i dui lati aghjacenti à l'angulu rettu. U latu oppostu
   </p>
   <p>
    à l'angulu rettu si chjama inveci iputenusa.
   </p>
   <p>
    == Calculu di a lunghezza ==
   </p>
   <p>
    A rilazioni fundamintali frà i lati d'un triangulu rittangulu hè stabilita da u tiurema di Pitagora, chì pò essa adupratu par calculà a misura d'un catetu quandu sò cunnisciuti i misuri di l'altri dui lati. Incù i metudi di a trigunumitria hè ancu pussibuli di ditarminà a misura
   </p>
   <p>
    d'un catetu cunniscendu a misura d'un solu di l'altri lati à tempu cù à l'ampiezza d'un di l'anguli acuti di u triangulu rittangulu.
   </p>
   <p>
    In i formuli ripurtati quì sottu si indicarà incù i l'iputenusa, è incù c1 è c2 i dui cateti d'un triangulu rittangulu qualunqua. L'anguli opposti à i cateti c1 è c2 sarani rispittivamenti &amp;gamma;1 è &amp;gamma;2.
   </p>
   <p>
    === Dati l'altri lati ===
   </p>
   <p>
    A misura d'un catetu equivali à a radica quatrata di a diffarenza trà i quatrati di i misuri di l'iputenusa è di l'altru catetu. St'enunciatu hè una cunclusioni diretta di u tiurema di Pitagora.
   </p>
   <p>
    c_1 = \sqrt \qquad c_2 = \sqrt
   </p>
   <p>
    === Dati l'iputenusa è un angulu ===
   </p>
   <p>
    A misura d'un catetu equivali à quidda di l'iputenusa multiplicata par u sinu di l'angulu oppostu, o par u cusinu di l'angulu aghjacenti.
   </p>
   <p>
    c_1 = i \cdot \sin \gamma_1 = i \cdot \cos \gamma_2
   </p>
   <p>
    c_2=i\cdot\sin\gamma_2=i\cdot\cos\gamma_1
   </p>
   <p>
    === Dati l'altru catetu è un angulu acutu ===
   </p>
   <p>
    A misura d'un catetu equivali à quidda di l'altru catetu multiplicata par a tangenti di l'angulu oppostu à u prima, o par a cutangenti di l'angulu aghjacenti.
   </p>
   <p>
    c_1=c_2\cdot\tan\gamma_1=c_2\cdot\cot\gamma_2
   </p>
   <p>
    c_2=c_1\cdot\tan\gamma_2=c_1\cdot\cot\gamma_1
   </p>
   <p>
    == Cunsidarazioni ==
   </p>
   <p>
    Incù u tiurema di Pitagora hè faciuli à dimustrà ch'è a misura d'un di i cateti hè sempri più minori ch'è quidda di l'iputenusa. Tinendu prisenti ch'è tutti i lati misurani più di zeru:
   </p>
   <p>
    c_1^2=i^2-c_2^2\Rightarrow c_1^2
   </p>
   <p>
    à a stessa cunclusioni si ghjunghji applichendu u tiurema di i sini.
   </p>
   <p>
    == Pruiizioni di i cateti ==
   </p>
   <p>
    I pruiizioni di i cateti (α, β) annantu à l'iputenusa sò strittamenti liati à a lunghezza di i cateti (à, b) da i siguenti rilazioni:
   </p>
   <p>
    \frac{a^2}{\alpha} = \frac{b^2}{\beta} = ia ghjustificazioni pò essa truvata in u prima tiurema d'Euclide
   </p>
   <p>
    a^2 + \beta^2 = b^2 + \alpha^2
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    Giumitria
   </p>
   <p>
    Giumitria euclidea
   </p>
   <p>
    Triangulu
   </p>
   <p>
    Toru (giumitria)
   </p>
   <p>
    Giumitria piana
   </p>
   <p>
    Angulu rettu
   </p>
   <p>
    Mezaretta
   </p>
   <p>
    Perimetru
   </p>
   <p>
    Sigmentu
   </p>
   <p>
    Triangulu isusceli
   </p>
   <p>
    Triangulu equilateru
   </p>
   <p>
    Tiurema di Pitagora
   </p>
   <p>
    Iputenusa
   </p>
   <p>
    Tangenti
   </p>
   <p>
    Trigunumitria
   </p>
   <p>
    Uttaedru
   </p>
   <p>
    Giumitria di u triangulu
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
