<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Catinacciu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Catinacciu"/>
     <date>
      2018-01-16T21:21:52Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Catinacciu
   </head>
   <p>
    U Catinacciu (o Catenacciu) hè una prucissioni di u vennar'è santu in parechji loca in Corsica. U Catinacciu hè una tradizioni d'urighjina antica antica liata à un forti sintimu rilighjosu. U catinacciu, l'omu chì strascina i cateni, riprisenta Cristu.
   </p>
   <p>
    A prucessione é organizzata da une confraternità parrochjale o locale.
   </p>
   <p>
    U più celebru hè u Catinacciu di Sartè. U penitenti hè vistutu di russu hè porta una cruci chì pesa 31,5 kilò. À u pedi drittu, t'hà una catena chì pesa 14 kilò. U penitenti casca très volti duranti a cirimonia, com'è Cristu in a cuddata versu u Golgota. À fiancu à u Catinacciu, ci hè dinò un penitenti vistutu di biancu. Iddu riprisenta Simonu di Cireni, quiddu chì fù ubbligatu da i suldati rumani à aiutà à Cristu à purtà a so cruci. Di fatti, duranti a prucissioni di u catinacciu, u penitenti biancu aiuta di quandu in quandu u penitenti russu à purtà a so cruci.
   </p>
   <p>
    ==Citazioni==
   </p>
   <p>
    Accadi chì U Catinacciu fussi citatu in a litteratura è a cultura corsa. Par asempiu in a canzona Sartè di Diana di l'Alba:
   </p>
   <p>
    Vennari Santu, contr’à u piccatu, U Catinacciu, croci hà purtatu
   </p>
   <p>
    Santa Maria, ghjesgia maiò, aprarà tutti li so purtò
   </p>
   <p>
    L’omu farà lu so viaghju è mandarà u Gran’ Missaghju
   </p>
   <p>
    Pà Cursichedda … Paci eterna … scaccià casticu, dolu è pena.''
   </p>
   <p>
    ==Da veda dinò==
   </p>
   <p>
    u Catinacciu di Sartè
   </p>
   <p>
    ==Liami==
   </p>
   <p>
    U Catinacciu
   </p>
   <p>
    U Catinacciu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
