<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Chimera (mitulugia)
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Chimera%20%28mitulugia%29"/>
     <date>
      2015-07-02T09:36:16Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Chimera (mitulugia)
   </head>
   <p>
    A chimera (da u grecu Χίμαιρα, chímaira, littiralamenti "capra"; in latinu chimaera) hè un mostru mitulogicu incù parti di u corpu di parechji animali. Sicondu u mitu grecu faci parti di a discindenza di Tifonu è Echidna, à tempu cù l'Idra di Lerna, Cerbaru è Ortru. Fù fattu cumpariscia in a "Tantazioni di Sant'Antonu" di Flaubert.
   </p>
   <p>
    == Aspettu ==
   </p>
   <p>
    I discrizzioni varieghjani - sicondu parechji pudia sputà focu, avia testa di lionu, una testa di capra nantu à a schiena è a coda di sarpi; sicondu altri avia corpu di capra, coda di sarpi o di dragonu è testa di lionu. Sputava focu da i fauci è u morsu di a coda era vilanosu.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    A chimera avia urighjini divini, in quantu figlia di Echidna è Tifonu: dimurava eminentamenti à Patara. U rè di Licia Iobate urdinò à Bellerofonte di uccida la parchì edda si dava à incursioni in u so tarritoriu. Incù l'aiutu di Pegasu, Bellerofonte ci riiscì. Si conta ch'eddu avissi a punta di a so lancia di un pezzu di piombu. À u calori di i fiammi lanciati da a Chimera, u piombu si sciolsi è uccisi a bestia.
   </p>
   <p>
    In l'Iliadi si dici ch'è, prima ch'è Bellerofonte l'uccidissi, a Chimera fù tinuta à bada da u liciu Amisodaro, chì in seguitu divintò babbu di i ghjovani eroi Atimniu è Maride.
   </p>
   <p>
    ==Cultura Pupulari==
   </p>
   <p>
    Apparisci in C'era una volta... Pollon induv'hè più simili à un orcu.
   </p>
   <p>
    In  Impossible 2 hè u nomu di un virus.
   </p>
   <p>
    ==Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    Pseudo-Apollodoru, Bibbiuteca 2.3.1-2, Discrizzioni di a chimera è l'uccisioni par mani di Bellerofonti
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia taliana.
   </p>
   <p>
    Mitulugia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
