<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Chjami Aghjalesi
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Chjami%20Aghjalesi"/>
     <date>
      2019-10-03T11:15:49Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Chjami Aghjalesi
   </head>
   <p>
    I Chjami Aghjalesi hè un gruppu di cantu di Corsica. U gruppu hè statu creatu in u 1977 da parechji liceani.
   </p>
   <p>
    I Chjami Aghjalesi, gruppu di musica corsa,hè statu creatu in u 1977 da liceani è studienti chì stavanu tutti à l'epica in lu quartieru San Ghjiseppu in Bastia. U nome di u gruppu l'hà datu u sgiò Antoine Amadei u prufessore di storia è giugrafia in San Ghjisè cullegiu di i sgaiuffi Bastiacci. A funetica di u nome di u gruppu hè |tjami adjalɛzi|, face rifarenza à u travagliu di tribbiere, d'operate è di u granu in l'aghje, à u pricipiu c'era Alain Nicoli (oghje smaritu), Mai Pesce, Saveriu Luciani, Camellu Albertini, Patriziu Croce, Petru Fondacci, Tonì Pesce è Francescu Pesce. Esce di maghju 1979 u so primu dischettu "Nant'à u solcu di a Storia" (Dans le sillon de l'Histoire), testimuneghja d'una vuluntà forte da sti giovani cantadori di perpetuà a memoria di e tradizione isulane è participà cusì à u riacquistu culturale principiatu in l'annate settanta in Corsica da intellettuali è militanti culturali. À partesi da l'annate 1980 u gruppu s'impone cume u porta bandiera di e rivendicazione identiarie corse.Porta d'altronde u messagiu di a Corsica al di là di l'isule, in l'Europa sana. In 1986 face digià a sperienza di creazione di a so casa d'edizione è di pruduzzione " Casa aperta" cù l'arregistramentu di u dischettu " U mio cantu " realizatu in Sardegna, natu di a vuluntà di sparghje u scambiu culturale in lu Mareterraniu.
   </p>
   <p>
    = Discugrafia =
   </p>
   <p>
    Nant'à u solcu di a storia (1978)
   </p>
   <p>
    Esse (1981)
   </p>
   <p>
    L'altu pratu di a Memoria (1983)
   </p>
   <p>
    U mio cantu (1986)
   </p>
   <p>
    Guerrieri di l'Eternu (1989)
   </p>
   <p>
    Cuntrasti è ricuccate (1990)
   </p>
   <p>
    Cantu sacru (1991)
   </p>
   <p>
    Populu vivu (1993)
   </p>
   <p>
    Credu (1998)
   </p>
   <p>
    I vinti cinque baroni (2001)
   </p>
   <p>
    Canti per u presepiu (2002)
   </p>
   <p>
    Teatru di Bastia DVD (2007)
   </p>
   <p>
    Sventulerà (2010)
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    U situ ufficiale di I Chjami Aghjalesi
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Gruppu di cantu di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
