<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ciuvodda (tipugrafia)
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Ciuvodda%20%28tipugrafia%29"/>
     <date>
      2018-05-03T17:26:13Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ciuvodda (tipugrafia)
   </head>
   <p>
    U carattaru tipugraficu @ hè chjamatu "ciuvodda" (o civolla o ancu ciudda). 'Ssu neulugisimu hà cuminciatu à essa adupratu in Corsica di manera spuntanea in l'usu pupulari. U nomu corsu veni di l'assumiglia di u simbulu tipugraficu incù a forma di una ciuvodda. Si face usu principalementi di a "ciuvodda" in u currieri elittronicu. Hè aduprata par siparà u nomu di u titulari da u nomu di duminiu, in un adrizzu elittronicu. L'@ hè cunnisciuta dinò com'è "chiocciola" o "chiocciolina" in talianu, è com'è "at" in inglesu. Graficamenti, a "ciuvodda" ripprasenta un'a stilizata incù un ricciulu. Hè da quì chì veni l'assumiglia incù a "chiocciola" in talianu, un molluscu cumunu: u sammartinu. U codici binariu chì hè usatu par idantificà a "ciuvodda" hè 01000000.
   </p>
   <p>
    == Storia di @ ==
   </p>
   <p>
    U carattaru @ nacqui à i tempi di Roma antica com'è un'unioni stilizata di i lettari "a" è "d" minusculi chì formani a parola ad (veni à dì "versu"); u simbulu era adupratu à l'iniziu in i testi di cuntabilità è in ducumenti simili, par rifariscia si à un'indicazioni di locu. Sicondu i marcanti di Venezia @ era un segnu chì rapprisintava l'anfura, chì era usata tandu com'è misura di pesu è capacità. Ci chì Francesco Lapi era un marcanti fiurintinu chì, u 4 maghju 1536, hà discrittu in una lettara, pà a prima volta, u cuntinutu di trè navi chì erani vultati in iSpagna da l'America latina, usendu u segnu @ com'è unità di misura chì currispundia à un'anfura. In u corsu di i seculi, i populi anglufoni mudifichetini u significatu di l'@ da "ad" à "at". Cusì l'@ fù diffusa di manera più larga è fù aduprata in particulari da a posta.
   </p>
   <p>
    ==Storia di u so usu==
   </p>
   <p>
    Cunnisciuta bè è a storia di l'usu di u simbolu @. Hè usata in spagnolu è portughesu per di dì, à l'accortu, arroba, unità di pesu è misura (25 pounds, 25 libbre, v. i 12 chilò) vene da l'arabu "un quartu" (الربع da pronunzià ar-rubʿ).
   </p>
   <p>
    Par avà, u primu documentu storicu ad avè u segnu @ scrittu saria a "Taula de Ariza",  un ceppu cummerciali datatu da 1448.
   </p>
   <p>
    L'@ era prisenti in a mascina par iscriva Lambert di 1902, chì hè stata prudutta da a Lambert Typewriter Company di New York è in l'IBM Selectric di 1961. In 1963 l'@ hè stata inclusa in l'insemu uriginali di i carattari ASCII.
   </p>
   <p>
    Incù u sviluppu di i tennulugii muderni è l'invinzioni di l'urdinatori, a "ciuvodda" divinteti un simbulu guasi esclusivamenti informaticu]] chì hà cunsirvatu u significatu datu li da l'inglesi.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    a ciuvodda
   </p>
   <p>
    Posta elettronica
   </p>
   <p>
    Ortugrafia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
