<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Conti di Corsica
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Conti%20di%20Corsica"/>
     <date>
      2018-09-11T12:39:17Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Conti di Corsica
   </head>
   <p>
    I conti di Corsica fubbenu parechji suvrani ereditarii di a Corsica, da u seculu IX à u seculu XI.
   </p>
   <p>
    == L'origine di a feudalità ==
   </p>
   <p>
    À u Medievu, i conti Bonifaziu in u 825 è Adalbertu u so figliolu in u 845, sò stati l'unu appressu à l'altru incaricati da l'imperatore Lothaire Prima di a difesa di a Corsica contru à i Mori. I so discendenti, marchesi in Italia, cunsirvonu 'ssa funzione.  Eranu difendidori di a Corsica cum'è l'imperatore era difendidore di Roma.
   </p>
   <p>
    Ci hè statu dinù u conte Ghjuliu Ortoli, di Ancone, chì hè venutu in Corsica in u 773, mandatu da Carulu Magnu per luttà contru à l'invasione di i Mori. 'Ssa famiglia hè stata ricunnusciuta nobile da un arristatu di u Cunsigliu Superiore di a Corsica di u 21 di maghju di u 1772, stabiliscendu a figliazione dapoi Ghjucante, Ottaviu è Ghjuvanninellu Ortoli, vivi à u seculu XVI.
   </p>
   <p>
    In u 951, u capu di i marchesi tuscani hè Oberto-Opizzo, vicariu imperiale per tutta l'Italia, ma suvranu direttu di e cuntee di Luni, di Genuva, di Milanu è di l'Isule. A cuntea di l'Isule era sottu à a ghjurisdizione diretta di i marchesi. I storichi anu riunitu i so discendenti sottu à u nome cunvenziunale d' "Obertenghi". Esistia dinù un ramu di i marchesi d'Italia più anticamente arradicatu in l'isula ch'è l'Obertenghi, chì si divide in Bianchi (i Bianculacci) è in Cinarca (i Cinarchesi).
   </p>
   <p>
    À u seculu XI, u marchese Albertu Ruffo averia cacciatu fora i Sarracini da Roma è cuntribuitu à a difesa di a Corsica. I so discendenti, marchesi di Massa o di Parodi, annantu à u cuntinente, aghjustonu sempre à i so tituli quellu di marchese di Corsica.
   </p>
   <p>
    Tutti i discendenti d'Albertu Ruffo purtavanu u titulu di marchese di Corsica, malgradu chì solu parechji frà elli risidianu annantu à u feudu. Un viciconte, un "gastald" o un vicariu amministrava i so bè.
   </p>
   <p>
    À u seculu XIII, i Bianculacci ùn sò più ch'è i vassalli di i Cinarchesi chì, diventati i maestri di u " Dilà di i Monti ", ùn cisseranu di pretende à l'auturità suprema.
   </p>
   <p>
    À u seculu XIV per rinfurzà u so putere, i signori Cinarchesi averanu bisognu per esse designati Conte di Corsica d'invintà si un antenatu cumunu incù i Conti di u Palazzu chì eranu elli i sputichi discendenti di Bonifaciu. E cundizione essenziale eranu : pussede u Castellu di Cinarca, appartene à a Famiglia Della Rocca è esse designatu à Biguglia o à Merusaglia da l'assemblea di i ripprisintanti di e pieve di Corsica. Cusì hè natu u mitu d'Ugu Colonna u liberatore di i Corsi affucati da i crudeli mori.
   </p>
   <p>
    == Conti è Viciconti di Corsica ==
   </p>
   <p>
    === L'origine di a Dinastia ===
   </p>
   <p>
    ==== Sient'è Ghjuvanni di la Grossa ====
   </p>
   <p>
    Ugu Colonna (760 - 834)
   </p>
   <p>
    Biancu Colonna (791 -879)
   </p>
   <p>
    Orlandu Colonna (820 - ?)
   </p>
   <p>
    Ridolfu Colonna (860 - ?)
   </p>
   <p>
    Guidu Colonna (900 - ?)
   </p>
   <p>
    ==== Sient'è altri storichi ====
   </p>
   <p>
    Bonifaciu II di Tuscana (791 - 879) Conte Biancu
   </p>
   <p>
    Adalbert Prima di Tuscana (820 - 886)
   </p>
   <p>
    Adalbertu II di Tuscana ( ? - 917)
   </p>
   <p>
    Guidu di Tuscana ( ? - 929)
   </p>
   <p>
    Lambertu di Tuscana ( ? - 938)
   </p>
   <p>
    Boson d'Arles ( 885 - 936)
   </p>
   <p>
    Hubert di Spolète ( ) (o Uberto Opizzo ? )
   </p>
   <p>
    === I Successori ===
   </p>
   <p>
    Arrigu Ia Colonna (940 - 1000) (dettu Arrigu bel Messer, mortu assassinatu, i so setti zitelli annigati) scendendu di u conte Biancu
   </p>
   <p>
    Cuntessa Genuveva Di Torquati (moglia di u precedente)
   </p>
   <p>
    Antonio Colonna Di Cinarca (990 - 1070) (scendendu di Cinarca Colonna, figliolu d'Ugu Colonna chì seria u fratellu di Biancu Colonna) Maritatu à a figliola d'Arrigu
   </p>
   <p>
    Andrea Colonna Di Cinarca (1040 - 1112)
   </p>
   <p>
    Arrigu IIe Colonna Di Cinarca
   </p>
   <p>
    Diotajuti Colonna Di Cinarca (? - 1142) dice Ellu Sardu
   </p>
   <p>
    Ansaldu da Mare (conte di Corsica 1200-1204)
   </p>
   <p>
    Arrigu IIIe Colonna Di Cinarca (? - 1239) dettu Ellu Maggiore
   </p>
   <p>
    Sinucellu di la Rocca dettu Ghjudice di Cinarca (1221 - 1306 o 1312)
   </p>
   <p>
    Arrigu di la Rocca (? - 1401) conte di Corsica (1376 - 1401).
   </p>
   <p>
    Vincentellu d'Istria (1380 - 1434), conte di Corsica (1410 - 1418), vicirè di Corsica (1418 - 1434)
   </p>
   <p>
    Simone Ia da Mare (conte di Corsica 1434 - 1439)
   </p>
   <p>
    Paulu Ia di la Rocca (?- 1441)
   </p>
   <p>
    Ghjudice IIe di la Rocca
   </p>
   <p>
    Paulu II di la Rocca
   </p>
   <p>
    Tomasino di Campo-Fregoso
   </p>
   <p>
    Gherardo Appiano (1461 - 1502), elettu conte di Corsica di ghjugnu di u 1483
   </p>
   <p>
    Ghjuvan Paulu di Leca, conte di Corsica è di Cinarca
   </p>
   <p>
    == A fine di l'ultimi feudatarii ==
   </p>
   <p>
    Occorse in u 1511 :
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    ==Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    Colonna Di Cesari-Rocca è Luigi Villat in Storia di Corsica, Anziana libraria Furne Boivin &amp; Cie Editori, 5 carrughju Palatine Parigi, 1916
   </p>
   <p>
    == Da vede dinù ==
   </p>
   <p>
    Storia di a Corsica
   </p>
   <p>
    Conti di Corsica
   </p>
   <p>
    Storia di a Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
