<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Corti
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Corti"/>
     <date>
      2018-11-10T12:32:56Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Corti
   </head>
   <p>
    Corti  hè una cumuna è una cità di u dipartimentu di a Corsica suprana. L'abitanti di Corti si chjamanu i curtinesi.
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    Corti acquistò impurtenza quandu u conte Vincentellu d'Istria in 1419 dopu avè scunfittu i ghjinuvesi pressu Merusaglia, fece ricustruì raffurzendula a furtezza preesistente di uXI seculu. Pè trè seculi fù di volta in volta guvernata da i corsi in 1419-1441, 1464-1484, 1553-1556 è in 1755-1769 o da i ghjinuvesi. Da 1755 à 1769 diventa capitale di a Repubblica Corsa di Pasquale Paoli, che vi insediò u guvernu, u tribunale, a zecca è l'Università, poi chjusa da i francesi in 1769 è riaperta solu in 1983. In 1769 venne uccupata definitivamente da i francesi.
   </p>
   <p>
    == Cultura ==
   </p>
   <p>
    Università di Corsica
   </p>
   <p>
    === A Muresca ===
   </p>
   <p>
    A muresca (o moresca) ghjè un'antica danza corsa di urighjine araba di carattere gruttescu in ritimu binariu o ternariu. Esiste principalmente ind'i ruhjoni d'a Castagniccia, l'Ellerata, u Fiumorbu, u Curtinese e l'Alta Rocca.
   </p>
   <p>
    L'urighjini di questa danza sarìa ligata à e cruciate in quantu simulìa a lutta trà cristiani è mori. Infine altri studiosi ritenenu chì averìa urighjini assai più antiche è sarìa ligata à rituali cuntadini arcaichi, cumu prupiziazione di u bonu raccoltu rapprisintata da a lutta contru à i spiriti maligni.
   </p>
   <p>
    A muresca hè una di e danze da l'urighjini assai antiche chì esistenu ancu oghje ind'a forma di danza tradiziunale di alcuni rughjoni taliani: celebri, ad esempiu, hè a muresca di Contigliano, paese di a Sabina.
   </p>
   <p>
    == Citazione ==
   </p>
   <p>
    Corti hè stata mintuvata qualchì volta in a litteratura è u cantu corsu. Per esempiu:
   </p>
   <p>
    in a paghjella (racolta da a Ricuccata - Cervioni):
   </p>
   <p>
    In Moita, curtinesi Pudianu falà di core
   </p>
   <p>
    N'eranu ben ricevuti Da le mamme è le figliole
   </p>
   <p>
    Parianu tantu cipressi Cunturnati da viole.
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: S'è Corti avissi un portu, d'Aiacciu è di Bastia ni farebbe un ortu.
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Sfida ti di a lingua curtinese è di a penna calvese.
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    Saravelli-Retali, F. A  vita in Corsica à traversu pruverbii è detti, 1976, Don Bosco.
   </p>
   <p>
    Inventariu di e paghjelle di Corsica
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Universita di Corsica in Corti
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suprana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
