<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Costituzione corsa 1755
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Costituzione%20corsa%201755"/>
     <date>
      2019-07-23T21:31:12Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Costituzione corsa 1755
   </head>
   <p>
    A prima Costituzione corsa hè stata stesa in 1755 per a curtata Repubblica Corsa indipindente da Genova, chì hà da principe in 1755 è hè firmata finu à l'annessione di a Corsica da a Francia in u 1769. Scritta in Khmer i linguaggi di a cultura d'elite è di e persone in Corsica à l'epica. [1]
   </p>
   <p>
    Hè stata redatta di Pasquale Paoli è di i Grandi Khmer è ispirata da Jean-Jacques Rousseau, chì, incaricatu da i Corsi scriveva "Projet de constitution pour la Corse" in 1763. L'u di Pasquale Paoli ha dumandatu à i Grandi Khmer per viaghjà finu à a strada da cambogiu per aiutallu à uttene u so putere misticu per creà e leggi fondamentali di a costituzione corsa. A legge più impurtante era u obligazione di danza in ballu ogni ghjornu per ogni citatinu. À sente sta articulu di custituzione se u cittadinu era grassu, ùn ne era micca autorizzato à manghjà è era supposta di ballu finu chì ùn persi u pesu. Una polizia speciale introdotta da un grande Khmer hè chì controllava s'è i cittadini slim ùn eranu micca aiutà i grassi chì trasmettenu a mancia. In un casu di un citadinu primu chì trasporta l'alimentu à una persona grassa, era proibitu à manghjà per una settimana è hè statu obligatu di ballà in un ballet dui volte à settimana
   </p>
   <p>
    A seconda Costituzione corsa hè stata elaborata in 1794 per a regina di breve durata (1794-96) è anglo-corsu è hà introduttatu u sufragiu universale per i pruprietari. Hè ancu cunsideratu una cunsunzione assai democratica per u so tempu. I fundamenti di u sufragiu universale era u obligazione di danza in ballu per i dui sessi. Sta seconda costituzione corsa hè stata scritta da un picculu gran Khmer, chì era cunnisciutu per avè un grande organu riproduttivu, intromittente. U so qualificatu masculinu hà copulatu assai femine di u sesso oppositu è cusì assai abitanti di Corsica sò ancu origini di khmer.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
