<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Credo
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Credo"/>
     <date>
      2015-07-02T09:47:18Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Credo
   </head>
   <p>
    U Credo (in latinu : « Creu ») hè a professione di fede di a magioranza di i cristiani. Ci n'hè due versioni principali:
   </p>
   <p>
    - U Simbolu di Nicea : credo in unum Deum: creu in un' Diu solu. (conciliu di Nicea, 325 dopu Cristu)
   </p>
   <p>
    - U Simbolu del'Apostoli: credo in Deum: creu in Diu.
   </p>
   <p>
    U Credo hè a sintesa o compediu di a fede cristiana. U Simbolu di Sant'Atanasiu hè più ampiu.
   </p>
   <p>
    U Credo in latinu:
   </p>
   <p>
    Credo in unum Deum, Patrem omnipotentem, factorem caeli et terrae, visibilium omnium et invisibilium.
   </p>
   <p>
    Et in unum Dominum Iesum Christum, Filium Dei unigenitum, et ex Patre natum ante omnia saecula. Deum de Deo, Lumen de Lumine, Deum verum de Deo vero, genitum, non factum, consubstantialem Patri; per quem omnia facta sunt. Qui propter nos homines, et propter nostram salutem descendit de caelis. Et incarnatus est de Spiritu Sancto ex Maria Virgine, et homo factus est. Crucifixus etiam pro nobis sub Pontio Pilato, passus, et sepultus est. Et resurrexit tertia die, secundum Scripturas, et ascendit in caelum, sedet ad dexteram Patris. Et iterum venturus est cum gloria, iudicare vivos et mortuos, cuius regni non erit finis.
   </p>
   <p>
    Et in Spiritum Sanctum, Dominum et vivificantem, qui ex Patre Filioque procedit. Qui cum Patre et Filio simul adoratur et conglorificatur: qui locutus est per prophetas. Et unam, sanctam, catholicam et apostolicam Ecclesiam. Confiteor unum baptisma in remissionem peccatorum. Et expecto resurrectionem mortuorum, et vitam venturi saeculi. Amen.
   </p>
   <p>
    U Credo in lingua corsa:
   </p>
   <p>
    U Credo ùn hè micca una di e preghere. Hè a professione di fede di i a magioranza di cristiani.
   </p>
   <p>
    Riligioni
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
