<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Cristianisimu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Cristianisimu"/>
     <date>
      2019-01-26T10:16:08Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Cristianisimu
   </head>
   <p>
    Predicata da Ghjesù Cristu u Cristianisimu hè una religione uscita di u ghjudaisimu. U so nome vene di a parolla greca "Khristos", chi vole dì messia o messaggeru.
   </p>
   <p>
    U cristianisimu cume religione organizata fù fundatu da l'apostuli di Ghjesù Cristu, u Messia è Figliu di Diu.
   </p>
   <p>
    Ci sò cridenze cumune trà u cristianisimu è u ghjudaisimu, cum'è a cridenza ind'un diu unicu. L'ebrei è i cristiani anu u stessu libru santu, a Bibbia, ma i cristiani anu agghjuntu à l'Anticu Testamentu lu Novu Testamentu.
   </p>
   <p>
    U cristianisimu hè a religione chì conta u più grande numaru di fideli : più di 2,2 milliardi.
   </p>
   <p>
    U cristianisimu hè divisu trà chjese principale ma ci sò altre denuminazione:
   </p>
   <p>
    a Chjesa Cattolica
   </p>
   <p>
    a Chjesa Ortodossa
   </p>
   <p>
    e Chjese prutestante
   </p>
   <p>
    ecc...
   </p>
   <p>
    == I Fondamenti ==
   </p>
   <p>
    === U Cristu ===
   </p>
   <p>
    U nome Gesù Cristu hè statu datu à Gesù (in ebreo Josua) di Nazarete, cunsideratu cume lu Messia. A parulla «Cristu» vene da u grecu Χριστός (Khristos), chi traduce a pocu pressu u nome[lingua ebrea|ebreu]] mashia'h (מָשִׁיחַ) o untu da u Signore.
   </p>
   <p>
    U fundamentu di a fede cristiana hè u misteru di a resurezione di lu Cristu, Figliu unicu mandatu da Diu per salva l'Omu.
   </p>
   <p>
    === A professione di fede ===
   </p>
   <p>
    U Credo (in latinu : « Creu ») hè a professione di fede di a magioranza di i cristiani. Ci n'hè due versioni principali:
   </p>
   <p>
    - U Simbolu di Nicea : credo in unum Deum, creu in un' Diu solu. (conciliu di Nicea, 325 dopu Cristu)
   </p>
   <p>
    - U Simbolu di l'Apostuli: credo in Deum, creu in Diu.
   </p>
   <p>
    U Credo hè a sintesa o compediu di a fede cristiana. U Simbolu di Sant'Atanasiu hè più ampiu.
   </p>
   <p>
    === A Trinità ===
   </p>
   <p>
    Unu di i misteri di a fede cristiana hè chì Diu hè unicu ma listessu, hè triplice. Hè cumpostu da :
   </p>
   <p>
    U Patre
   </p>
   <p>
    U Figliu
   </p>
   <p>
    U Spiritu Santu
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    == I Vangeli : a Vita di Ghjesù Cristu ==
   </p>
   <p>
    A Vita di Gesù Cristu hè trattanu in i Vangeli, in u Novu Testamentu.
   </p>
   <p>
    == L'Anticu Testamentu ==
   </p>
   <p>
    cf : Anticu Testamentu
   </p>
   <p>
    == U  Novu Testamentu ==
   </p>
   <p>
    U Novu Testamentu hè, per i cristiani, a fila di i 27 libri canonici chì trattanu di a vita terrana di Gesù Cristu, di a so Predicazione, di a so morte è Resurezione è dinù di i primi tempi di a Chjesa.
   </p>
   <p>
    == E sfarente chjese ==
   </p>
   <p>
    Natale
   </p>
   <p>
    Pasqua
   </p>
   <p>
    == U cristianisimu oghje ==
   </p>
   <p>
    == U cristianismu in Corsica ==
   </p>
   <p>
    U cristianismu, sopratuttu u catolicismu, e a religione di a magioranza di i corsi. Hannu un canticu naziunalu u Diu vi salve Regina.
   </p>
   <p>
    == E Preghere cristiane ==
   </p>
   <p>
    A preghera tene una piazza importante ind'a liturgia cristiana, è ancu ind'è a pratica parsunale di 'ssa religione. Per i catolici e dui preghere è più importante sò u Pater Noster e l'Avè Maria.
   </p>
   <p>
    == I canti cristiani ==
   </p>
   <p>
    == Rifiramenti ==
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    O salutaris hostia
   </p>
   <p>
    Ghjuvannali
   </p>
   <p>
    Vera Chjesa di Ghjesù
   </p>
   <p>
    Ghjentili
   </p>
   <p>
    Chjesa di Ghjesù Cristu di i Santi di l’Ultimi Ghjorni
   </p>
   <p>
    Flying Spaghetti Monsterism
   </p>
   <p>
    Necromanzia
   </p>
   <p>
    Salve sancta parens
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Situ Ufficiale di a Santa Sede (in parechje lingue)
   </p>
   <p>
    Diocesi d'Aiacciu (in francese)
   </p>
   <p>
    U cristianisimu prisentatu da u situ di a BBC (in inglese)
   </p>
   <p>
    Cristianisimu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
