<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Cubitu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Cubitu"/>
     <date>
      2015-07-02T09:51:09Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Cubitu
   </head>
   <p>
    U cubitu (in latinu cubitum, veni à dì ovitu) era a misura di lunghezza più cumuna di l'antichità. In parechji paesi firmeti in usu finu à l'ebbica mediivali.
   </p>
   <p>
    Cubitu hè ancu u nomu di l'ossu di l'avambracciu.
   </p>
   <p>
    ==Difinizioni==
   </p>
   <p>
    A misura di u cùbitu era di circa un mezu metru è currispundia idealamenti à a lunghezza di l'avambracciu, à parta da l'ovitu finu à a punta di u ditu mediu.
   </p>
   <p>
    ===Misuri di i cubiti in u mondu anticu===
   </p>
   <p>
    U cubitu variava sicondu u sistemu metricu usatu sienti i cità: à Atena misurava circa 0,525 m (era dittu pichis (πήχης) o pecus πῆχυς chì significheghja avambracciu; sicondu a mitulugia si rifiriscia à l'avambracciu d'Erculu).
   </p>
   <p>
    A misura pricisa variava sicondu di i paesi:
   </p>
   <p>
    Cubitu ebraicu = 44,45 cm.
   </p>
   <p>
    * suddivisu in 6 tefachim (palmi)
   </p>
   <p>
    * di u cubitu ebraicu esistini altri dui virsioni, una più grandi di un palmu (51,8 cm) è una misurata da l'ovitu finu à i nudeddi di a mani chjusa (38 cm).
   </p>
   <p>
    Cubitu egizzianu = 44,7 cm
   </p>
   <p>
    Cubitu riali egizzianu (niswt) = 52,3 cm
   </p>
   <p>
    * suddivisu in 7 palmi (schesep) o 28 dita (djeb'à)
   </p>
   <p>
    * multipli: canna (khet) = 100 cubiti (52,3 metri), iteru fluviali = 5.000 cubiti (2,615 km), iteru cartugraficu = 20.000 cubiti (10,46 km)
   </p>
   <p>
    Cubitu sumericu di Nippur = 51,86 cm
   </p>
   <p>
    Cubitu rumanu = 44,4375 cm
   </p>
   <p>
    Cubitu inglesu (cubit) = 45,72 cm
   </p>
   <p>
    * suddivisu in 18 pollici, currispondi à un pedi è mezu
   </p>
   <p>
    === Citazioni di misuri ===
   </p>
   <p>
    Sicondu a Bibbia, Golia saristi statu altu sei cubiti è un palmu (circa 2,75 metri, s'è 1 cubitu ebraicu = 44,45 cm).
   </p>
   <p>
    Sicondu a Bibbia, l'Arca di Noè saristi stata longa 300 cubiti (circa 133,35 metri, s'è 1 cubitu ebraicu = 44,45 cm).
   </p>
   <p>
    ==Noti==
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
   <p>
    Antichità
   </p>
   <p>
    Anatumia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
