<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Cucina
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Cucina"/>
     <date>
      2016-03-10T16:49:52Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Cucina
   </head>
   <p>
    A cucina hè l'inseme di e tecniche di preparazione di l'alimenti in u scopu di a so consomazione da esseri umani. Ci hè una grande diversità di e gastronomie tra u mondu, è u tempu, postu chi hè influenzata da è risorse locale, a cultura è e credenze, o ancu u stadu d'evoluzione di e tecniche.
   </p>
   <p>
    == A cucina ind'è i tempi antichi ==
   </p>
   <p>
    Clicatte qui pè leghjè l'articulu cumpiettu nant'a cucina antica
   </p>
   <p>
    A parte di testi cunservati da l'Antiquità, o d'ugetti ritrovi durante sbulechi archeologichi, pudemu avè una idea di ciò ch'era a cucina di 'ssi tempi antichi.
   </p>
   <p>
    == A cucina tradiziunale ==
   </p>
   <p>
    A cucina tradiziunale hè a preparazione di piatti in u rispettu di a tradizione d'un rughjone. Esempii sò u cassoulet in u rughjone di Castelnaudary, a paella in Spagna o torna i storzapreti in Corsica.
   </p>
   <p>
    Lista di qualchi ricette tradiziunale francese cunnisciute :
   </p>
   <p>
    impulighjata britonna
   </p>
   <p>
    «fondue», sputicu di l'Alpe
   </p>
   <p>
    «cassoulet», piattu di fasgioli cù carne d'anatra, sputicu di u rughjone di Toulouse
   </p>
   <p>
    a flammekueche d'Alsazia
   </p>
   <p>
    == A cucina gastronomica ==
   </p>
   <p>
    A cucina gastronomica hè una cucina di lussu, simbolu di qualità. Impiega produtti «nobili» cume u caviar.
   </p>
   <p>
    == A nuvella cucina ==
   </p>
   <p>
    L'apelazione «nuvella cucina», impiegata digià in u 18u seculu pè traduce u rigettu di e tradizione anziane, rivene in l'anni 1970.
   </p>
   <p>
    A nuvella cucina privileghja e cucere corte, è e salze legere. Incurage l'inventività è a messa in causa di l'alianze abituale di i produtti (carne è vinu rossu, pesciu è vinu biancu, ecc...)
   </p>
   <p>
    Invece hè assai criticata, sopratuttu pè e so porzione ridutte, ha una influenza maiò nantu u restu di a gastronomia.
   </p>
   <p>
    == A cucina molecularia ==
   </p>
   <p>
    A cucina molecularia studia u materiu elementariu compunendu l'ingredienti, pè ottimizà e reazzione chimiche chi s'operanu in i mischji, e cucere, ecc... U so scopu hè di ammaistrà 'ssi fenomeni chimichi chi accadenu in a cucina.
   </p>
   <p>
    == A cucina corsa ==
   </p>
   <p>
    Cliccate qui pè leghjè l'articulu cumpiettu nant'à cucina corsa
   </p>
   <p>
    A Corsica cunnosce una gastronomia propia à a so cultura, caracterisata da l'impiegu importante di castagne (farina castagnina, ecc...), di granu (cume in tutte e cucine occidentale), di carne purcina (cignale, carnugliu purcinu), è di latte (casgiu).
   </p>
   <p>
    Esempii di ricette di cucina corsa sò :
   </p>
   <p>
    == Cucina è sucetà ==
   </p>
   <p>
    E ricette di cucina, ma ancu a manera di manghjà, cambianu d'un rughjone à l'astru, d'una cultura à l'astra. A cucina face dunque parte di l'imagine d'un paese è di a so cultura. Face parte ancu di a so identità naziunale cume patrimoniu culturale naziunale. A difusione di una cucina naziunale in u mondu è dunque un elementu di l'irradiamentu culturale di 'ssu paese. Esempii chi lu mostranu sò a cucina francese, americana (fast food) o torna taliana. A u cuntrariu, a cucina di qualchi paesi, cume u Regnu Unitu o a Russia, pertantu putenti ùn s'hè mai sparsa in lu mondu.
   </p>
   <p>
    Di manera generale, a sociologia cunsidera a cucina cume un fenomenu privatu. Pertantu, dapoi u 20u seculu, a cucina hè diventatu ùn ugettu di a politica sanitaria (prublemi di «malbouffe», di obesità, ecc...).
   </p>
   <p>
    A cucina hè ancu stata cunsiderata cume un arte.
   </p>
   <p>
    == Lochi ==
   </p>
   <p>
    I produtti culinarii si pudenu consumà in parechji lochi. U più spessu, si consumanu in casa soia, ma ci sò ancu i restoranti, e cantine, o i fast-food.
   </p>
   <p>
    == A tecnica ==
   </p>
   <p>
    Pè cucinà, ci volè à ammaistrà tecniche particularie, cume u cundiziunamentu di l'alimenti, a selezzione di i produtti, o ancu i modi di cucera.
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    pumata
   </p>
   <p>
    ragnoli
   </p>
   <p>
    == Ligami esterni ==
   </p>
   <p>
    Ricette di cucina corsa (in francese)
   </p>
   <p>
    Cucina
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
