<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Cuppulata di mari
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Cuppulata%20di%20mari"/>
     <date>
      2014-03-23T14:14:30Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Cuppulata di mari
   </head>
   <p>
    A Cuppulata di mari (o Cuppulata di mare) (caretta caretta) hè un rettili chì faci partita di a famiglia di i Cheloniidae. Hè a spezia di cuppulata marina chì hè a più cumuna.
   </p>
   <p>
    U pesu di a cuppulata di mari pò ghjugna sin'à centu chilò.
   </p>
   <p>
    I siti i più impurtanti pa a cuppulata di mari in u Maritarraniu sò situati in Grecia, in Turchia, in Cicilia, in Calabria, in Tunisia o in Libia.
   </p>
   <p>
    Di i volti, a cuppulata di mari pò essa cunfusa incù un antra cuppulata marina: a cuppulata di Kemp (Dermochelys kempii), chì friquenta u golfu di u Messicu, ma chì hè prisenta di manera eccezziunali in u Maritarraniu.
   </p>
   <p>
    == Sottuspezii ==
   </p>
   <p>
    Esistini dui sottospezii di Caretta caretta:
   </p>
   <p>
    a Caretta caretta gigas, chì si trova in l'Oceanu Pacificu è in l'Oceanu Indianu
   </p>
   <p>
    a  Caretta caretta caretta, chì si scontra in l'Oceanu Atlanticu è in u Mari Mediterraniu.
   </p>
   <p>
    == In Corsica ==
   </p>
   <p>
    A Cuppulata di mari hè a cuppulata marina a più ossirvata in Corsica. L'ossirvazioni sò più cumuni duranti i mesi più caldi: da ghjugnu à aostu. A cuppulata di mari si vedi più suventi annantu à a Costa uriintali, in particulari versi l'Isuli Cerbicali, a rigioni di Portivechju, in u sittori situatu trà Favona è Aleria o ancu à u liveddu di Bastia è di u Capicorsu.
   </p>
   <p>
    == Prutizzioni ==
   </p>
   <p>
    A Cuppulata hè prutetta da:
   </p>
   <p>
    a cunvinzioni internaziunali di Washington (CITES) chì intardisci u cummerciu di i spezii di fauna è di flora minacciati di sparizioni.
   </p>
   <p>
    a cunvinzioni di Berna
   </p>
   <p>
    a dirittiva Habitat
   </p>
   <p>
    == Rifarenzi ==
   </p>
   <p>
    Caretta caretta Natura 2000
   </p>
   <p>
    Delaugerre, M. &amp; Ceylan, M. Batraciens et reptiles de Corse, 1992, PNRC &amp; EPHE (in francesu)
   </p>
   <p>
    == Liami ==
   </p>
   <p>
    Prugettu par a cunsirvazioni di a cuppulata di mari in l'Isuli Pelagii in Cicilia (in talianu)
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    a cuppulata
   </p>
   <p>
    Cheloniidae
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
