<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Cusinu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Cusinu"/>
     <date>
      2014-11-21T15:15:15Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Cusinu
   </head>
   <p>
    In matematica, in particulari in trigunumitria, datu un triangulu rittangulu, u cusinu di unu di i dui anguli interni aghjacenti à l'iputenusa hè difinitu com'è u rapportu trà i lunghezzi di u catetu aghjacenti à l'angulu è di l'iputenusa.
   </p>
   <p>
    Di manera generali, u cusinu d'un angulu \alpha, aspressu in gradi o radianti, hè una quantità chì dipendi solu da \alpha, custruita usendu a circumfarenza unitaria.
   </p>
   <p>
    Difiniscendu com'è \cos(x) u valori di u cusinu in l'angulu x, s'otteni a funzioni cusinu, una funzioni trigunumetrica di fundamintali impurtanza in l'analisa matematica.
   </p>
   <p>
    == Difinizioni ==
   </p>
   <p>
    In u triangulu rossu nantu à a figura, u cusinu di x hè datu da:
   </p>
   <p>
    \cos{x} = \overline{OC}
   </p>
   <p>
    Più in generali, si difinisci u cusinu pigliendu una circumfarenza di raghju unitariu è una mezaretta chì esci da l'urighjina chì forma un angulu x incù l'assu di l'ascissi com'è nantu à a figura. U cusinu di l'angulu x hè difinitu cusì com'è u valori di a
   </p>
   <p>
    cuurdinata x di u puntu d'intarsizioni trà a mezaretta è a circumfarenza (nantu à a figura, hè a lunghezza di u sigmentu OC).
   </p>
   <p>
    A tavuledda siguenti esponni i principali valori nutevuli assunti da a funzioni cusinu:
   </p>
   <p>
    Esisti un'antra difinizioni di cusinu in rilazioni à i rutazioni: u cusinu d'un angulu x hè u cumpunenti longu l'assu di l'ascissi di u virsori i, virsori di l'assu x, ghjiratu di x.
   </p>
   <p>
    == Funzioni cusinu ==
   </p>
   <p>
    A funzioni cusinu hè difinita assucendu à x u cusinu di l'angulu x (rapprisintatu in radianti), è hè indicata incù f(x) = \cos{x} . Apposta ch'è x è x + 2k\pi difiniscini u stessu angulu par qualsiasi k intreiu, a funzioni cusinu hè una funzioni piriodica di periodu 2\pi (induva 2\pi hè l'angulu ghjiru). A curva di u graficu di sta funzioni hè dinuminata cusinusoidi. L'insemu di variabilità di a funzioni cusinu hè [-1,1], veni à dì applichendu 'ssa funzioni à qualunqua numaru riali s'otteni sempri un numaru riali cumpresu trà -1 è 1, estremi inclusi.
   </p>
   <p>
    == Cusinu è sinu ==
   </p>
   <p>
    Trà sinu è cusinu esisti a rilazioni fundamintali, ditta equazioni fundamintali di a trigunumitria, o unità guniumetrica:
   </p>
   <p>
    \sin^{2}{x} + \cos^{2}{x} = 1,
   </p>
   <p>
    chì hè cunsiquenza di u tiurema di Pitagora.
   </p>
   <p>
    == Prubità analitichi di u cusinu ==
   </p>
   <p>
    A dirivata di a funzioni cusinu hè l'oppostu di a funzioni sinu. T'avemu dunqua:
   </p>
   <p>
    (\cos x)^{\prime}=-\sin x.
   </p>
   <p>
    Quissa pò essa dimustrata applichendu una formula di prustaferesi par calculà a limita di u rapportu incrimintali di u cusinu:
   </p>
   <p>
    \frac{\cos(x+h)-\cos x}{h} = \frac{-2 \sin \frac{2x+h}{2}\sin \frac{h}{2}}{h} = -\frac{\sin \frac{h}{2}}{\frac{h}{2}}\sin\left(x+\frac{h}{2}\right) \underset{h \rightarrow 0}{\longrightarrow} -\sin x.
   </p>
   <p>
    A dirivata siconda di u cusinu hè a funzioni stessa cambiata di segnu:
   </p>
   <p>
    (\cos x)^{\prime \prime} = -\cos x,
   </p>
   <p>
    par via di cunsiquenza, a funzioni cusinu com'è a funzioni sinu) risolvi l'equazioni diffarinziali
   </p>
   <p>
    y^{\prime\prime}+y=0,
   </p>
   <p>
    chì discrivi u motu d'un uscillatori armonicu ideali libaru.
   </p>
   <p>
    A funzioni cusinu hè una funzioni à dirivati equilimitati (s'hà infatti |y^{(k)}| \le 1 per ogni k), ed hè par via di cunsiquenza analitica; a so espansioni in seria di Taylor hè:
   </p>
   <p>
    \cos x = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \frac{x^6}{6!} + \cdots   = \sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^nx^{2n}}{(2n)!}
   </p>
   <p>
    par ogni x riali.
   </p>
   <p>
    In analisa matematica 'ss'ugualità hè à spessu usata par difiniscia u cusinu. Listessa seria difinisci u cusinu com'è funzioni olumorfa annantu à tuttu u pianu cumplessu.
   </p>
   <p>
    == Equazioni fundamintali rilativi à u cusinu ==
   </p>
   <p>
    Vali a siguenti formula d'addizioni (è suttrazzioni) d'archi:
   </p>
   <p>
    \cos(x\pm y) = \cos x\cos y \mp \sin x\sin y,
   </p>
   <p>
    è in particulari a formula di duplicazioni
   </p>
   <p>
    \cos{(2x)} = \cos^2x - \sin^2x = 1 - 2\sin^2x = 2\cos^2x - 1.
   </p>
   <p>
    I siguenti sò i furmuli di prustaferesi rilativi à u cusinu:
   </p>
   <p>
    \cos{x} + \cos{y} = 2\cos{\frac{x+y}{2}}\cos{\frac{x-y}{2}},
   </p>
   <p>
    \cos{x} - \cos{y} = -2\sin{\frac{x+y}{2}}\sin{\frac{x-y}{2}}.
   </p>
   <p>
    Vali ancu a catena di disugualità:
   </p>
   <p>
    0
   </p>
   <p>
    Si cunsidareghja a circumfarenza unitaria, è sii 0 , com'è nantu à a figura.
   </p>
   <p>
    Si tracci a mezaretta chì esci da l'urighjina chì forma un angulu x (antiurariu) rispettu à u mezassu pusitivu di l'ascissi. Tandu i cuurdinati di u puntu d'intarsizioni P di a mezaretta incù a circumfarenza sò (\cos x, \sin x). Si traccia u sigmentu chì unisci P à u puntu A=(1,0). Sii inoltri T u puntu d'intarsizioni trà a mezaretta è a retta d'ascissa 1 (assu di i tangenti). T hà cuurdinati (1, \tan x).
   </p>
   <p>
    Si nota ch'è u triangulu POA hè strittamenti rinchjusu in u sittori circulari POA, u quali hè rinchjusu strittamenti in u triangulu TOA. Vali tandu a disugualità di i rispittivi arii (si ricorda ch'è x hè l'angulu, aspressu in radianti):
   </p>
   <p>
    0
   </p>
   <p>
    veni à dì
   </p>
   <p>
    0
   </p>
   <p>
    Da a prima parti di a disugualità si ricava ch'è  0 , mentri cunsidarendu a siconda, dividendu veni à dì par \sin x (ciò chì hè pussibuli parchì  \sin x &gt; 0 ), s'utteni:
   </p>
   <p>
    1
   </p>
   <p>
    veni à dì
   </p>
   <p>
    \sin x \cos x
   </p>
   <p>
    induva à a fini s'hè multiplicatu par \sin x è par \cos x, ciò chì priserva u versu di a disugualità parchì sò tremindù pusitivi. Ricapitulendu i risultati,
   </p>
   <p>
    0
   </p>
   <p>
    Q.E.D..
   </p>
   <p>
    }}
   </p>
   <p>
    Esisti ancu una'idantità trigunumetrica chì metti in rilazioni a funzioni cusinu à a funzioni tangenti:
   </p>
   <p>
    \cos{x} = \frac{1-\tau^2}{1+\tau^2} \quad \text{ incù }\quad \tau = \tan\frac{x}{2}
   </p>
   <p>
    .
   </p>
   <p>
    st'idantità si svela di fundamintali impurtanza in a risuluzioni d'equazioni guniumetrichi in a quali a scunnisciuta figura com'è argumentu sii d'un sinu sii d'un cusinu (o di funzioni dirivati da quiddi). Esisti, infatti, un'idantità analoga par ciò chì riguarda u sinu, ciò chì parmetti a risuluzioni di l'equazioni incù a scunnisciuta \tau. Di listessa manera, si pò sfruttà sta rilazioni par u calculu di i primitivi di funzioni guniumetrichi.
   </p>
   <p>
    == Difinizioni currilati ==
   </p>
   <p>
    U reciprocu di u cusinu (difinitu induva u cusinu hè diffarenti da zeru) hè a secanti:
   </p>
   <p>
    :\sec x =\frac 1{\cos x}.
   </p>
   <p>
    A funzioni cusinu hè iniettiva nantu à l'intarvallu [0,\pi] è hà dunqua una inversa, chjamata arcucusinu (indicatu incù \arccos o incù \cos^{-1} chì ripiglia a nutazioni di a funzioni inversa).
   </p>
   <p>
    == Urighjina di u nomu ==
   </p>
   <p>
    U terminu cusinu stà par "cumplimintariu di u sinu". Infatti, par anguli trà 0 è \pi/2, u cusinu d'un angulu hè u sinu di l'angulu cumplimintariu, veni à dì :\cos{x} = \sin\left(\frac{\pi}{2} \pm x\right).
   </p>
   <p>
    sta rilazioni, chì si ricava da i furmuli di somma d'archi, hè valida par ogni  x ; eppuri a nuzioni giumetrica d'angulu cumplimintariu s'applicheghja solu l'anguli pusitivi, è dunqua cumpresi trà 0 è  \pi/2 .
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    Sinu
   </p>
   <p>
    Leghji di u cusinu
   </p>
   <p>
    Cusinusoidi
   </p>
   <p>
    Funzioni trigunumetrica
   </p>
   <p>
    Tangenti (matematica)
   </p>
   <p>
    Arcucusinu
   </p>
   <p>
    Circumfarenza guniumetrica
   </p>
   <p>
    Formula di Eulero
   </p>
   <p>
    Formuli di duplicazioni
   </p>
   <p>
    Formuli di bisizzioni
   </p>
   <p>
    Formuli di prustaferesi
   </p>
   <p>
    Formuli di Werner
   </p>
   <p>
    Funzioni piriodica
   </p>
   <p>
    Funzioni altirnata
   </p>
   <p>
    Cusinu iperbolicu
   </p>
   <p>
    Trigunumitria
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
