<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Custera
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Custera"/>
     <date>
      2019-09-05T09:53:39Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Custera
   </head>
   <p>
    A Custera hè una regione minore di Corsica occupendu a sponda sinistra di a bassa valle di u Golu. Custituisce l'estremità sudu-occidentale di a Bagnaghja (rigione di Bastia). U so capilocu storicu hè Lentu.
   </p>
   <p>
    == Geugrafia ==
   </p>
   <p>
    A Custera designa i territorii situati annantu à a sponda sinistra di u fiume Golu in unu ambiente aridu è ertu (d'induve u nome di "custera") delimitatu à punente è à u nordu da una longa cresta chì cumprende successivamente u Quercitellu, a foce di Bigornu, a Cima à u Spazzolu, è a Cima di i Tafoni è accinta à livante da a foce di Campu chì a spicca da Lucciana è da a rigione di Bastia. Si tratta di u territoriu di a pieve di Bigornu originale. A Custera face fronte à u Rustinu è à u Casacconi chì sò appullati da l'altru latu di u Golu.
   </p>
   <p>
    Regione minore assai panuramica, a Custera hè situata di punta à u massicciu di u San Petrone è abbraccia in locu in locu l'estremità sudu-orientale di u massicciu di u Monte Cintu (u Capu Biancu è e Penne Rosse) è l'inseme di u massicciu di u Monte Rutondu.
   </p>
   <p>
    A regione attuale di a Custera cumprende dunque e seguente cumune  :
   </p>
   <p>
    a Scolca
   </p>
   <p>
    a Vulpaiola
   </p>
   <p>
    Campitellu
   </p>
   <p>
    Bigornu
   </p>
   <p>
    Lentu
   </p>
   <p>
    Canavaghja
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    == Vede dinù ==
   </p>
   <p>
    Bagnaghja
   </p>
   <p>
    Golu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
