<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Delfinu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Delfinu"/>
     <date>
      2016-05-18T13:36:11Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Delfinu
   </head>
   <p>
    I delfini sò odontoceti, mammiferi aquatici imparintati incù e balene è e focene. U nome di delfinu si riferisce in particulare à l'appartenenza à a famiglia di i Delfinidi (delfini oceanici) o di i Platanistidi (delfini d'aqua dolce), ma di e volte issu nome hè utilizatu per riferì si di manera specifica à parechje spezie chì sò più cunnisciute, com'è u tursiope è u delfinu cumunu.
   </p>
   <p>
    == Anatomia di u delfinu ==
   </p>
   <p>
    I delfini hanu un corpu affusulatu, particularmente adattatu per nutà di manera veloce.  A testa contene un organu specificu è voluminosu, utilizatu per l'ecolocazione. In molte spezie e mandibule sò elongate è formanu un beccu distintivu; per certe specie com'è u tursiope a bocca face una curva cù una spressione simile à un sorrisu permanente. In molte spezie i denti ponu esse moltu numerosi (finu à 250). U cerbellu di u delfinu hè largu è possede una corteccia molta strutturata.  A colorazione di basa consiste in gradazione di grisgiu cù u latu ventrale biancu, spessu combinatu incù linie è tacche incù tonalità differenti.
   </p>
   <p>
    == Nutrizione di u delfinu ==
   </p>
   <p>
    I delfini sò predatori è caccigheghjanu e so prede incù velocità.  A dentitura hè adattata à l'animali chì caccigheghjanu: spezie incù molti denti sò associati incù una dieta prevalentemente di pesci, invece becchi più corti è denti menu numerosi sò associati incù a caccia di i cefalopodi. Uni pochi di delfini catturanu ancu i crustacei.
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    Capodogliu
   </p>
   <p>
    Pescialfinu
   </p>
   <p>
    == Ligami esterni ==
   </p>
   <p>
    Cetacei
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
