<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Dialettu bunifazincu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Dialettu%20bunifazincu"/>
     <date>
      2018-03-02T02:52:20Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Dialettu bunifazincu
   </head>
   <p>
    U bunifazincu (in ligure bonifassin) hè una variante còrsa di a ligure di a Riviera di Ponente.
   </p>
   <p>
    == Diffusione di u bunifazincu ==
   </p>
   <p>
    U bunifazincu finu à metà Ottucentu era parlatu praticamente da tutta a populazione di Bunifaziu, mentre oghji hè parlatu da una ristrettissima minurenza cumpresa trà 600 è 800 persone sui circa 2.700 abitanti di u paese. Ùn hà alcuu riccuniscimentu ufficiale, ma l'assuciazione bunifazinca Di ghi di scé (Di li di sì) cerca di mantene ne l'usu vivu à l'internu di u paese. L'altri abitanti di u paese parlanu a lingua corsa ind'a so variante meridiunale è a lingua francese.
   </p>
   <p>
    == Storia di u ligure à Bunifaziu ==
   </p>
   <p>
    À partesi da u 1195 è, specialmente, dopu a battaglia di a Meloria, di u 1284, in cui scunfisse a rivale Pisa, a Reppublica di Genuva insediò a Bunifaziu coloni di a Riviera di Ponente, soprattuttu di a zona di Savona. Nonostante diverse occupazioni o tentativi di occupazione, i dialettu venne cunservatu. Dopu u passaghju di a Corsica à a Francia in 1768, per quasi un seculu, finu à u 1860, e lingue più parlate in a cittadina funu u dialettu ligure bunifazincu è u talianu; dopu u 1860 cuminciò un lentu decadimentu di a lingua, cù l'usu sempre maggiore di a lingua corsa è, soprattuttu in l'ultimi cinquant'anni, di u francese. U bunifazincu hà mantinutu di l'arcaicismi ed è inoltre statu influenzatu moltu da u corsu è, in l'ultimi anni, ancu da u francese (ad esempiu greva chì deriva da u francese grève).
   </p>
   <p>
    == Esempi ==
   </p>
   <p>
    ==Note==
   </p>
   <p>
    ==Bibliografia==
   </p>
   <p>
    J.P. Dalbera, À propos du dialecte bonifacien et de sa position dans l'aire linguistique ligurienne, in «Études Corses», 15, 1987, fasc. 29, pp. 89–114
   </p>
   <p>
    F. Toso, Aspetti del bonifacino in diacronia, in «Bollettino di Studi Sardi», 1, 2008, pp. 147–177, ora in Id., Linguistica di aree laterali ed estreme, cit., pp. 37–63
   </p>
   <p>
    ==Voci correlate==
   </p>
   <p>
    Bunifaziu
   </p>
   <p>
    Lingua ligure
   </p>
   <p>
    Lingua corsa
   </p>
   <p>
    Dialettu aghjaccinu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
