<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Dicembre
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Dicembre"/>
     <date>
      2015-07-09T13:37:47Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Dicembre
   </head>
   <p>
    Dicembre (o Dicembri) hè u dodicesimu è ultimu mese di l'annu sicondu u calindariu gregurianu. Conta 31 ghjorni è si culloca in a siconda mità d'un annu civile.
   </p>
   <p>
    Era u dicesimu mese di u calindariu rumanu (u nome pruvene da quì), chì principiava incù u mese di marzu.
   </p>
   <p>
    A Ghjesgia cristiana cilibreghja a Natività di Ghjesù u 25 dicembre, mentre 17 ghjorni prima, l' 8 dicembre occorre a sulennità di l'Immaculata Cuncezzione.
   </p>
   <p>
    U 21 dicembre o 22 dicembre principia l'inguernu in a parte boreale, mentre in a parte australe principia l'istate.
   </p>
   <p>
    U 26 dicembre si festighjeghja Santu Stefanu, è u ghjornu dopu a Natività.
   </p>
   <p>
    U 31 dicembre si festighjeghja San Silvestru, ultimu ghjornu di l'annu.
   </p>
   <p>
    == Citazione ==
   </p>
   <p>
    ===Pruverbi===
   </p>
   <p>
    U mese di dicembre hè mintuvatu in uni pochi di pruverbii corsi. Per esempiu:
   </p>
   <p>
    Di dicembre, cascanu i membri.
   </p>
   <p>
    Dicembre, dicembre, daretu mi cotru, davanti m'incendu.
   </p>
   <p>
    Ùn ci hè Natale senza gregale.
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    Saravelli-Retali, 1976, A vita in Corsica cù i pruverbii è i detti - La vie en Corse à travers proverbes et dictons, Nice: Don Bosco
   </p>
   <p>
    Stefanelli, Marcedda, Tempu è staghjoni, U Taravu 176, ghjinnaghju 2009
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    I mesi, puesia di Paulu Zarzelli.
   </p>
   <p>
    ==Fonte==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruvene in parte da l'articulu currispundente di a wikipedia in talianu.
   </p>
   <p>
    12
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
