<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Dimucrazia atinesa
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Dimucrazia%20atinesa"/>
     <date>
      2014-09-23T05:58:13Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Dimucrazia atinesa
   </head>
   <p>
    A dimucrazia atinesa (o Demucrazia atinesa) hè a prima forma di guvernu dimucratica attistata in a storia uccidintali.
   </p>
   <p>
    A tiuria custituziunali di a dimucrazia atinesa si basa nantu à u simpliciu principu di a suvranità à u populu  (kurios, suvranu), oramai adupratu da tutti i dimucrazii mundiali. Era una dimucrazia diretta, vali à dì ogni citatinu t'avia a pussibilità di prupona è vutà dirittamenti i leghji, mantinendu  soprattuttu a pussibilità dicisiva di mudificà dirittamenti a custituzioni. Par megliu gistiscia tutti i quistioni, u populu lighjifarava à traversu l'organi didicati (frà i quali a boulè è l'ecclesia) è diligava u rollu probbiu di ghjudici assulutu à i magistrati.
   </p>
   <p>
    ==Impurtanza==
   </p>
   <p>
    A dimucrazia greca custituì un finominu isulatu in u tempu è in u spaziu: infatti hè statu un avvinimentu sturicamenti brevi è s'hè arradicatu solu in parechji poleis di l'antica Grecia.
   </p>
   <p>
    Nonustanti quissa, quistu prima sumenti di dimucrazia avanzata hà cuntribuitu in modu drasticu à l'evuluzioni di u mondu, di u pinsamentu è di a  pulitica uccidintali, influendu annantu à u cuncettu di dimucrazia muderna, ancu s'è quist'ultimu hè radicalamenti  diffarenti.
   </p>
   <p>
    ==Cuntruversii==
   </p>
   <p>
    Par u statu erani da cunsidarà libari è uguali tutti i citatini; l'ugualità di u votu asercitatu in l'assamblea da i citatini  atinesi era ditta isopsefia, ἰσοψηφία|isopsēphíà, cumposta da " (ísos)" chì significheghja "uguali" è  " (psêphos)" chì significheghja "pitrucedda" ma ancu "votu", essendu datu ch'è l'atinesi imprudavani i pitruceddi par  sprimà u so votu.
   </p>
   <p>
    Frà i citatini ùn si pudia parò inchjuda (par via di una leghji di Pericle di 450 a.C.) ch'è i maghjori di sessu maschili,  figlioli di parenti chì erani tremindù atinesi.
   </p>
   <p>
    Hè accadutu ch'è 'ssa forma di dimucrazia greca fussi qualificata da i storichi com'è schiavista, apposta ch'edda fundava a so prusperità è  efficacia nantu à l'usu d'un'incuntrullata schiavitù è d'una discriminazioni di u sessu feminicciu: soli l'omini atinesi  maghjori t'aviani u drittu d'elighjibilità; inveci à donni è schiavi (spessu stranieri) era nigata, sii l'elighjibilità attiva sii quidda  passiva.
   </p>
   <p>
    ==Da veda dinò==
   </p>
   <p>
    Boulè
   </p>
   <p>
    Ecclesia (antica Grecia)
   </p>
   <p>
    Kleroterion
   </p>
   <p>
    Ustracisimu
   </p>
   <p>
    Pritania
   </p>
   <p>
    Timucrazia
   </p>
   <p>
    Drittu grecu anticu
   </p>
   <p>
    Istituzioni pulitichi di l'antica Atena
   </p>
   <p>
    Storia di a pulitica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
