<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Discriminazione linguistica
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Discriminazione%20linguistica"/>
     <date>
      2019-02-05T11:00:32Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Discriminazione linguistica
   </head>
   <p>
    A discriminazione linguistica hè u trattamentu inghjustu di un individuu basendu si solu annantu à l'usu di a so lingua. 'Ssu usu di u linguaghju pò inchjude a lingua materna di l'individuu o altre caratteristiche di u discorsu di a persona, cum'è un accentu, a taglia di u vucabulariu, a mudalità è a sintassi. Quessa pò dinù implicà a capacità o l'incapacità di una persona à imprudà una lingua inveci di un'antra. Per indettu, quellu chì parla occitanu in Francia pò esse trattatu differentemente di quellu chì parla francese. Basatu annantu à una differenza in l'utilisazione di a lingua, una persona pò automaticamente furmà i ghjudicamenti annantu à a ricchezza di un'antra persona, l'educazione, u statutu suciale, u caratteru o altri tratti. 'Ssi ghjudicamenti percipiti ponu tandu cunduce à u trattamentu sfavurevule di un individuu riguardu à l'altri.
   </p>
   <p>
    ==Preghjudicamenti linguistichi è gruppi minuritarii==
   </p>
   <p>
    Benchì, teuricamente, ogni persona possi esse vittima di discriminazione linguistica indipendemente di u so statutu suciale è etnicu, e minuranze suciale oppressi è marginalizati sò à spessu i so bersaghji e più cumuni, per via di u fattu chì e varietà di discorsi chì sò assuciati incù tali gruppi sò à spessu stimmatizati.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    ==Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    Skutnabb-Kangas è al. (ed.) (1995), Linguistic human rights: overcoming linguistic discrimination, Walter de Gruyter
   </p>
   <p>
    Philippe Blanchet (2016), Discriminazione : cumbatte a glottufobia, Ed. Textuel
   </p>
   <p>
    ==Riferimenti==
   </p>
   <p>
    Articulu di sintesi annantu à a discriminazione linguistica (in inglese)
   </p>
   <p>
    A discriminazione linguistica: un fenominu male identificatu (in francese)
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    discriminazione
   </p>
   <p>
    glottufobia
   </p>
   <p>
    diglussia
   </p>
   <p>
    Littiratura
   </p>
   <p>
    Società
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
