<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Don Ghjiseppu Giansily
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Don%20Ghjiseppu%20Giansily"/>
     <date>
      2019-10-03T11:23:53Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Don Ghjiseppu Giansily
   </head>
   <p>
    Don Ghjiseppu Giansily (natu in u 1901 in Lozzi è mortu in u 1977 à Galeria hè statu unu pastore, pueta in lingua corsa è scrivanu in e riviste.
   </p>
   <p>
    == Biugrafia ==
   </p>
   <p>
    Don Ghjiseppu Giansily dettu Pampasgiolu di l'Acquale, hè natu in una famiglia di pastori niulinchi, originaria di l'Acquale in Lozzi. Ci pussedia una casa familiale cum'è u so cuetanu, u pueta Peppu Flori.
   </p>
   <p>
    Cantore di prima trinca, era cunsideratu un maestru di u famosu chjama è rispondi.
   </p>
   <p>
    Pampasgiolu hà ancu cullaburatu à e riviste in lingua corsa : A Muvra è Barretta Misgia.
   </p>
   <p>
    == Opere ==
   </p>
   <p>
    Puemi cantati :
   </p>
   <p>
    U lamentu di Cursichella
   </p>
   <p>
    Bonghjornu o madamicella
   </p>
   <p>
    A tribbiera
   </p>
   <p>
    == Omagi ==
   </p>
   <p>
    A Casa di i Pueti à Peppu Flori à Pampasgiolu, a casa di i pueti Peppu Flori è Pampasgiolu,hè u nome datu à l'anziana scola primaria appiccicata à a chjesa Sainte-Lucie in u paisolu di Prezzuna in u Marsulinu à Galeria. Dumineghja u campusantu in u quale riposa dapoi u 1977, Don-Ghjaseppu Giansily dettu Pampasgiolu di l'Acquale.
   </p>
   <p>
    I nomi di i dui pueti Flori dice Peppu è Don-Ghjaseppu Giansily dice Pampasgiolu di l'Acquale sò à spessu assuciati chì sò tremindui cuetani, pueti di prima trinca è originarii di listessu paese di Lozzi.
   </p>
   <p>
    Canzone à Pampasgiolu hè unu omagiu à u pueta in una canzona interpritata (7 virsione) da cantadori di musica tradiziunale corsa cum'è  Antone Ciosi, Maryse Nicolai o i Fratelli Vincenti.
   </p>
   <p>
    Pampasgiolu hè mintuvatu in a canzona di I Muvrini intitulata 'Sentu u Niolu''.
   </p>
   <p>
    U 25 lugliu di u 2003, una placca cummemurativa hè statu posta annantu à a facciata di a so casa di L'Acquale, in a cumuna di Lozzi.
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia ==
   </p>
   <p>
    === Canti corsi ===
   </p>
   <p>
    Pampasgiolu hà scrittu e parole di parechje canzone corse, interpritate da autori cum'è Regina è Brunu (duo Duellu vucale è strumentale di canzona tradiziunale corsa, Premiu maiò di l'Accademia Charles Cros, Premiu maiò di u discu), o ch'ellu hà qualchì volta interpritate.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    Peppu Flori
   </p>
   <p>
    Pueta in lingua corsa
   </p>
   <p>
    Musica corsa
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
