<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ecunumia
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Ecunumia"/>
     <date>
      2015-07-03T12:56:37Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ecunumia
   </head>
   <p>
    Un esisti micca una difinizioni unica di l'ecunumia. Parechji difinizioni poni essa mintuvati:
   </p>
   <p>
    a scenza chì studieghja a crescita o a calata di l'offerta è di a dumanda.
   </p>
   <p>
    u studiu di i mezi matiriali d'esistenza di l'esseru umanu
   </p>
   <p>
    u studiu di a pruduzzione, di a distribuzione è di a consummazione di i bè è di i sirvizii
   </p>
   <p>
    u studiu di i sistemi di scambiu
   </p>
   <p>
    E discipline principale di l'ecunumia sò:
   </p>
   <p>
    l'Ecunumetria
   </p>
   <p>
    l'Ecunumia bancaria
   </p>
   <p>
    l'Ecunumia di a cultura
   </p>
   <p>
    l'Ecunumia di u travagliu
   </p>
   <p>
    l'Ecunumia di u sviluppu
   </p>
   <p>
    l'Ecunumia industriale
   </p>
   <p>
    l'Ecunumia internaziunale
   </p>
   <p>
    l'Ecunumia munitaria
   </p>
   <p>
    l'Ecunumia pulitica
   </p>
   <p>
    a Macroecunumia
   </p>
   <p>
    u Marketing
   </p>
   <p>
    a Microeconumia
   </p>
   <p>
    a Scenza finanzaria
   </p>
   <p>
    a Storia ecunomica
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    I Grechi funu i primi à svilupà un pinsamentu economicu (Platone è Aristotele). Ma ci volse dopu aspettà fin'à a Rinascita pè avè e prime teorie economiche chì ùn sianu ghjustu una parte d'un pinsamentu filosoficu, cù i mercantilisti. Stu mercantilisimu hà avutu una grande influenza annant'à e politiche economiche è culuniale di l'Imperiu Spagnolu.
   </p>
   <p>
    In u seculu 17 si svilupò a prima teoria nant'à u capitalisimu nascente : u fisiocratisimu, di quale a grande figura fù François Quesnay. I fisiocrati funu i primi à pinsà l'economia naziunale cume un circuitu, basatu nant'à a produzzione agricola.
   </p>
   <p>
    Adam Smith, professore di filosofia à l'università di Glasgow, è chi scuntrò François Quesnay durante un viaghju in Auropa, hè cunsideratu cume u «babbu» di l'economia classica. Fù u primu à parlà d'accumulazione di capitale, di crescenza economica, o ancu di divisione di u travagliu. Ghjè unu di i teorichi di u liberalisimu. Adam Smith hè ancu quellu chi parlò pè a prima vulta di a Manu Invisibile di u mercatu.
   </p>
   <p>
    Astri economisti classichi funu : Thomas Robert Malthus, Jean Baptiste Say è David Ricardo.
   </p>
   <p>
    L'economisti classichi pinsavanu chì u più importante in un produttu hè u valore di scambiu è micca u valore d'impiegu.
   </p>
   <p>
    Hè ciò ch'elli criticheghjanu l'economisti neo-classichi, cume Léon Walras è Thomas Friedmann. Quessi neu-classichi anu svilupattu una economia matematica, assai furmale (cume ind'a microeconomia).
   </p>
   <p>
    I classichi cume i neu-classichi vedenu l'omu cume un [economicus], raziunale.
   </p>
   <p>
    I liberali cume Adam Smith o ancu Milton Friedman pensanu chì u mercatu ghjè un sistemu naturale. Quessa hè criticatu da a socioeconomia. Károly Polányi scrivò cusì chì l'economia di mercatu discritta da i classichi hè u fruttu di decisione suciale hè pulitiche pè «disincastrà» u mercatu da a sucità.
   </p>
   <p>
    Astri autori assai importante sò John Maynard Keynes, u fundatore di unu di i grande currenti di a macroeconomia, è Friedrich von Hayek.
   </p>
   <p>
    == Riferimenti ==
   </p>
   <p>
    == Da vede dinò ==
   </p>
   <p>
    Cecil Rhodes
   </p>
   <p>
    Développer une filière vitale à l'économie corse, in Corse Matin du 20 juin 2008
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    economia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
