<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Elisabeth Förster-Nietzsche
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Elisabeth%20F%C3%B6rster-Nietzsche"/>
     <date>
      2018-11-24T16:52:45Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Elisabeth Förster-Nietzsche
   </head>
   <p>
    Therese Elisabeth Alexandra Förster-Nietzsche (10 di lugliu 1846 – 8 di novembre 1935) hà a surella di u filosofu germanu Friedrich Nietzsche è u creatore di l'Archiviu di Nietzsche in u 1894, è più tardu membru di u Partitu Naziunale Naziu.
   </p>
   <p>
    == Vita ==
   </p>
   <p>
    Therese Elisabeth era dui anni più ghjovira chì u so fratellu. Era a figliola di un pastoru luteranu in a ville di Röcken, vicinu à Lützen. Duranti a so zitiddina era assai vicinu à u so fratellu Friedrich, è ancu in prima adulthood, ma separanu quandu Elisabeth si maritò in u 1885 cun Bernhard Förster, un maestru di l'escola medievale chì hè diventatu dopu un fanàticu antisimiticu. Förster hà pensatu di creà un settore "puru" settimiano isulane in America, è truvò un locu acosu in Paraguay. A coppola cunvinciu cede parechje famiglia tedesca per unisceci à elli in a colunia, di quale esse chjamatu Nueva Germania, è u gruppu partitu da a Germania per andà in Sudamerica u 15 di frivaru 1887.
   </p>
   <p>
    A culunia ùn hà micca prosperatu, per via di e pruprietà di u paese chì hà fattu a cugliera di difficultà, tutta a nova malatie è i prublemi di trasportu. Förster s'hè suicidatu cun velu u 3 di ghjugnu di u 1889, è da quattru anni dopu a so moglia si riturnò in Germania. A Colonia Nueva Germania quede ancora in Paraguay.
   </p>
   <p>
    In u 1930, Förster-Nietzsche, comu nazziunalista talibbonu cum'è antisemitimu, divintò un segue di u partitu nazzista. Quandu Adolf Hitler è i Nazis pigghiaru u putere in u 1933, l'Archiviu di Nietzsche riceve u sustegnu economicu è publicità da a Germania Nazi, chì distortu u figura di u filosufu.
   </p>
   <p>
    À u funerali di Förster-Nietzsche, in u 1935, Hitler è parechji furmeni nazi.
   </p>
   <p>
    == Referencias ==
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
