<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Erba santa
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Erba%20santa"/>
     <date>
      2015-07-19T16:20:30Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Erba santa
   </head>
   <p>
    L' erba santa (o arba santa) (achillea ligustica) hè una pianta chì face parte di a famiglia di l'Asteraceae.
   </p>
   <p>
    ==Discrizzione==
   </p>
   <p>
    L'erba santa hè alta 30 à 90 cm. U fustu hè drittu. A pianta musca forte. Fiurisce da ghjunghju à aostu. I fiori sò bianchicci. U fruttu hè un acheniu di circa 1,5 mm.
   </p>
   <p>
    L'erba santa si scontra da 200 à 1700 metri. Si trova in e rigione mediterranie, à spessu in i prati o à u cantu di i stradoni.
   </p>
   <p>
    U so numeru crumosomicu hè: 2n=18.
   </p>
   <p>
    L'erba santa hè assai cumuna in Corsica. Hè ancu chjamata l'erba sumerina.
   </p>
   <p>
    ==Tassonumia==
   </p>
   <p>
    Parechji sinonimi di Achillea ligustica sò:
   </p>
   <p>
    Achillea cuneata Sch.Bip.
   </p>
   <p>
    Achillea nobilis subsp. ligustica (All.) Bonnier
   </p>
   <p>
    Achillea sicula Raf.
   </p>
   <p>
    ==Usi==
   </p>
   <p>
    ===Gastronumia===
   </p>
   <p>
    In Corsica, l'erba santa hè  imprudata in certi paesi per fà e fritelle, à spessu u venneri santu.
   </p>
   <p>
    ===Medicinali===
   </p>
   <p>
    In Corsica, si facianu l'inguenti incù l'erba santa per curà e storte. Ci conta dinù Arnestu Papi ch'in San' Ghjuvanni era per appuntu u mumentu di coglie l'erbe salutifere è in particulare l'erba santa:
   </p>
   <p>
    À i ghjorni d'oghje, si face in Corsica incù l'erba santa un oliu essenziale.
   </p>
   <p>
    ==Note==
   </p>
   <p>
    ==Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    Conrad, Marcella,  I corsi è e piante salvatiche, avà è innanzi, 1981], [[Adecec]
   </p>
   <p>
    Gamisans, J.  &amp; Jeanmonod, J. (1993) Catalogu di i pianti vascularii di Corsica, Cunservatoriu è giardinu butanicu di a cità di Geneva: Geneva (in francese)
   </p>
   <p>
    Paulu Simonpoli, E piante salvatiche - Cunniscenze è usi, 1982, Parcu Naturale di Corsica
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    flora di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
