<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Erculu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Erculu"/>
     <date>
      2015-07-02T09:58:24Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Erculu
   </head>
   <p>
    Erculu (in latinu Herculesi) hè una figura di a mitulugia rumana, forma italica di u cultu di l'eroi grecu Erculu, introduttu prubabilamenti ind'è i populi Sanniti da i culoni grechi, in particulari da a culonia di Cuma, è ind'è i Latini è i Sabini da u cultu etruscu à Hercle.
   </p>
   <p>
    Par antunumasia si difinisci cusì una parsona di grandi forza fisica è, à tempi antichi, u furzutu chì s'esibia in i circhi è in i fieri.
   </p>
   <p>
    ==Erculu in l'antica riligioni rumana==
   </p>
   <p>
    Erculu hè notu in particulari par i "dodici lavori".
   </p>
   <p>
    Numarosi sò i lighjendi riligiosi chì ani Erculu com'è prutagonistu. Figliu di Ghjovi, a matri di Erculu era a zitedda Alcmena; ebbi com'è moglia Deianira. Un ghjornu, duranti una di i so impresi, Erculu è Deianira diviani travirsà un fiumu tumultuosu. L'eroi l'attravirsò, ma lasciò chì a moglia fussi traghittata da un centauru battiddieri, Nessu, chì pruvò à rapiscia à Deianira. Erculu tandu culpì u centauru incù una frezza avvilanata incù u sangui di l'Idra. U centauru murenti si presi a so vindetta uffrendu à Deianira u so probbiu sangui, è cunvincendu la ch'eddu avia custituitu un putintissimu filtru d'amori chì avaria resu Erculu fideli ad edda par sempri. Un ghjornu Deianira ebbi u suspettu chì u so sposu fussi un pocu troppu intarissatu à un'altra donna. Cusì, deti à Erculu una camisgia annantu à a quali avia sparsu un pocu di u sangui di u centauru murenti. Ma u sangui era un putenti vilenu, chì era statu cuntaminatu da u sangui di l'Idra.
   </p>
   <p>
    Quandu Erculu indussò a camisgia avvilanata, si cumpiì a vindetta di u centauru: cuminciò à essa preda di dulori lancinanti è sintì i carri brusgià li in modu talmenti insuppurtevuli da prifiriscia a morti. Ma nisciunu murtali pudia tumbà lu, è Erculu dicisi di dà si a morti da par sè, fendu si brusgià vivu annantu à una pira funiraria. Ghjovi, impiitusitu da a sorti di u so figliu predilettu, scesi da u celi è u presi incun eddu in l'Olimpu, punendu fini à a so angunia.
   </p>
   <p>
    In l'Olimpu spusò Ebe, dea di a ghjuvantù. Ci sò parechji virsioni annantu à l'annivirsariu d'Erculu:
   </p>
   <p>
    l'annivirsariu di a nascita d'Erculu hè fistighjatu u quartu ghjornu di ogni mesi
   </p>
   <p>
    sicondu un'antra tradizioni Erculu nascì quandu u soli intrì in a decima custiddazioni (Capricornu)
   </p>
   <p>
    par altri quandu u soli entra in a dodicesima custiddazioni (Pesci).
   </p>
   <p>
    ==Erculu in l'arti==
   </p>
   <p>
    ===Pittura===
   </p>
   <p>
    Erculu è Onfale di Pieter Paul Rubens (1603).
   </p>
   <p>
    Erculu in u giardinu di l'Esperidi di Pieter Paul Rubens (1638 circa)
   </p>
   <p>
    L'urighjina di a Via Lattea di Pieter Paul Rubens (1636-1638).
   </p>
   <p>
    L'urighjina di a Via Lattea di Tintoretto.
   </p>
   <p>
    Scelta di Erculu d' Annibale Carracci (1596)
   </p>
   <p>
    ===Scultura===
   </p>
   <p>
    Erculu è Caco di Baccio Bandinelli (1534), Piazza di a Signuria, Firenza.
   </p>
   <p>
    Erculu è Lica d' Antonio Canova (1795-1815), Galleria naziunali d'arti muderna è cuntimpurania, Roma.
   </p>
   <p>
    Erculu epitrapeziosi di Alba Fucens - I sec. a.C. Museiu archiulogicu naziunali d'Abruzzo, Chieti.
   </p>
   <p>
    Erculu Curini - bronzu, scola di Lisippo, Museiu archiulogicu naziunali d'Abruzzo, Chieti.
   </p>
   <p>
    ===Tiatru===
   </p>
   <p>
    U parsunaghju appartinenti à a mitulugia greca era statu ghjà prutagonistu di I Trachinie di Sofocle, in L'Eraclidi di Euripidi è ancu in Alcesti è Erculu, sempri di st'ultimu. U parsunaghju fù famosu ancu in u tiatru rumanu.
   </p>
   <p>
    Hercules furens (Erculu furiosu) di Luciu Anneo Seneca, scrittori, filosofu è pueta rumanu
   </p>
   <p>
    Hercules und der Stall des Augias (Erculu è i staddi di Augia) di Friedrich Dürrenmatt, scrittori, dramaturgu svizzaru
   </p>
   <p>
    ===Cinema===
   </p>
   <p>
    Da l'anni sissanta è dopu funi fatti numarosi filmi di genaru peplum (mitulogicu mistu à culussali) in i quali i prutagunisti, in più di Erculu, erani eroi cunnisciuti di a mitulugia greca è rumana, ma erani à spessu ancu invintati. Parechji trami sò basati annantu à avvinimenti di a vicenda mitica di u famosu parsunaghju, siguendu calchì volta ancu i tragedii di Eschilu o Euripidi, ma spessu i vicendi di l'altri filmi, moltu rielaburati da i scenighjatori, uttiniani difatti in pubblicu pocu successu. Quissa avviniti ancu par i parsunaghji di Maciste è di Ursus, eppuri u prima, essendu statu criatu da Gabriele D'Annunzio è intarpritatu in i primi filmi muti da Bartolomeo Paganu, ottensi quantunqua più successu.
   </p>
   <p>
    I lavori di Erculu, regia di Petru Francisci (1958)
   </p>
   <p>
    Erculu è a righjina di Lidia, regia di Petru Francisci (1959)
   </p>
   <p>
    L'amori di Erculu, regia di Carlu Ludovico Bragaglia (1960)
   </p>
   <p>
    A vindetta di Erculu, regia di Vittoriu Cottafavi (1960)
   </p>
   <p>
    Erculu à a cunquista di Atlantidi, regia di Vittoriu Cottafavi (1961)
   </p>
   <p>
    Maciste contru Erculu in a vaddi di i guai, regia di Mariu Mattoli (filmu parudisticu di u 1961 incù prutagunisti Francu è Ciccio)
   </p>
   <p>
    Erculu à u centru di a Terra, regia di Mariu Bava (1961)
   </p>
   <p>
    Ulissi contru Erculu, regia di Mariu Caiano (1962)
   </p>
   <p>
    A furia di Erculu, regia di Gianfranco Parolini (1962)
   </p>
   <p>
    Erculu, cortumitraghju tedescu par a regia di Werner Herzog (1962)
   </p>
   <p>
    Erculu sfida Sansonu, regia di Petru Francisci (1963)
   </p>
   <p>
    Erculu contru Moloch, regia di Giorgio Ferroni (1963)
   </p>
   <p>
    Erculu l'invincibile, regia di Alvaro Mancori (1964)
   </p>
   <p>
    Erculu contru Roma, regia di Piero Pierotti (1964)
   </p>
   <p>
    U trionfu di Erculu, regia di Albertu De Martinu (1964)
   </p>
   <p>
    Erculu contru i figli di u soli, regia di Osvaldo Civirani (1964)
   </p>
   <p>
    Erculu, Sansonu, Maciste è Ursus l'invincibili, regia di Ghjorghju Capitani (1964)
   </p>
   <p>
    Erculu contru i tiranni di Babilonia, regia di Dumenicu Paolella (1964)
   </p>
   <p>
    U magnificu gladiatori, regia di Alfonso Brescia (1964)
   </p>
   <p>
    A sfida di i ghjiganti, regia di Mauriziu Lucidi (1965)
   </p>
   <p>
    Hercules, regia di Luigi Cozzi (1983)
   </p>
   <p>
    Erculu in l'infernu di l'di i, filmu par a televisioni par a regia di Bill L. Norton (1994)
   </p>
   <p>
    Erculu è u regnu persu, filmu par a televisioni par a regia di Harley Cokeliss (1994)
   </p>
   <p>
    Erculu è u chjerchju di focu, filmu par a televisioni par a regia di Doug Lefter (1994)
   </p>
   <p>
    Erculu è i donni amazoni, filmu par a televisioni par a regia di Bill L. Norton (1994)
   </p>
   <p>
    Erculu in u labirintu di u Minotauru, filmu par a televisioni par a regia di Josh Becker (1994)
   </p>
   <p>
    Hercules, cartone animatu di a Walt Disney Pictures, direttu da Ron Clements è John Musker (1997)
   </p>
   <p>
    Hercules: The Legendary Journeys, staghjoni televisiva andata in onda da 1995 à 2000
   </p>
   <p>
    Young Hercules, spin-off televisivu di Erculu, in onda da u 1998 à u 2002
   </p>
   <p>
    A lighjenda hà iniziu (Hercules: The Legend Beginsi '), filmu di Renny Harlin di 2014
   </p>
   <p>
    Erculu - U guerrieri (Herculesi '), filmu di Brett Ratner di u 2014
   </p>
   <p>
    ==Noti==
   </p>
   <p>
    ==Da veda dinò==
   </p>
   <p>
    Dodici lavori d'Erculu
   </p>
   <p>
    Tempiu d'Erculu Vincidori
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
   <p>
    Mitulugia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
