<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Esca
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Esca"/>
     <date>
      2015-06-06T12:49:35Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Esca
   </head>
   <p>
    L' esca (u nome latinu essendu Fomes fomentarius) hè un fungu di a famiglia di e Polyporaceae chì ùn hè micca manghjarecciu .
   </p>
   <p>
    ==Descrizzione di a spezia==
   </p>
   <p>
    ===Corpu fruttiferu===
   </p>
   <p>
    U corpu hè sessile, à forma di "zocculu", longu 10-40 cm. In u prima stadiu di crescita u cappellu prisenta solchi cuncentrichi è ondulati, incù una cresta molla. L'orlu hè attundulatu, rughjinosu chjaru di culore. À maturazione a cresta si prisenta dura, massiccia, ocra o brunastra di culore, incù l'arice rugosu.
   </p>
   <p>
    ===Tubuli===
   </p>
   <p>
    I tubuli sò longhi, incù parechji strati, d'aspettu rughjinosi.
   </p>
   <p>
    ===Pori===
   </p>
   <p>
    I pori sò fini, rutondi, chjuchi, u culore variendu da biancu crema à brunastri. Sò assai fragili.
   </p>
   <p>
    ===Carne===
   </p>
   <p>
    A carne hè suverosa o spungosa, dura, brunu-russiccia.
   </p>
   <p>
    L'odore hè tipicamente funghinu oppuru di legnu, moltu agrievule, spicialmente vicinu à i pori.
   </p>
   <p>
    ===Spore===
   </p>
   <p>
    E spore sò oblunghe, giallastre.
   </p>
   <p>
    ==Ambiente==
   </p>
   <p>
    Cresce annantu à piante cascilarghe, tantu vive ch'è morte, d'estate o di vaghjimu, per parechji anni.
   </p>
   <p>
    ==Cumestibilità==
   </p>
   <p>
    L'esca ùn hè micca manghjareccia, a so cunsistenza essendu praticamente para à quella di u legnu.
   </p>
   <p>
    ==Etimulugia==
   </p>
   <p>
    Da u  latinu fomes = esca, alimentu di u focu, per l'usu chì si ne facia in i tempi.
   </p>
   <p>
    ==Curiusità==
   </p>
   <p>
    Un tempu era riduttu in polvera è misculatu à nitratu di potassiu per accende u focu.
   </p>
   <p>
    ==Sinonimi==
   </p>
   <p>
    Agaricus fomentarius (L.) Lam., (1783)
   </p>
   <p>
    Boletus fomentarius L., Species Plantarum: 1176 (1753)
   </p>
   <p>
    Elfvingia fomentaria (L.) Murrill, Bull. Torrey bot. Club 30(5): 298 (1903)
   </p>
   <p>
    Elfvingiella fomentaria (L.) Murrill
   </p>
   <p>
    Ochroporus fomentarius (L.) J. Schröt., Krypt.-Fl. Schlesien 3(1): 486 (1888)
   </p>
   <p>
    Placodes fomentarius (L.) Quél., Enchiridion Fungorum, in Europa Media Præsertim in Gallia Vigentium (Parigi): 171 (1886)
   </p>
   <p>
    Polyporus fomentarius (L.) Fr., Systema mycologicum (Lundae) 1: 374 (1821)
   </p>
   <p>
    Pyropolyporus fomentarius (L.) Teng, Chung-kuo Ti Chen-chun: 763 (1963)
   </p>
   <p>
    Scindalma fomentarium (L.) Kuntze, Revis. gen. pl. (Leipzig) 3 (1898)
   </p>
   <p>
    Ungulina fomentaria (L.) Pat., Essai Tax. Hyménomyc.: 102 (1900)
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia ==
   </p>
   <p>
    Simonpoli, E piante salvatiche - Cunniscenze è usi, 1982, Parcu Naturale di Corsica
   </p>
   <p>
    == Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    acciarinu
   </p>
   <p>
    petra battifocu
   </p>
   <p>
    Funghi non  cumestibili
   </p>
   <p>
    Polyporaceae
   </p>
   <p>
    ==Fonte==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruvene in parte o in tutalità da l'articulu currispundente di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
