<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Famiglia
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Famiglia"/>
     <date>
      2015-11-06T02:19:59Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Famiglia
   </head>
   <p>
    A famiglia ghjè l'istituzione fundamentale in ogni sucetà umana, basata nantu à u matrimoniu o a cunvivenza, incù i caratteri di l'esclusività, di a stabilità è di a respunsabilità, framezu à quale a sucetà stessa si riproduce è si perpètua, tantu nantu à u pianu biulogicu quant'à u pianu culturale.
   </p>
   <p>
    In a cultura uccidentale una famiglia hè spessu definita in modu specificu cum'è un gruppu
   </p>
   <p>
    di personne affiliate da ligami legali o di cunsanguinità, matrimoniu, antenati cumuni, o aduzzione per esempiu.
   </p>
   <p>
    Esistenu sucetà non uccidentale chì cuncepiscenu a famiglia nantu à cuncetti altri chè quelli  di u sangue.
   </p>
   <p>
    == Famiglia Nucleare : ==
   </p>
   <p>
    Chjamemu famiglia nucleare, a famiglia di tippu uccidentale basata principalamente nantu à un coppiu è i sò zitelli.
   </p>
   <p>
    Campanu tutti inseme sottu à listessu tettu.
   </p>
   <p>
    NB : A parola "nucleare" vene da u latinu "nucleus" chì sinificheghja u nòcciulu.
   </p>
   <p>
    == Famiglia stesa : ==
   </p>
   <p>
    A famiglia stesa face campà inseme una più grande parte di a famiglia, generazione anteriore (mammone, babboni), è più landane (cugini, zii etc.).
   </p>
   <p>
    Favurizeghja a sulidarità, a cura di i più anziani, è permette di francà cundizione di vita più difficiule.
   </p>
   <p>
    Stu tippu di famiglia si ritrova in sfarente tribù ingiru à u mondu.
   </p>
   <p>
    == Clanu : ==
   </p>
   <p>
    Un clanu hè un mudellu di famiglia arcistesa chì adunisce numerose piccule famiglie chì averianu un antenatu cumunu, spessu mistificatu.
   </p>
   <p>
    Generalamente i membri di un clanu anu ubligazione di sulidarità trà di elli, sicondu i paesi ponu avè un'esistenza legale, un capiclanu, organizà adunite, feste, sanzione, etc.
   </p>
   <p>
    NB: A parola clanu vene da u Gaelicu "Clann" chì pò avè u sensu di "figlioli" o di "famiglia".
   </p>
   <p>
    Esempii :
   </p>
   <p>
    In Scozia i membri di un clanu si ricunoscenu fendu precede a parola "mac" davanti à a so casata, ciò chì si pò traduce "i figlioli di".
   </p>
   <p>
    Mac Gregor ==&gt; i figlioli di Gregor, Mac Donald ==&gt; i figlioli di Donald, etc.
   </p>
   <p>
    In Irlanda si ricunoscenu fendu precede a parola "O" davanti à a so casata, ciò chì si pò traduce "i discendenti di".
   </p>
   <p>
    O'Brien ==&gt; i discendenti di Brien, O'Connor ==&gt; i discendenti di Connor, etc.
   </p>
   <p>
    == Ligami interni : ==
   </p>
   <p>
    Vede famiglia nucleare nantu à wikipedia in francese
   </p>
   <p>
    Vede famiglia stesa nantu à wikipedia in francese
   </p>
   <p>
    Vede clanu nantu à wikipedia in francese.
   </p>
   <p>
    Sociologia
   </p>
   <p>
    Società
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
