<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Farfalla finuchjaghja
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Farfalla%20finuchjaghja"/>
     <date>
      2019-08-12T05:39:41Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Farfalla finuchjaghja
   </head>
   <p>
    U maccaone (o maccaonu) (Papilio machaon) hè un tipu di farfalla chì face parte di a famiglia di e Nymphalidae.
   </p>
   <p>
    ==Descrizzione==
   </p>
   <p>
    Hè una farfalla maiò, incù una apertura alare massima di 8 o 10 centimi. Per via di quessa si vede è si scontra à spessu in a natura, da aprile à sittembre. L'ale da daretu di i maccaoni hanu spezia di coda. Ci hè pocu dimurfisimu sissuale è u masciu è a femina sò guasi listessi. U maccaone bula lestru è ùn hè micca cusì faciule d'ossirvà lu annantu à un fiore.
   </p>
   <p>
    ===I brughi===
   </p>
   <p>
    I brughi sò verdi, incù anelli neri pichjulati di giallu. Si nutriscenu per u più di finochji, ma ancu di rundoni. I brughi hanu un organu particulare, chì li serve per difende si, situata daretu à u capu. 'Ssu organu hè arancinu è puzza assai.
   </p>
   <p>
    ===Differenze cù a farfalla ferulaghja===
   </p>
   <p>
    U maccaone s'assumiglia assai à a farfalla ferulaghja, una spezia di farfalla endemica di a Corsica è a Sardegna. Ma esistenu qualchì differenze.
   </p>
   <p>
    == In Corsica ==
   </p>
   <p>
    U maccaone hè cumunu in Corsica. Si scontra ind'ellu ci hè u finochju. Esiste dinù in Corsica a farfalla ferulaghja, una spezia endemica di a Corsica è di a Sardegna. E dui farfalle si ponu cunfonde, ma a coda di u maccaone hè più longa ch'è quella di a farfalla ferulaghja.
   </p>
   <p>
    ==Note==
   </p>
   <p>
    ==Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    ==Ligami==
   </p>
   <p>
    Maria Cecilia Ruiz, Farfalle, Offiziu di l'Ambiente di Corsica
   </p>
   <p>
    == Gallery ==
   </p>
   <p>
    === U brugu ===
   </p>
   <p>
    === U maccaone adultu ===
   </p>
   <p>
    == Da vede dinù ==
   </p>
   <p>
    u maccaone corsu
   </p>
   <p>
    Farfalla cardaghja
   </p>
   <p>
    Farfalla ferulaghja
   </p>
   <p>
    Limenitis reducta
   </p>
   <p>
    Nymphalidae
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
