<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Fenòmenu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Fen%C3%B2menu"/>
     <date>
      2014-03-23T14:19:15Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Fenòmenu
   </head>
   <p>
    U terminu fenòmenu hè utilizzatu in rifarimentu à un evintu ussarvevuli, talvolta in l'usu currente suprattuttu se a segnu chi sè qualcosa di speciale, (l'urighjne di a parola hè greca, da phainomenon = ciò chì hè manifestu, è partantu ussarvevuli).
   </p>
   <p>
    == U terminu fenòmenu in a filusofia di Kant==
   </p>
   <p>
    U penseru di Kant si pone à u vertice di una lunga riflessione annantu à a vera natura di i fenòmeni iniziata ghjà in u V sec. A.C. incù l'atumismu di Demucritu; pà una ricustruzione di quissa tematica vedi fenumenismu. Da Cartesiu à Kant i due principali indirizzii filusofici, raziunalismu è empirismu, pur divarghjendu annantu à quasi tuttu cuncurdanu annantu à a natura puramente fenumenica di u mondu sensibili è quotidianu.
   </p>
   <p>
    U terminu vene utilizzatu da Immanuel Kant in sensu tecnicu, in uppusizione à u terminu 'noumenu'. I fenòmeni custituisconu u mondu cusì cum'è appà à i nostri sensi, è ùn cum'è essu hè indipendentemente da a nostra esparenza di essu (a "cosa in sé", das ding an sich). L'omi ùn ponu micca, secondu Kant, cunusce a realtà in sé, ma sultantu attraversu l'esparenza pussibile di essa ("a cosa pà me", das ding für mich). In tal modu a filusofia vene à cuincide incù lu studiu di l'esperenza umana di u mondu.
   </p>
   <p>
    U cuncettu di 'fenòmenu' hè à a base di quella tradizione filusofica nota incù u nomu di fenumenuloghja. Figure di spiccu di quissa tradizione sò Hegel, Husserl, Heidegger, Merleau-Ponty è Derrida.
   </p>
   <p>
    == U terminu fenòmenu in psiculoghja==
   </p>
   <p>
    A cuncezione di Kant di u fenòmenu ha moltu influenzatu u mudellu psicudinamicu di a psiculoghja, è e teurie chì studianu l'interazioni frà mente, carvellu è mondu esternu.
   </p>
   <p>
    == U terminu fenòmenu in campu scentificu ==
   </p>
   <p>
    Fenòmenu hè un qualunque evintu ussarvevuli. I fenòmeni sò l'ughjetti di studiu di a scenza.
   </p>
   <p>
    Hè pussibili raggruppà sottu una denuminazione più specifica ognunu u fenòmenu di un varunque ambitu, è uttene à esempiu - à partì da ognunu l'evintu chì ha à chì fà incù l'ottica è incù a luce - a categuria fenòmeni ottici.
   </p>
   <p>
    Qualchì evinti sò usservevuli da chjiunque, altri richedenu manipulazioni cumplicate è attrezzature sufisticate.
   </p>
   <p>
    Qualchì di quissi fenòmeni ricadenu à u di fori di ciò chì di solitu si intende pà "scenza". Essi vingonu trattati à a voce fenòmeni anomali.
   </p>
   <p>
    == Afurismi ==
   </p>
   <p>
    "Nessun fenòmenu hè tali finché ùn vene micca ussarvatu" Niels Bohr
   </p>
   <p>
    "Una teuria scentifica ùn hè micca altru chì un puntu d'appoghju invintatu in u caos di i fenòmeni vivinti" - Wilhelm Reich
   </p>
   <p>
    "Studià i fenòmeni patuloghjici senza i libri hè cum'è avinturà si annantu à di un mare di a quale ùn si pussede micca a cartina; ma studià i libri senza i pazenti hè cum'è ùn andà micca affattu à u mare" - Sir William Osler
   </p>
   <p>
    Cuncetti è principi filusofici
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
