<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ferdinand Gregorovius
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Ferdinand%20Gregorovius"/>
     <date>
      2017-03-24T18:10:25Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ferdinand Gregorovius
   </head>
   <p>
    Ferdinand Gregorovius (natu in Nidzica u 19 ghjinnaghju 1821 in Munich, mortu u 1 maghju 1891) hè un storicu tedescu chì s'era spicializatu in a storia medievali di Roma. Hè masimu cunnisciutu par Wanderjahre in Talianu, u racontu d'un viaghju in Italia ch'iddu feci  in l'annati 1850, è u munumintali Die
   </p>
   <p>
    Geschichte der Stadt Rom im Mittelalter (Storia di Roma à u Medievu), un' opara classica di a Rinascita à u principiu di u Medievu è di a storia. Hà scrittu dinò a biugrafia di papa Lisandru VI è di Lucrezia Borgia, è ancu opari annantu à a storia bizantina è medievali d'Atena.
   </p>
   <p>
    Gregorovius era un prutistanti chì, siont'è u babbu John Hardon, era "un numicu amaru di i papi." (John Hardon, 1998).
   </p>
   <p>
    ==Biugrafia==
   </p>
   <p>
    Gregorovius hè natu in Neidenburg (Nidzica), in a Prussia uriintali, ed hà studiatu à l'università di Königsberg. Dopu à avè insignatu mentri parichji anni, Gregorovius si stabilisci in Italia in 1852 è firmò in 'ssu paesi mentri più di vinti anni. Hè statu fattu dopu citatinu di Roma, u prima citatinu d'onori di a cità. Si ni volta finalmenti in Alimagna, induv'iddu mori in Munich u 1a maghju di u 1891.
   </p>
   <p>
    ==Corsica==
   </p>
   <p>
    In a so opara intitulata Corsica, Gregorovius ci conta un viaghju di trè mesa ch'iddu feci in l'isula à quiddi tempi. L'opara hè stata ripublicata dopu da a Sucità di Scienze Storichi è Naturali di Corsica in 1884 in Bastia, in dui vulumi.
   </p>
   <p>
    == Opari==
   </p>
   <p>
    Der Tod di u Tiberiu (1851)
   </p>
   <p>
    Romischen Geschichte di i Kaisers Hadrian und seiner Zeit (1851)
   </p>
   <p>
    Corsica (1854), traduzzioni di P. Lucciana, edizione di a Sucità di Scienze Storichi è Naturali di Corsica, Bastia, 1884: parte 1, annantu à Gallica parte 2, annantu à Gallica
   </p>
   <p>
    Göthe's Wilhelm Meister in seinen socialistischen. Schwäbisch Hall: Fischhaber E., 1855.
   </p>
   <p>
    Geschichte der Stadt Rom im Mittelalter (1859-1872)
   </p>
   <p>
    Wanderjahre in Italia: (1856-1877)
   </p>
   <p>
    Athen : Geschichte der Stadt im Mittelalter. Von der Zeit Justinians bis zur türkischen Eroberung (1889)
   </p>
   <p>
    Lucrezia Borgia (1874)
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    ==Liami==
   </p>
   <p>
    Biugrafia di Ferdinand Gregorovius, Interromania, Università di Corsica
   </p>
   <p>
    Scrittori di lingua tedesca
   </p>
   <p>
    Scrittori alimanu di u XIXu seculu
   </p>
   <p>
    Storicu tedescu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
