<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Filibertu Evaristu Ciattoni
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Filibertu%20Evaristu%20Ciattoni"/>
     <date>
      2019-07-08T21:31:11Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Filibertu Evaristu Ciattoni
   </head>
   <p>
    Filibertu Evaristu Ciattoni hè statu incù Don Luiggi Giafferi è Andria Colonna-Ceccaldi, unu di i trè generali fundatori di a Nazione corsa.
   </p>
   <p>
    À u principiu di u seculu XVIII, i Corsi custituiscenu unu righjimentu cumplettu à u sirviziu di Napuli, è à u mezu di 'ssu seculu empienu l'effettivi di u righjimentu Reale-Farnese. Quandu a guerra di 40 anni scoppia in u 1729, bon parechji Corsi, frà i quali 'ssi primi capi di a ribellione, chettanu i so ranghi per vultà in Corsica à cumbatte i Genuvesi.
   </p>
   <p>
    A Corsica era tandu sottu a duminazione genuvese dapoi 1645.
   </p>
   <p>
    Organizeghjanu u 22 dicembre di u 1730 à a Cunsulta di San Pancraziu di Biguglia (o di Furiani) l'insurrezione è ghjuranu ch'elli priferiscenu more ch'è campà genuvesi. Davanti 4000 omini, seria statu pruclamatu generale di a Nazione corsa.
   </p>
   <p>
    U 14 aostu di u 1731, Filibertu Evaristu Ciattoni dirighje unu di i trè corpu di truppe corse (i "naziunali"), è scala in Balagna.
   </p>
   <p>
    'Ss'insurrezione cunducerà à a dichjarazione d'indipendenza di a Corsica in u 1735 (cunsulta naziunale d'Orezza u 30 ghjinnaghju di u 1735) , Ghjacintu Paoli (babbu di Pasquale Paoli) è Giafferi piglianu tandu a testa di u guvernu. U so nome ci hè mintuvatu à tempu à i tituli nuvelli attribuiti à i generali chì hanu guidatu l'insurrezione:
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    Luiggi Giafferi
   </p>
   <p>
    Persunalità corsa
   </p>
   <p>
    Persunalità pulitica di Corsica
   </p>
   <p>
    Naziunalistu corsu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
