<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Foglia
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Foglia"/>
     <date>
      2016-05-07T08:51:21Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Foglia
   </head>
   <p>
    In botanica, una foglia hè un organu di e piante specializatu per a fotosintesi. Inoltre, e foglie sò l'organi induve, in a miò parte di e piante, anu locu a respirazione, a traspirazione è a sguttazione.
   </p>
   <p>
    E foglie ponu esse classificate sicondu a so posizione longu u fustu di una pianta. A distribuzione hè usualmente caratteristica di una spezia. E foglie ponu esse:
   </p>
   <p>
    opposte: dui foglie portate in un singulu nodu in pusizione contrapposta.
   </p>
   <p>
    alternate o alterne: e foglie sò disposte una per nodu è orientate alternativamente da una parte è da l'altra.
   </p>
   <p>
    verticillate: tre o più foglie chì si inseriscenu in u fustu in currispundenza incù un singulu nodu.
   </p>
   <p>
    == Morfologia ==
   </p>
   <p>
    E foglie ponu esse distinte è classificate sicondu a confurmazione è a struttura di e so parte custituenti.
   </p>
   <p>
    === Basa ===
   </p>
   <p>
    curdata: rientra in u picciolu
   </p>
   <p>
    ottusa: basa aperta per più di 90°
   </p>
   <p>
    acuta: basa aperta per menu di 90°
   </p>
   <p>
    tronca: base piatta à circa 180 °
   </p>
   <p>
    == Citazione ==
   </p>
   <p>
    Accade chì a foglia fussi mintuvata in a litteratura è a cultura corsa. Per esempiu, in i pruverbii:
   </p>
   <p>
    Ùn trema una foglia chì Diu nùn voglia.
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    Saravelli-Retali, 1976, A vita in Corsica trà i pruverbii è i detti - La vie en Corse à travers proverbes et dictons, Nice: Don Bosco
   </p>
   <p>
    Botanica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
