<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Francia
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Francia"/>
     <date>
      2018-06-07T10:31:28Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Francia
   </head>
   <p>
    A Francia (in francese: France) hè un' paese di u quale u territoriu cuntinentale hè situatu in Europa occidentale. Hè membra di l'Unione Europea, di a zona euro e di u spaziu Schengen. Hè dinù membra permanente di u consigliu di securità di l'ONU. Cunfina con a Belgica, Lussemburgu, Germania, Svizzera, Italia, Monaco, Andorra e Spagna.
   </p>
   <p>
    E sò valore sò fundate nantu à a Dichjarazione di Dritti di l'Omu e di u Citadinu.
   </p>
   <p>
    Da u puntu di vista militare, hè membra di l'OTAN e pusseda di a dissuasione nucleare.
   </p>
   <p>
    A lingua uffiziale di stu paesu hè u francese, ma ci sò assai lingue reghjunali 77, per esempio l'uccitanicu, u bascu, u catalanu, u corsu, u alsazianu.
   </p>
   <p>
    A più grande cità è a capitale hè Parigi, cù un' numeru di 9 milione d'abitanti.
   </p>
   <p>
    A Francia hè cumposta di 27 regione.
   </p>
   <p>
    == Demografia ==
   </p>
   <p>
    === Cità (2012) ===
   </p>
   <p>
    Le altre principali cità di a Francia sono:
   </p>
   <p>
    Aix-en-Provence, Aiacciu, Albi, Amiens, Angers, Angouleme, Arras, Bastia, Belfort, Besançon, Brest, Brive-la-Gaillarde, Caen, Calais, Cannes, Carcassonne, Charleville-Mézières, Cherbourg, Clermont-Ferrand, Colmar, Digione, Dunkerque, Evreux, Grenoble, La Rochelle, Le Havre, Le Mans, Limoges, Metz, Montpellier, Mulhouse, Nancy, Nîmes, Orléans, Perpinyà, Planoise, Poitiers, Quimper, Reims, Roubaix, Rouen, Saint-Étienne, Saint-Nazaire,  Tarbes, Tolone, Tourcoing, Tours e Valence.
   </p>
   <p>
    == Ecunumia ==
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    486 : Clovis conquista a Gallia romana
   </p>
   <p>
    800 : Carlu u Grande hè fattu imperatore di l'Imperiu Francu in Roma
   </p>
   <p>
    987 : Hugues Capet hè elettu rè di Francia
   </p>
   <p>
    1337 - 1453 : Guerra di Centu Anni
   </p>
   <p>
    1643-1715 : Luigi XIV, u rè Sole, hè u rè di Francia
   </p>
   <p>
    1789 : principia a Revoluzione Francesa
   </p>
   <p>
    1804 : un corsu, Napulione Buonaparte, hè curonatu Imporatore di i Francesi.
   </p>
   <p>
    1870 : sconfitta di a Francia contru à a Prussia, chi perde l'Alsassia è a Lorena.
   </p>
   <p>
    1914 - 1918 : Prima Guerra Mundiale
   </p>
   <p>
    1936 : Frente Populariu
   </p>
   <p>
    1939 - 1945 : Secunda Guerra Mundiale
   </p>
   <p>
    == Pulitica ==
   </p>
   <p>
    A Francia hè una ripublica. U capu di statu hè u Presidente di a Ripublica, elettu pè cinque anni da tutti i citadini. U potere legislativu attene a u Parlamentu (Assemblea Naziunale è Senatu).
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    Georges Pompidou
   </p>
   <p>
    Amaury Vassili
   </p>
   <p>
    Pierre Bach
   </p>
   <p>
    Luigi XIV di Francia
   </p>
   <p>
    Brigitte Bardot
   </p>
   <p>
    Camargue
   </p>
   <p>
    Michiel de Swaen
   </p>
   <p>
    Theillay
   </p>
   <p>
    Tuvone di u Visu
   </p>
   <p>
    Évariste Galois
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    *
   </p>
   <p>
    Unioni Auropea
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
