<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Francombat
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Francombat"/>
     <date>
      2015-07-06T08:00:40Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Francombat
   </head>
   <p>
    U francombat hè un'arte marziale francese, simule à u jiu-jitsu. Hè statu creatu in 1988 da Alain Basset e Dominique Dumolin.
   </p>
   <p>
    U francombat hè praticatu particularmente in u sud di a Francia. Ci sò scole di francombat, trà l'altru, à Parigi, Bordeaux è Montpellier.
   </p>
   <p>
    Ista arte marziale si basa annantu à a strategia è annantu à a cunniscenza di u corpu umanu. Durante l'allenamenti, l'istruttori sò vestiti in rossu è i studenti sò vestiti in verde. Secondu i praticanti di ista disciplina, l'efficacità in a lotta dipende da trè fattori:
   </p>
   <p>
    a bona forma fisica,
   </p>
   <p>
    a cunniscenza di e tecniche è di a strategia,
   </p>
   <p>
    u bon cuntrollu di u stress.
   </p>
   <p>
    L'allenamentu di francombat si basa nantu à:
   </p>
   <p>
    a pratica spurtiva intensiva,
   </p>
   <p>
    l'istruzzione cumpleta di a tecnica di lotta in i limiti di a strategia chì hà l'efficacità vera cum'è l'obiettivu principale,
   </p>
   <p>
    l'allenamentu par cuntrullà u stress,
   </p>
   <p>
    u rispettu di a leghje.
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    Adriano Emperado
   </p>
   <p>
    Arti marziali
   </p>
   <p>
    Boxe pieds-poings
   </p>
   <p>
    Progressive Fighting System
   </p>
   <p>
    Pugilatu tailandese
   </p>
   <p>
    Tangsudu
   </p>
   <p>
    ==Liami esterni ==
   </p>
   <p>
    (in francese) Unione Francese di Francombat
   </p>
   <p>
    (in francese) A pagina ufficiale di l'École Spéciale de Défense Française Cuntene filmi incù tecniche di francombat.
   </p>
   <p>
    (in francese) Francombat.net
   </p>
   <p>
    (in francese) Francombat et sapeurs-pompiers (Francombat è pumpieri). Un articulu di SPmag n°957
   </p>
   <p>
    (in francese) Le francombat. L'art de la stratégie (Francombat. L'arte di a strategia) Un articulu discrittivu in Francombat.
   </p>
   <p>
    (in francese) U club di francombat in Langonais
   </p>
   <p>
    (in francese) A scola di autodifesa francese in Gonesse
   </p>
   <p>
    (in francese) U club di arte marziale in Bordeaux
   </p>
   <p>
    Arti marziali
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
