<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Gaelicu scuzzese
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Gaelicu%20scuzzese"/>
     <date>
      2017-05-07T20:02:11Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Gaelicu scuzzese
   </head>
   <p>
    U gaelicu scuzzese (o Gaelicu scuzzesu), ancu chjamatu simpliciamente scuzzese o anticamente erse (Gàidhlig in a lingua stessa, da paragunà incù u nome Gaeilge di l'irlandese) hè una lingua appartinendu à u ramu gaelicu di e lingue celtiche, chì sò cullegate à a famiglia di e lingue indoeuropee. Hè per u più parlatu in Scozia in i Highlands è l'Ebride. Hè dinù praticatu da une poche di cumunità di Nova Scozia à u Canada, soprattuttu in l'Isula di u Capu Brittone, per via di l'emigrazione di campagnoli scuzzesi cacciati fora per forza da i grandi pruprietarii terrani à u seculu XIX. 'Ssa forma di a lingua hè diventata u gaelicu canadianu.
   </p>
   <p>
    U gaelicu scuzzese hè ricunnusciutu da u Regnu Unitu cum'è lingua regiunale di a Scozia, sient'è a Cartula europea di e lingue regiunale o minuritarie. Dapoi una leghje di u parlamentu scuzzese vutata u 21 d'aprile di u 2005, hè lingua officiale di a Scozia (incù l'inglese). Hè usatu in a signaletica stradale bislingua.
   </p>
   <p>
    Cum'è lingua tradiziunale di i Gaels, o Scots (i Celti venuti da l' Irlanda chì pupulonu u nordupunente di l'isule Britanniche versu u seculu V), u gaelicu occupa una piazza impurtante in a cultura tradiziunale scuzzese : custituisce a lingua storica di a forza parte di a Scozia attuale.
   </p>
   <p>
    Però, ùn ci vole micca à cunfonde u gaelicu scuzzese incù u scots, lingua germanica, furmata à parte si da u vechju inglese parlatu in Nortumbria. U scots hè dinù ricunnusciutu cum'è lingua regiunale di a Scozia.
   </p>
   <p>
    U gaelicu scuzzese hè sturicamente ligatu à l'irlandese, da induve u so nome anzianu di erse, forma scots di a parola inglese Irish. Difatti, i dui idiomi sò oghje menu differenti chì u francese da u talianu. Puru e duie lingue anu cuminciatu à diverge da u seculu V. U gaelicu scuzzese hà cunnisciutu mentre u periodu di e Grande invasione scambii culturali è linguistichi intensi incù l'altri populi di u nordu di l'isula di Brittania. S'è a prussimità ferma evidente, l'intellighjibilità mutua di e duie lingue ùn hè micca evidente.
   </p>
   <p>
    U Gaelicu scuzzese hè differente in tuttu da l'inglese è un locutore anglofunu ùn capiscerà micca una cunversazione in 'ssa lingua.
   </p>
   <p>
    == Caratteristiche ==
   </p>
   <p>
    U santacroce gaelicu cumporta 18 lettere : a, b, c, d, e, f, g, h, i, a, m, n, o, p, r, s, t, u.
   </p>
   <p>
    Sturicamente, u nome d'ogni lettera era quellu d'un arburu (ailm - olmu, beith - brith, call - nuciolu, è tira è tocca).
   </p>
   <p>
    U gaelicu scuzzese improda a flessione per distingue u casu di i nomi, è i tempu, modu, è diatesi di i verbi.
   </p>
   <p>
    A pronuncia di u gaelicu hè regita da a regula d'oru "Leathann ri leathann is caol ri caol" (e forte incù e forte è e debule incù e debule). E vucale forte sò a, o è u. E vucale debule sò e è i. Quandu una o parechje cunsunante sò piazzate trà duie vucale, quest'ultime devenu esse di listessu tipu. S'è omu nota e vucale debule "A", e vucale furzute "B" è e cunsunante "C", omu custata chì e cumbinazione A-C-B è B-C-A ùn occorrenu guasi mai (omu nuterà eppuru l'esistenza di une poche di eccezzione cum'è airson, "cum'è" o esan, "ellu").
   </p>
   <p>
    U corullariu hè chì l'ortugrafia chì ùn ubbidisce micca à 'ssa regula hè sia culpevule, sia straniera. In a parola " Gàidhlig " per indettu, e cunsunante " dhl " sò circundate da vucale debule (i). Dinù, in a parola " uhàthhànn ", e cunsunante " th " sò circundate da vucale forte (a).
   </p>
   <p>
    A grammatica gaelica pussede uni pochi di caratteristiche maestre :
   </p>
   <p>
    L'ordine di e parole hè verbu-sughjettu-ogettu.
   </p>
   <p>
    U gaelicu cumbineghja i prunomi incù e prepusizione per crià e " prepusizione cunghjucate " cum'è in altre lingue celtiche. Per indettu, aig (à) + mi (eiu) &gt; agam.
   </p>
   <p>
    I prunomi esistenu sottu à duie forme : i prunomi rigulari (mi, thu, e, è cetera.) è i prunomi enfatichi (mise, thusa, esan...).
   </p>
   <p>
    Cum'è in altre lingue celtiche (tale u brettone è u gallese), u gaelicu sprima u pussidimentu cù l'aiutu d'una pruposta: qualchì cosa hè à qualchissia.
   </p>
   <p>
    Infine, u gaelicu pussede numerosi articuli definiti (chì dipendenu di u numeru, u generu, u casu, è di a lettera iniziale di u nome). Ignora l'articuli indefiniti, cum'è u gallese è u brettone anzianu.
   </p>
   <p>
    Hè di u gaelicu scuzzese ch'elle venenu e parole corse whisky, clanu, tartanu è stronziu.
   </p>
   <p>
    == Nomi di lochi in gaelicu scuzzese ==
   </p>
   <p>
    Aberdeen – Obar Dheathain
   </p>
   <p>
    Aviemore – an Aghaidh Mhòr
   </p>
   <p>
    Ayr – Inbhir Air
   </p>
   <p>
    Brechin – Breichin
   </p>
   <p>
    Cumbernauld – Comar nan Allt
   </p>
   <p>
    Dingwall – Inbhir Pheofharain
   </p>
   <p>
    Dornoch – Dòrnach
   </p>
   <p>
    Dumfries – Dùn Phris
   </p>
   <p>
    Dunblane – Dùn Bhlàthain
   </p>
   <p>
    Dundee – Dùn Dèagh
   </p>
   <p>
    Dunfermline – Dùn Phàrlain
   </p>
   <p>
    Dunkeld – Dùn Chailleann
   </p>
   <p>
    Dunottar - Dùn Fhothair
   </p>
   <p>
    Dumbarton – Dùn Breatann
   </p>
   <p>
    Edimburgu – Dùn Èideann
   </p>
   <p>
    Elgin – Eilginn
   </p>
   <p>
    Forres – Farrais
   </p>
   <p>
    Fortrose – A' Chananaich
   </p>
   <p>
    Fort William – An Ghearasdan
   </p>
   <p>
    Glasgow – Glaschu
   </p>
   <p>
    Gleneagles – Gleann Eagas
   </p>
   <p>
    Inverness – Inbhir Nis
   </p>
   <p>
    Kilmarnock – Cill Mhearnaig
   </p>
   <p>
    Lismore – Lios Mòr
   </p>
   <p>
    Paisley – Pàislig
   </p>
   <p>
    Perth – Peairt
   </p>
   <p>
    Rosemarkie – Ros Maircnidh
   </p>
   <p>
    Santu Andrews – Cill Rìmhinn
   </p>
   <p>
    Scone – Sgàin
   </p>
   <p>
    Stirling – Sruighlea
   </p>
   <p>
    Stornoway – Steòrnabhagh
   </p>
   <p>
    Whithorn – Taigh Mhàrtainn
   </p>
   <p>
    == Esempii di parole è infrasate corte in gaelicu scuzzese ==
   </p>
   <p>
    lang|gd|Fàilte [IPA|ˈfaːu/aʧə] " Benvinutu ! "
   </p>
   <p>
    lang|gd|Halò [IPA|ˈhaloː] " Salute ! "
   </p>
   <p>
    lang|gd|Ciamar hà tha thu? [IPA|ˈkʰjɛməɾə ˈhau] " Cume vai ? "
   </p>
   <p>
    lang|gd|Ciamar hà tha sibh? [IPA|ˈkʰjɛməɾə ˈhaʃɪv] " Cume andate ? "
   </p>
   <p>
    lang|gd|Tha mezu gu math [IPA|ˈhami kəˈmã] " Eiu vocu bè. "
   </p>
   <p>
    lang|gd|Dè annu t-ainm hà tha ort? [IPA|dʒeːn ˈt̪ʰɛnəmə hɔɹʃt̪] " Cume ti chjami ? "
   </p>
   <p>
    lang|gd|Dè annu t-ainm hà tha oirbh [IPA|dʒeːn ˈt̪ʰɛnəmə hɔɾəv] " Cume vi chjamate ? "
   </p>
   <p>
    lang|gd|Is messa... [IPA|ˈsmiʃə] " Socu... " (Mi chjamu...)
   </p>
   <p>
    lang|gd|Mar sin leat [IPA|ˈmaɹʃin u/aɛʰt̪] " À vede ci " (singulare)
   </p>
   <p>
    lang|gd|Mar sin leibh [IPA|ˈmaɹʃin lev] " À vede ci " (plurale)
   </p>
   <p>
    == Da vede dinù ==
   </p>
   <p>
    lingue celtiche
   </p>
   <p>
    lingue gaeliche
   </p>
   <p>
    lingue in Scozia
   </p>
   <p>
    Scrittori di lingua scuzzese
   </p>
   <p>
    Litteratura in gaelicu scuzzese
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    === Ligami esterni ===
   </p>
   <p>
    Dizziunariu online di scuzzese
   </p>
   <p>
    Speaking Our Language - Bruidhinn ar Cànan Sabhal Mòr Ostaig - Colaiste Ghàidhlig na h-Alba - Criatu da u Sabhal Mòr Ostaig, liceiu d'insignamentu sicundariu
   </p>
   <p>
    Lingua scuzzese
   </p>
   <p>
    Lingua di Scozia
   </p>
   <p>
    Lingua di u Canada
   </p>
   <p>
    Lingua officiale
   </p>
   <p>
    Invintariu di lingue
   </p>
   <p>
    Lingua in periculu di sparizione
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
