<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Galassia nannara
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Galassia%20nannara"/>
     <date>
      2018-12-29T13:59:36Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Galassia nannara
   </head>
   <p>
    Una galassia nannara (o galassia nannula) hè una galassia cumposta da parechji miliardi di steddi, chì fermani quantunqua pochi s'eddi sò paragunati incù i circa 200/400 miliardi di steddi di a Strada di Roma, a noscia galassia. U Grandi Nivulu di Magellanu, incù più di 30 miliardi di steddi, hè calchì volta classificata com'è galassia nannara.
   </p>
   <p>
    U so nomu hè divutu à u prefissu di (Dwarf, in lingua inglesa "nannaru") chì pricedi a catiguria di a galassia.
   </p>
   <p>
    I galassii nannari urbiteghjani nurmalamenti intornu a galassii moltu più grandi. Essendu ughjetti micca moltu luminosi, sò noti sultantu i galassii nannari di u gruppu lucali, vali à dì di l'ammassu di galassii di i quali facini parti a Strada di Roma, a Galassia d'Andromeda è a Galassia di u Triangulu.
   </p>
   <p>
    A Strada di Roma pussedi 14 galassii nannari cunnisciuti in orbita intornu ad edda.
   </p>
   <p>
    I galassii nannari poni essa classificati in parechji spezii riguardu à a so murfulugia:
   </p>
   <p>
    Galassii nannari ellittichi (diE)
   </p>
   <p>
    Galassii nannari sferuidali (diSph)
   </p>
   <p>
    Galassii nannari irrigulari (diI)
   </p>
   <p>
    Parechji galassii nannari cunnisciuti sò quiddi ellittichi di u Sagittariu è di u Ghjacaru maiò.
   </p>
   <p>
    Hè stata scuparta pocu tempu fà una nova tipulugia: i galassii nannari ultra-cumpatti, carattarizati da diminsioni molti chjuchi: 100 - 200 anni luci di diamitru.
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    Gruppu Lucali
   </p>
   <p>
    Galassia nannara ultra-cumpatta
   </p>
   <p>
    Classificazioni galattica
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
