<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Gavin Friday
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Gavin%20Friday"/>
     <date>
      2019-07-23T14:14:16Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Gavin Friday
   </head>
   <p>
    == Prima vita è carriera ==
   </p>
   <p>
    Gavin Friday (natu Fionàn Martin Hanvey, l'8 d'uttobre di u 1959) ghjè un cantadore, cumpusitore, attore è pittore irlandese.
   </p>
   <p>
    Hè natu in Dublin (in irlandese : Baile Átha Cliath) è hè crisciutu in Ballygall, un querinu in u nordu di Dublin, trà Finglas è Glasnevin induve ellu ghjè andatu à scola di i Fratelli Cristiani.
   </p>
   <p>
    Fubbe un membru fundatore di u gruppu post-punk, Virgin Prunes  in 1977 cù [./https://en.wikipedia.org/wiki/Guggi Guggi] (natu Derek Rowen) ed altri musicanti.
   </p>
   <p>
    Hà registratu diversi albumi è colonne sonare / musiche di filmi.
   </p>
   <p>
    In u 1986, dopu a fine di e Virgin Prunes, G. Friday si cunsacrò à pitturà, à impennà ed animà a so bettula The Blue Jaysus. Gavin F. vulia avvià ista osteria-salla di cuncerti parchì avia bisognu di un musicante. È un bon modu di trùvalu era di apre ista cantina prisentandu opere musicali. : "The Alternative within the mainstream" A critical analysis of some recent Irish films da Nicholas Fennel (Dublin City University) pagine 16, 111 è 125, annutazione n° 11.
   </p>
   <p>
    http://doras.dcu.ie/17369/1/nicholas_fennell_20120705085234.pdf
   </p>
   <p>
    In più di i trè pezzi co-scritti da Friday è Seezer, a colonna sonora/musica di stu filmu tene contu dinù Voddoo Child da Jimi Hendrix, Dedicated Follower of Fashion da i Kinks, Is This Love da Bob Marley, Tiger Feet da Mud, The Godfather da Nino Rota, etc.
   </p>
   <p>
    https://www.imdb.com/title/tt0107207/soundtrack
   </p>
   <p>
    A partizione di u filmu da Jim Sheridan : The Boxer fubbe scritta tutalmente da Gavin Friday è Maurice Seezer, in u 1997. A musica hè essenzialmente ghjucata da u Irish Film Orchestra è u Choir of Christ Church Cathedral di Dublin.
   </p>
   <p>
    https://www.allmusic.com/album/the-boxer-mw0000034010
   </p>
   <p>
    Per un ritrattu in niellu è albu da u fotografu olandese Anton Corbijn (celebre in particulare per fotografie di u gruppu post-punk / rock goticu di Manchester Joy Division da Ian Curtis), rendesi :
   </p>
   <p>
    https://www.allmusic.com/artist/gavin-friday-mn0000158765/biography
   </p>
   <p>
    In u 2004 Gavin Friday si pruduce in publicu solu, incù u spettaculu I didn't come up the Liffey in a bubble à u Fringe Festival da Dublin. A Liffey hè u fiume irlandese chì traversa Dublin.
   </p>
   <p>
    U rializatore Neil Jordan ingagiò Friday pè u rollu da Billy Hatchet in u filmu di 2003 Breakfast on Pluto (Sciunicu nantu à Pluton).
   </p>
   <p>
    Gavin Friday hà sunatu à Carnegie Hall in u 2009 à u benefiziu di un'urganizazione anti-SIDA disinteressata, chì si chjama (Red). Anu participatu à u cuncertu Lydia Lunch è John Zorn frà altri musicanti.
   </p>
   <p>
    Mentre stu cuncertu, Friday hà ghjucatu a canzona The Light Pours Out of me di u gruppu post-punk Magazine, di Manchester, chì fù fundatu da Howard Devoto (ex Buzzcocks cù Pete Shelley) è da u chitarristu John McGeogh (eppoi in Siouxsie and the Banshees).
   </p>
   <p>
    https://www.nytimes.com/2009/10/06/arts/music/06friday.html
   </p>
   <p>
    == Discografia ==
   </p>
   <p>
    === Albumi ===
   </p>
   <p>
    Each man kills the thing he loves , 1989
   </p>
   <p>
    Adam 'n' Eve , 1992
   </p>
   <p>
    Shag Tabacco , 1995
   </p>
   <p>
    Peter and the wolf (Petru è u lupu), 2002
   </p>
   <p>
    Catòlicu , 2011
   </p>
   <p>
    === Singles ===
   </p>
   <p>
    You, me and World War III, 1996
   </p>
   <p>
    Angel, colonna sonora di u filmu William Shakespeare's Romeo + Juliet, 1995
   </p>
   <p>
    In the Name of the Father, 1994
   </p>
   <p>
    Falling off the Edge of the World, 1993
   </p>
   <p>
    King of Trash, 1992
   </p>
   <p>
    I want to Live, 1992
   </p>
   <p>
    Man of misfortune, 1989
   </p>
   <p>
    You take away the Sun, 1989
   </p>
   <p>
    Each Man Kills the Things He Loves, 1988
   </p>
   <p>
    You can't always get what you want,1987
   </p>
   <p>
    ==Referenze==
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
