<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ghjudaisimu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Ghjudaisimu"/>
     <date>
      2018-08-16T09:41:35Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ghjudaisimu
   </head>
   <p>
    U ghjudaisimu hè a tradizione, a cultura religiosa è u modu di campà di l'Ebrei, custituiti da l'eredi di l'Israeliti avendu chittatu l'antica terra d'Israel durante l'occupazione rumana ma ancu da qualche minurità cunvertite à lu filu di u tempu è mischjati à 'ssa diaspora. U ghjudaisimu hè una religione monoteista.
   </p>
   <p>
    Siont'è i so testi fundatori, in particulare u Tanakh, a fede di l'antenati Israeliti è i so eredi, l'Ebrei, hè basata nant'à un' allianza trà Diu è Abraham, rinuvellata dopu da Mosè.
   </p>
   <p>
    L'Ebrei fundonu u ghjudaisimu nant'à a religion abrahamica, chì fiuriscerà dopu in a Leghje Mosaica (a Torah), è scritture prufettiche (è Neviim) è l'astre Scritture (dette Ketuvim). Queste scritture sò designate sopra l'acronimu Tanakh, di u quale u testu hè a Bibbia.
   </p>
   <p>
    'Ssa religione hè fundata nant'à u cultu di Diu, chjamatu YHWH, è chì ditene ogni putere (Elohim). Hè u transcendente Signore di i signori (Adonaï). Hè Unicu, onniputente, onnisciente, ghjustu è misericurdiosu.
   </p>
   <p>
    U ghjudaisimu è una di è più anziane tradizione religiose monoteiste sempre praticate oghje. I valori è a storia di u populu ebreiu sò a surgente d'astre religione abrahamiche, cume u cristianesimu, l'islamu è u bahaisimu. Ma ùn hè a basa di u samaritanisimu, chì hè una tradizione israelita cuncurrente.
   </p>
   <p>
    == A Fede ==
   </p>
   <p>
    == U Cultu ==
   </p>
   <p>
    === E tradizione ===
   </p>
   <p>
    == I simboli ==
   </p>
   <p>
    == I lochi di cultu ==
   </p>
   <p>
    == I testi ==
   </p>
   <p>
    === Litteratura bibbiica ===
   </p>
   <p>
    === Litteratura talmudica ===
   </p>
   <p>
    === Litteratura rabbinica ===
   </p>
   <p>
    == U cleru ebreu ==
   </p>
   <p>
    == A conversione ==
   </p>
   <p>
    == A storia ==
   </p>
   <p>
    == U ghjudaisimu oghje ==
   </p>
   <p>
    Ci sò più o menu 13 millione ebrei in lu mondu, in più di 100 paesi. Di quelli, Israel hè l'unicu paese di quale a religione officiale sia u ghjudaisimu, è a religione di a maiò partita di a populazione.
   </p>
   <p>
    === In Corsica ===
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    == Bibliografia ==
   </p>
   <p>
    Zuckermann, Ghil'ad (2014), Jewish Language Contact (International Journal of the Sociology of Language 226)
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Hebraica.org : una enciclopedia di lu ghjudaisimu
   </p>
   <p>
    Corsica-Israel
   </p>
   <p>
    Religione
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
