<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ghjuvanni Nicoli
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Ghjuvanni%20Nicoli"/>
     <date>
      2015-07-06T08:23:19Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ghjuvanni Nicoli
   </head>
   <p>
    Ghjuvanni Nicoli hè natu in San Gavinu di Carbini in 1899 è mortu in Bastia in 1943.
   </p>
   <p>
    == Biugrafia ==
   </p>
   <p>
    Dopu stughje à a scola nurmale d'Aiacciu è una mubilisazione corta in 1917-1918, Ghjuvanni Nicoli diventa prufissore in Corsica prima d'esse mandatu à u Mali in 1925. Pigliatu da u sò mistiere, riccu d'idee respublicane è laiche, inamuratu di a tarra africana, quellu direttore di scola à da, vìa vìa di i sò cunttati cù a sucietà nera, s'interugà nant'à culunisazione. Nò pà criticà u principiu, hè sicuru chi a respublica hà u duvere di civilizà. Ordunque, dipoi 1933, prupone invanu à a sò ierarchìa un prughjetu di riforma puntendu essenzialmente à integrà e nutizie suciò-etnològicu di e sfarente sterpe di l'Africa occidentale francese, è piglia puttualmente a difesa di gruppi di nativi vìttime di u sistema culuniale. In 1935, volta in Corsica. L'annu seguente, s'affica à a SFIO. Scrive drentu parechji ghjurnali insulari parlendu di i sfarenti prublemi culturali cummu l'insegnamentu di u u corsu è di a storia insulare à a scola. In 1938, U respublicanu di manca palisa e smorfie irredentiste di u guvernu fascistu. Mubilisatu in 1939, resu à a vita civile in 1940. Oppostu a u guvernu di Vichy dicendu ch'ellu era autoritariu è contrarespublicanu. Ghjuvanni Nicoli s'affica a u Fronte Naziunale à a fine di l'annu 1942. A direzione cumunista trova in ellu un quadru cù idee revoluzionarie chi, dopu ch'ellu s'hè afficatu partitu cumunistu clandestinu, ottene durante 1943 a responzabilità dipartimentale di l'armamentu di u F.N preparendu una lotta armata. U 27 Ghjungnu 1943, hè arestatu pà l'OVRA in Aiacciu. Hè ghjudicatu è cundanatu à a morte. Hè esecutatu in Bastia u 30 d'Aostu 1943.
   </p>
   <p>
    3 ghjorni piu tardu l'inzurezione libaratrizzia hè promulgata.
   </p>
   <p>
    Biugrafia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
