<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Gigliu di mare
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Gigliu%20di%20mare"/>
     <date>
      2017-07-10T18:32:07Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Gigliu di mare
   </head>
   <p>
    U Gigliu di mare (o gigliu di mari) (Pancratium maritimum) hè una pianta vivace bulbosa di a famiglia di l'Amarillidacee (o di e Liliacee sient'è a classifica classica).
   </p>
   <p>
    == Descrizzione ==
   </p>
   <p>
    L'infiuriscenza, cumposta da una piccula dicina di fiori riuniti in ombelle, hè purtata da un picciolu di una trentina di centimi emergendu di un grossu bulbu sutterratu in u rena. E casce, larghe da 8 à 20 mm, sò in strisce torte in spirale. I fiori, frà i quali u so periantu ponu varcà una dicina di centimi, anu un'odore aggradevule. A curolla hè divisa in dodici denti, dui denti intieri chì siparanu duie stamigne. A fiuritura si stende da lugliu à sittembre.
   </p>
   <p>
    A pianta hà a particularità di pudè sutterrà si più fondu cù u fine di evità u so scalzamentu, o ancu di allungà u so picciolu s'ella hè troppa cuperta di rena.
   </p>
   <p>
    == Aria di ripartizione ==
   </p>
   <p>
    Omu trova u gigliu di mare annantu à u litturale mediterraniu, è ancu annantu à u litturale atlanticu.
   </p>
   <p>
    Hè arradicata in a rena marittima, à e spiaghje à e dune litturale.
   </p>
   <p>
    A spezia, per via di a sparizione di u so ambiente tradiziunale (e dune), face l'ogettu di una prutezzione in certe rigione.
   </p>
   <p>
    == Usi ==
   </p>
   <p>
    U gigliu di mare hè imprudata cum'è fungicide esternu. U bulbu è e casce cuntenenu una quarantina di alcaloidi chì anu un'attività purgativa, insetticide è fungicide
   </p>
   <p>
    ==Lessicu==
   </p>
   <p>
    U gigliu di mare hè ancu chjamatu lice di mare o pancraziu.
   </p>
   <p>
    ==Citazione==
   </p>
   <p>
    U gigliu di mare hè citatu da Antone Bonifaziu in L’angunia di un paisolu corsu: "bianca cum'è un gigliu".
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    ==Riferimenti==
   </p>
   <p>
    Strahil Berkova,Luba Evstatievaa &amp; Simeon Popov(2003) L'alcaloidi in u Pancratium maritimum di Bulgaria - Alkaloids in Bulgarian Pancratium maritimum (in inglese)
   </p>
   <p>
    ==Ligami==
   </p>
   <p>
    A flora di Balagna
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    a cipolla canina
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
