<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Giumitria piana
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Giumitria%20piana"/>
     <date>
      2015-07-09T08:18:20Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Giumitria piana
   </head>
   <p>
    Par giumitria piana s'intendi quiddu ramu di a giumitria euclidea uriintata, par appuntu, à u pianu.
   </p>
   <p>
    == Giumitria euclidea è analitica ==
   </p>
   <p>
    I cuncetti fundamintali difiniti in u pianu sò u puntu è a retta. À parta da sti dui cuncetti si ni definiscini altri, com'è u sigmentu, a mezaretta o l'angulu. Tutti sti cuncetti ani truvatu una furmalisazioni assiumatica in l'Elementi di Euclide è sò à a basa di a giumitria euclidea.
   </p>
   <p>
    Par via di a giumitria analitica, hè pussibuli à "dà un nomu" à ciascunu di st'ughjetti è usà i strumenti di l'algebra è di l'analisa: quissa hè pussibuli grazia à l'intruduzioni di u pianu cartisianu, vali à dì d'un sistemu di cuurdinati chì parmetti di chjamà ogni puntu  P  di u pianu incù un paghju P=(x,y)  di numari riali. In stu modu hè pussibuli à difiniscia retti, sigmenti è altri ughjetti giumetrichi com'è locu di punti chì suddesfani parechji cundizioni algebrichi. Par asempiu, una retta hè u locu di l' (x,y)
   </p>
   <p>
    chì suddisfani a equazioni:\ ax+by = c induva a, b è c sò trè numari riali fissati.
   </p>
   <p>
    Molti ughjetti è tiuremi di a giumitria piana sò parò trattevuli senza l'aiutu di cuurdinati. Frà quissi, i cuncetti di triangulu è puligunu, è i rilazioni di parallelisimu è urtugunalità frà retti o sigmenti. Ancu i sizioni conichi com'è a circumfarenza o a parabula si poni trattà (incù calchì difficultà) senza cuurdinati, ma quiddi principiani à divintà impurtanti in u studiu di curvi più cumplicati.
   </p>
   <p>
    == Principali figuri giumetrichi ==
   </p>
   <p>
    === Puliguni ===
   </p>
   <p>
    Un puligunu hè una forma giumetrica dilimitata da una linia spizzata chjusa, vali à dì da una succissioni ciclica di sigmenti, ciascunu di i quali principia ind'eddu finisci u pricidenti. Sti sigmenti si chjamani lati, è u numaru di quissi carattarizeghja u nomu usatu nurmalamenti par u puligunu: s'eddi sò 3 hè un triangulu, s'eddi sò 4 hè un quadrilateru, è cetara. Un puligunu hà almenu 3 lati.
   </p>
   <p>
    Ogni puligunu hà un perimetru è un'aria, ciascunu di i so lati una lunghezza, è dui lati aghjacenti ditarmineghjani un angulu. Tutti sti grandezzi sò strittamenti currilati. Sò dunqua utuli quiddi formuli chì parmettini di ditarminà u perimetru o l'aria di u puligunu à parta da l'altri grandezzi.
   </p>
   <p>
    === Sizioni conichi ===
   </p>
   <p>
    I sizioni conichi sò l'ughjetti curvilinii più simplici. Trà quissi ci hè naturalamenti a circumfarenza, è dinò a parabula, l' ellissi è l'iperbula. À ognunu di sti ughjetti sò assuciati parechji grandezzi, com'è u raghju di a circumfarenza.
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    Giumitria solida
   </p>
   <p>
    Giumitria euclidea
   </p>
   <p>
    Toru (giumitria)
   </p>
   <p>
    Angulu rettu
   </p>
   <p>
    Catetu
   </p>
   <p>
    Mezaretta
   </p>
   <p>
    Perimetru
   </p>
   <p>
    Sigmentu
   </p>
   <p>
    Triangulu isusceli
   </p>
   <p>
    Triangulu equilateru
   </p>
   <p>
    Tiurema di Pitagora
   </p>
   <p>
    Iputenusa
   </p>
   <p>
    Tangenti
   </p>
   <p>
    Trigunumitria
   </p>
   <p>
    Triangulu
   </p>
   <p>
    Uttaedru
   </p>
   <p>
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
