<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Golia
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Golia"/>
     <date>
      2015-11-17T16:52:21Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Golia
   </head>
   <p>
    Golia (o Goliatu) (in ebraicu: גָּלְיָת - Ğoliyāț chì significheghja: passaghju, rivoluzione) hè un suldatu, cunsideratu cum'è un campione di i Filisdei mintuvatu in a Bibbia è famosu per a so battaglia incù Davide, rè ghjudeiu, chì saria avvinuta mentre a prima mità di u seculu X a.C..
   </p>
   <p>
    == Racontu biblicu ==
   </p>
   <p>
    U gigante Golia è a so battaglia contru à Davide sò discritte in u prima libru di Samuele . Eccu cum'ellu hè prisintatu 'ssu guerriere chì, à prima vista pare invincibile:
   </p>
   <p>
    U racontu cuntinueghja cuntendu a sfida ch'è Golia mandò à l'armata di Saul. Nissunu frà l'abrei osò accittà la eccittuatu u ghjovanu Davide:  Infine u testu conta cum'è Davide l'abbatte incù a sfròmbula è incù una petra, è a scapera di u so cadaveru:
   </p>
   <p>
    === Famiglia ===
   </p>
   <p>
    A Bibbia ùn face riferimentu à nissunu parente di Golia. A tradizione ebraica dà à a so mamma u nome di Harapa, indentifichendu la incù ‘Orapaḫ, a moglia di Kilyon di u Libru di Rut.
   </p>
   <p>
    == Paralleli islamichi ==
   </p>
   <p>
    Golia hè citatu in u Coranu in a sūrat à u Baqara, virsettu 251, incù u nome arabu di Ğālūt. U Coranu hè abbastanza spicciu è riassume a guerra sana incù i filisdei in soli trè versi. U Coranu cita l'uccisione di Ğālūt (Golia) da parte di Diāwūdi (Davide) chì marca l'ascesa à u tronu di u suvranu. Ğālūt hè
   </p>
   <p>
    elevatu da u Coranu 2, 2:249 à cummandante di e truppe. A tradizione hà dopu trasfurmatu u scontru, per indettu ripprinsintendu Golia cum'è un esseru cornutu
   </p>
   <p>
    demoniacu, un'imaghjine prisente in i manuscritti miniati medievali.
   </p>
   <p>
    == Dimensione ==
   </p>
   <p>
    A Bibbia mintuveghja l'altezza di Golia: 6 cubiti è un palmu. Cunsiderendu ch'è un cubitu ebraicu equivale à 44,45 cm, è un palmu à circa 7,5 cm, u gigante biblicu duvia esse altu circa 274,2 cm (44,45x6+7,5=274,2).
   </p>
   <p>
    U pesu di a curazza di Golia era di 5,000 sicli: cunsiderendu ch'è un siclu pisava trà 10 è 13 grammi, u pesu di a curazza era à l'incirca trà 50kg è 65kg.
   </p>
   <p>
    == Da vede dinù ==
   </p>
   <p>
    Davide
   </p>
   <p>
    Scapera
   </p>
   <p>
    Persunaghji biblichi
   </p>
   <p>
    Davide
   </p>
   <p>
    Bibbia ebraica
   </p>
   <p>
    Talmud
   </p>
   <p>
    Giganti
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
