<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Guagnu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Guagnu"/>
     <date>
      2015-07-02T01:02:50Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Guagnu
   </head>
   <p>
    Guagnu hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suttana.
   </p>
   <p>
    == Giugrafia ==
   </p>
   <p>
    Guagnu si trova a 750m d'altitudine.
   </p>
   <p>
    A l'este ci sò muntagne di più di 2000m è listessu à u nordu.
   </p>
   <p>
    Guagnu si trova dinò ind'è ciò chì si po chjamà u rughjone di i lavi chì ùn so cà une pocche d'ore di marchja di u paese : Ninu, Crena, l'Oriente, l'Onda.
   </p>
   <p>
    U clima hè secu, l'aria pura è d'invernu a neve hè assai prisente ( menu ch'in li tempi ), d'istate u sole hè caldu assai.
   </p>
   <p>
    A strada chì ghjunghje in Guagnu pianta quà.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    Si pensa chì Guagnu vene sicuramente di a parolla "gualdagnu", sprissione chì sprimava un cuntratu trà un pruprietariu d'animali è un pastore.
   </p>
   <p>
    Cio chì hè di sicuru ghjè chì u nostru paese fù pà a maiò parte un locu di pastore è di purcaghji è chì u nome di Guagnu si trova nant'à e carte di u 15emu seculu.
   </p>
   <p>
    Guagnu fù creatu versu u mezzu di u quindecesimu seculu innanzu chì Genuva cedessi a Corsica à l'uffiziu di San Ghjorghju, una banca ricca è putenta ch'invadisce l'isula.
   </p>
   <p>
    I Guagnesi impauriti fughjenu i so lochi pà stalassi in a valle di u Cruzzinu: "Guagnesi è Pastricciulesi sò cum'è babbi è figlioli".
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    ==Citazione==
   </p>
   <p>
    Accade chì Guagnu fussi mintuvatu in a litteratura è a cultura corsa. Per esempiu:
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Guagnu, Guagnu. Odiu, sangue è lagnu.
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Guagnese, Guagnese, amichi d'un mese. È s'è più dura, hè contr'à natura.
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Guagnesi è Pastricciulesi sò cum'è babbi è figlioli.
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    Saravelli-Retali, F. A  vita in Corsica à traversu pruverbii è detti, 1976, Don Bosco.
   </p>
   <p>
    == Liami ==
   </p>
   <p>
    ==da vede dinù==
   </p>
   <p>
    Tiadoru Poli
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suttana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
