<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Hermann Hesse
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Hermann%20Hesse"/>
     <date>
      2014-03-23T14:24:47Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Hermann Hesse
   </head>
   <p>
    Hermann Hesse (Calw, Germania, 2 di lugliu di u 1877 - Montagnola, Sguizzera, 9 d'agostu di u 1962) hè statu unu scrivanu è un filosofu sguizzeru d'urighjine alemana chì hà vintu u premiu Nobel per a litteratura in u 1946.
   </p>
   <p>
    == Vita ==
   </p>
   <p>
    Natu à Calw, paisolu chì oghje si trova in a regione alimana di u Baden-Wurttemberg, da ghjovane hà moltu viaghjatu in Italia è in India induve hà vissutu incù u so babbu missiunariu.
   </p>
   <p>
    Hà ricevutu a so educazione in Germania è Sguizzera, è hà studiatu dinù in un seminariu.
   </p>
   <p>
    Assai sensibule, in u 1892 hà circatu di tumbàssi è cusì hè statu inviatu in un centru per a salute mentale.
   </p>
   <p>
    In u 1893 hà lasciatu i studi è hà principiatu à travaglià.
   </p>
   <p>
    Da u 1912 hè andatu à Berna d'induve hà assai criticatu a Prima Guerra Mondiale.
   </p>
   <p>
    Durante a guerra a stampa alimana hà assai criticatu Hesse per e so pusizioni pacifiste è alcuni di i so amichi l'anu dinù abbandunatu supratuttu dopu a publicazione di unu di i so articuli chì dumandavanu à l'Imperu Alimanu di ùn falà nentru à u naziunalismu. In u 1921 hà dumandatu è avutu a naziunalità sguizzera.
   </p>
   <p>
    Hesse si hè maritatu in u 1904 incù Maria Bernouilli, avendu trè figli, ma a so unione hè finita male per via di prublemi mentali di a so moglia.
   </p>
   <p>
    In u 1924, u sicondu matrimoniu incù Ruth Wenger ùn hà duratu ch'è pochi mesi.
   </p>
   <p>
    In u 1931 s'hè maritatu in fine incù Ninon Dolbin firmendu incù ella finu à a fine di so vita.
   </p>
   <p>
    Hè mortu à 85 anni per emoragia cerebrale à Montagnola, Cantone Ticinu.
   </p>
   <p>
    == Opere ==
   </p>
   <p>
    U travagliu è a filosufia di Hesse hè stata influenzata da u penseru urientale (Siddartha, 1922) u successu hè arrivatu incù l'opera "Der Steppenwolf" dël 1927 critica à u militarismu è à u revanchismu alimanu dopu a prima guerra mundiale.
   </p>
   <p>
    Quessa pusizione l'hà resu famosu in Germania dopu a Siconda Guerra Mondiale.
   </p>
   <p>
    In u 1946 hà ricevutu u Premiu Nobel per a literatura.
   </p>
   <p>
    == Opere ==
   </p>
   <p>
    1899 - Romantische Lieder
   </p>
   <p>
    1899 - Eine Stunde hinter Mitternacht
   </p>
   <p>
    1901 - Hermann Lauscher
   </p>
   <p>
    1904 - Peter Camenzind
   </p>
   <p>
    1906 - Unterm Rad
   </p>
   <p>
    1910 - Gertrud
   </p>
   <p>
    1914 - Roßhalde
   </p>
   <p>
    1915 - Knulp
   </p>
   <p>
    1919 - Demian
   </p>
   <p>
    1919 - Klein und Wagner
   </p>
   <p>
    1919 - Märchen
   </p>
   <p>
    1920 - Klingsors letzter Sommer
   </p>
   <p>
    1922 - Siddharta
   </p>
   <p>
    1927 - Die Nürnberger Reise
   </p>
   <p>
    1927 - Der Steppenwolf
   </p>
   <p>
    1928 - Krisis: Ein Stück Tagebuch, puesia
   </p>
   <p>
    1929 - Eine Bibliothek der Weltliteratur
   </p>
   <p>
    1930 - Narziß und Goldmund
   </p>
   <p>
    1932 - Die Morgenlandfahrt
   </p>
   <p>
    1937 - Gedenkblätter, saggiu
   </p>
   <p>
    1942 - Die Gedichte, puesia
   </p>
   <p>
    1943 - Das Glasperlenspiel
   </p>
   <p>
    1946 - Krieg und Frieden, saggiu
   </p>
   <p>
    Hesse, Hermann
   </p>
   <p>
    Hesse, Hermann
   </p>
   <p>
    Hesse, Hermann
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
