<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     HTML
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/HTML"/>
     <date>
      2014-02-17T15:12:17Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    HTML
   </head>
   <p>
    U HTML (HyperText Markup Language) hè un linguagiu di prugrammazione pè i siti web. Impiega balisgie pè discrive a pagina, è permette l'usu di l'hypertestu. Hè spessu impiegatu cu astri linguagi :
   </p>
   <p>
    u JavaScript
   </p>
   <p>
    u CSS, chì discrive u stilu graficu di a pagina (lasciendu u HTML discrive a cuntenutu)
   </p>
   <p>
    == L'evoluzione di u linguagiu ==
   </p>
   <p>
    U HTML hè "natu" in u 1991, quandu Tim Berners-Lee, chì travaglia à u CERN, annuncia nant'à USENET a nascita di u World Wide Web.
   </p>
   <p>
    Durante l'anni 1990, a struttura di l'HTML dipendia sopratuttu di u navigatore web impiegatu. Specificazione è norme, c'eranu pocu è micca. È eranu torna i navigatori chì inventavanu nove balisgie. Pè esempiu, fù NCSA Mosaic chì criò a balisgia , chì permette di mette imagine in una pagina web.
   </p>
   <p>
    In 1995 fù fundatu u World Wide Web Consortium (W3C), chì principiò u travagliu di nurmalisazione. U 18 dicembre 1996 fù publicata a specificazione HTML 4.0. Hè sempre, oghje, quella chì hè la più impiegata. Ne esistanu dui versione :
   </p>
   <p>
    A variente stritta (strict HTML), chì sclude l'elementi detti di "prisentazione", lasciati à u CSS
   </p>
   <p>
    A variente di transizione (transitional HTML), più soffice
   </p>
   <p>
    In l'anni 2000, u sviluppu di u HTML cume applicazione di u SGML hè ufficialmente abandunatu a prò di u XHTML.
   </p>
   <p>
    == U HTML ==
   </p>
   <p>
    === A sintassa ===
   </p>
   <p>
    A sintassa di u HTML hè basata nant'u cuncettu di balisgia. Quèi ci n'hè un esempiu :
   </p>
   <p>
    Esempiu HTML
   </p>
   <p>
    Quessa hè un hyperligamu.
   </p>
   <p>
    Quessa hè un paragrafu hyperligamu un ci n'hè
   </p>
   <p>
    apre u ligamu
   </p>
   <p>
    u chjode
   </p>
   <p>
    Esempiu HTML hè u testu di u titulu, contenutu in  (chi dice : «ciò chì hè à mezu à sta balisgia hè u titulu di a pagina)
   </p>
   <p>
    hè u ligamu hypertext.
   </p>
   <p>
    hè u principiu di u paragrafu. In a sintassa muderna di lu HTML, ci vuleria ancu à chjude u paragrafu cù un
   </p>
   <p>
    &amp;#38;egrave; hè u caratteru è
   </p>
   <p>
    === Struttura ===
   </p>
   <p>
    === Elementi HTML ===
   </p>
   <p>
    === Attributi ===
   </p>
   <p>
    === Caratteri ===
   </p>
   <p>
    == Interoperabilità ==
   </p>
   <p>
    U HTML hè statu svilupattu pè avè a più grande interoperabilità pussibule, ma ùn hè micca sempre u casu, postu chì in fine di contu, a cumpatibilità dipende di u navigatore.
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    A specificazione HTML 4.0 in inglese
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
