<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ibn Battuta
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Ibn%20Battuta"/>
     <date>
      2014-11-07T02:52:56Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ibn Battuta
   </head>
   <p>
    Abū ‘Abd Allāh Muḥammad Ibn ‘Abd Allāh à u-Lawātī à u-Tanjī Ibn Baṭṭūṭa, notu simpliciamenti com'è Ibn Baṭṭūṭa (arabu: ابن بطوطة, Ibn Baṭṭūṭa; Tangeri, 24 frivaghju 1304 - Fez, 1368-69), hè statu un espluratori è viaghjadori maruccanu.
   </p>
   <p>
    Natu à Tangeri in u Maroccu da una famiglia di etnia berbera, par guasi trent'anni si avvinturò trà Africa, India, Sudu-Estu asiaticu è China. Hè cunsidaratu unu di i più grandi viaghjadori è espluratori di a storia.
   </p>
   <p>
    == Biugrafia ==
   </p>
   <p/>
   <p>
    Iniziò i so perigrinazioni in u 1325, à vinti unu anni, partendu da Tangeri à a volta di a Mecca, induva studiò u drittu.
   </p>
   <p>
    In seguitu si ricò à Aden, in Yemen, è in Kenya, par dirighja si dopu versu l'India, travirsendu Siria, Russia miridiunali è Afghanistan, finu a ghjunghja à Delhi.
   </p>
   <p>
    In a cità indiana fù numinatu ghjudici da u sultanu, u quali successivamenti l'imprighjunò par suspetta cuspirazioni.
   </p>
   <p>
    U sultanu cambiò di novu idea è inviò Ibn Battuta in China com'è ambasciatori, ma a spidizioni faddì a causa di un assaltu à a so caravana; in un sicondu tantativu u viaghjadori feci naufraghju vicinu à Calcutta.
   </p>
   <p>
    Duranti u sughjornu succissivu à i Maldivi, ripartì dopu versu Ceylon (l'oghjincu Sri Lanka), Malesia, Giava, Sumatra, è riiscì infini à righjunghja Pechinu.
   </p>
   <p>
    In u 1349 vultò in patria, ma subitu dopu si ricò in Mali. Firmeti setti mesa à Timbuctu è, in u viaghju di ritornu, vissi incù i Tuareg di u Sahara, finu à riintrà, in u 1354, à u Maroccu, vicinu à Sigilmassa. Sicondu fonti arabi trascorsi l'ultimi anni di a so vita rindendu sirviziu com'è ghjudici in i cuntorri di Fez. Impiigò dui anni par scriva i so mimorii di viaghju, incù l'aiutu di u pueta andalusu Ibn Juzayy.
   </p>
   <p>
    U titulu par u quali hè nota a so opara annantu à i viaghji effittuati hè Riḥla (arabu:ﺭﺣﻠـة), chì significheghja "Viaghju", ma in rialità hè in arabu:تحفة النظار في غرائب الأمصار وعجائب الأسفار Tuḥfat à u-naẓār fī gharāʾib à u-amṣār wa ʿajāʾib à u-asfār, chì hè traducibuli com'è "Un donu di grandi valori par chì voli lampà u sguardu annantu à cità insolitu è peripli d'incantu". L'opara fù cummissiunata da u sultanu di u Maroccu Abu Inan Faris.
   </p>
   <p>
    Par l'impurtanza è vastità di i so splurazioni giugrafichi hè cunsidaratu u Marcu Polu di u mondu arabu.
   </p>
   <p>
    == Curiusità==
   </p>
   <p>
    I so viaghji sò à u centru di a trama di u videughjocu "Unearthed - Trail of Ibn Battuta" sviluppatu da a Semaphore par PS3, Xbox360, PC, Smartphone è Facebook.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia ==
   </p>
   <p>
    Ibn Battuta, I Viaghji, a cura di Claudia M. Tresso, Einaudi, Torino, 2006 ISBN 978-88-06-14717-4 (880 pagini di testu priciduti da 76 pagini di intruduzioni).
   </p>
   <p>
    Ross E. Dunn. The Travels of Ibn Battuta - A Virtual Tour with the 14th Century Traveler, University of California, 2004 ISBN 0-520-24385-4.
   </p>
   <p>
    Ibn Battuta Prince of Travellers, in National Geographic, dicembri 1991.
   </p>
   <p>
    I straurdinarii viaghji di Ibn Battuta. I milla avventuri di u Marcu Polu arabu, di Dunn Ross, Garzanti, 2005.
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia taliana.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
