<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Icaru
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Icaru"/>
     <date>
      2015-07-02T12:30:55Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Icaru
   </head>
   <p>
    In a mitulugia greca Icaru (Icarus in latinu, Ίκαρος in grecu, Vicare in etruscu) era figliu di l'invintori Dedalu è di Naucrati, una schiava di Minossu. In l'isula di Creta u rè Minossu avia chertu à Dedalu di custruiscia u labirintu par u Minotauru. Avendu lu custruitu, è cusì cunniscendu ni a struttura, à Dedalu è u so figliu fù preclusa ogni via di fuga da Creta da parti di Minossu, postu ch'è timia chì ni fussini svilati i sicreti è funi rinchjusi in u labirintu (in tuttu st'ultimu periodu ci manca a fonti: Apollodoru in u sicondu seculu a.C. susteni chì Dedalu fù rinchjusu in u labirintu parchì Minossu u cunsidareghja rispunsevuli di a "riescita" di Teseiu, fughjitu da u Labirintu grazia à l'espedienti di u ghjummeddu chì Dedalu stessu avia sughjiritu. Ùn ci sò altri fonti in l'antichità chì cullocani Dedalu è Ìcaru imprighjunati in u Labirintu. Ovidiu in i Mitamurfosi ùn a faci, Diodoru Siculu nemmenu). Par scappà, Dedalu custruì l'ali incù i penni è l'attaccò à i so corpi incù a cera. Malgradu l'avvirtimenti di u patri di ùn bulà troppu altu, Icaru si feci piglià da l'ebbrezza di u bulu è s'avvicinò troppu à u soli (in a mitulugia Febo); u calori fusi a cera, fendu lu cada in u mari induva murì. U patri ghjunghjì sanu è salvu in Sicilia ind'eddu custruì un tempiu didicatu à Apollu, in mimoria di u figliu. U corpu di Icaru ùn poti essa ricuparatu, incù a cunsiguenti impussibilità par a so anima di acceda in u regnu di Adi.
   </p>
   <p>
    ==Da veda==
   </p>
   <p>
    Apollu
   </p>
   <p>
    Dedalu
   </p>
   <p>
    Minossu
   </p>
   <p>
    Minotauru
   </p>
   <p>
    Ovidiu
   </p>
   <p>
    1566 Icarus‎
   </p>
   <p>
    Mitulugia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
