<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Idra di Lerna
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Idra%20di%20Lerna"/>
     <date>
      2015-07-02T12:31:30Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Idra di Lerna
   </head>
   <p>
    In a mitulugia greca l'Idra di Lerna o Idra hè un mostru incù novi testi à forma di sarpi, natu da Tifonu è Echidna, com'è Cerbaru, Ortru è a Chimera. Vivia incù u mostru Carcinu.
   </p>
   <p>
    ==Discrizzioni==
   </p>
   <p>
    L'Idra di Lerna avia novi testi di sarpi, di i quali a cintrali era immurtali. Eppuri, sicondu altri virsioni n'avia 50 ed erani tutti d'oru. U corpu era di un dragonu ghjigantescu è senza ali, ancu s'è parechji li attribuiscìani un corpu di ghjacaru. Qualsiasi testa fussi tagliata, subitu ni rispuntavani dui. U sangui è u fiatu di l'Idra erani vilenu murtali.
   </p>
   <p>
    ==Storia==
   </p>
   <p>
    U mitu narra chì l'Idra, chì vivia in i circonda di Lerna, fù uccisa da Erculu duranti u sicondu di i so lavori. L'eroi truvò l'orrenda bestia mentri dighjiria u so pastu in a caverna è li tagliò tutti i testi. Par ùn cada preda di u so fiatu trimendu Erculu trattensi u rispiru. Scuprì parò chì da u muzziconu di ogni testa tagliata ni spuntavani istantaniamenti altri dui. Ebbi cusì un'alluminazioni, è chersi aiutu à u nipoti Iolau: mentri Erculu tagliava i testi, Iolau dava focu à u sangui di a ferita, cicatrizendu la in modu chì i testi ùn pudissini micca ricrescia. L'ultima testa eppuri era immurtali è ùn sirvì nemmenu u so novu stratagemma. Tandu sippidditi a testa è u corpu sottu una massa enorma. Erculu bagnò a punta di i frezzi in u sangui di l'idra, altamenti vilanosu, par renda i firiti inflitti da eddi invaribili. Un'accidintali puntura incù una di tali frezzi pruvucò atroci suffrenzi à Chironu, centauru amicu è insignanti di Erculu, chì essendu immurtali ùn pudia micca mora è, par dà fini à u turmentu, dunò a so probbia immurtalità à Prumeteu.
   </p>
   <p>
    ==In u medievu==
   </p>
   <p>
    In a zuulogia mitulogica medievali, u tarmini Idra sta à indicà un dragonu ghjinericu incù molti testi. In i bistiarii mediivali esisti l'Hydrus, varianti di l'Idra. Quiddu hè u numicu par antunumasia di u cuccudrillu, da u quali si faci inghjotta par dopu lacirà ni u stintinu. Erasmu da Rotterdam in i so Adagia paraguneghja a guerra à l'Idra di Lerna. «Quinetiam bellum è bellu siritur, è simulatu verum, è pusillu maximum exuritur, nequi raru solet in his accidere qod di Lernaeo monstro fabulis pruditum est». (È postu ch'è a guerra inghjinareghja a guerra, da guerra finta nasci guerra vera, da guerra chjuca nasci guerra grandi, è ùn accadi micca di radu ciò ch'eddu si conta in u mitu di u mostru di Lerna).
   </p>
   <p>
    ==Da veda==
   </p>
   <p>
    centauru
   </p>
   <p>
    Chimera
   </p>
   <p>
    Chironu
   </p>
   <p>
    Erculu
   </p>
   <p>
    Prumeteu
   </p>
   <p>
    Mitulugia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
