<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Informatica
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Informatica"/>
     <date>
      2019-06-29T06:20:13Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Informatica
   </head>
   <p>
    Benvinuti annant'à u purtoni Informatica di Wikipedia. Truvareti nant'à 'ssa pagina, ligami è articuli in raportu incù l'informatica
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    Quandu si parla d'informatica, si pensa spessu  à un ordinatori. Inveci, l'informatica esisti dipò parechji tempi. Hè soprattuttu, un mettudu tecnicu pà migliurà u calculu. sò vinuti dopu, i mettudi di manipulazioni di dati senza calculi, è a ricerca di l'intelligenza artificiali.
   </p>
   <p>
    == Sistemi di sfruttamentu ==
   </p>
   <p>
    Un sistemu di sfruttamentu hè un prugrammu di chì un ordinatoru hà bisognu pè funzionà. Senza sistemu di sfruttamentu, un ordinatoru ùn pò micca funzionà. Sò numerosi sistemi di sfruttamentu. U più celebre hè Windows, di Microsoft, ma sò dinò altri sistemi, cum'è MacOS o Linux chì ponu marchjà sopr'à ordinatori ricenti.
   </p>
   <p>
    == Lingue di prugrammazione ==
   </p>
   <p>
    Una lingua di prugrammazione hè un codice chì conta à l'ordinatore ciò chì deve fà.
   </p>
   <p>
    Lista di e lingue di prugrammazione maiò:
   </p>
   <p>
    C
   </p>
   <p>
    C++
   </p>
   <p>
    Java
   </p>
   <p>
    HTML
   </p>
   <p>
    PHP
   </p>
   <p>
    ASP
   </p>
   <p>
    Python
   </p>
   <p>
    Perl
   </p>
   <p>
    BASIC
   </p>
   <p>
    == Imprese celebre ==
   </p>
   <p>
    Apple
   </p>
   <p>
    Commodore
   </p>
   <p>
    Intel
   </p>
   <p>
    Microsoft
   </p>
   <p>
    IBM
   </p>
   <p>
    Google
   </p>
   <p>
    Yahoo
   </p>
   <p>
    == Giochi populari ==
   </p>
   <p>
    FNAF
   </p>
   <p>
    == In Corsica ==
   </p>
   <p>
    In l'Università di Corsica (in Corti) l'informatica hè imparata da i studienti :
   </p>
   <p>
    * da a FST (Licenza è Master ISI)
   </p>
   <p>
    * da l'IUT (DUT SRC è Licenza Pruf.)
   </p>
   <p>
    Ci sò parechje imprese corse chì facenu prugrammi o siti annantu à l'internet
   </p>
   <p>
    Informatica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
