<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Isula Cerbicale
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Isula%20Cerbicale"/>
     <date>
      2019-10-03T11:15:21Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Isula Cerbicale
   </head>
   <p>
    L' isuli Ciarbicali (o Isule Cerbicale) sò un arcipelagu di Corsica.  Sò situati in u mar' Tirrenu, in u Pumonti di a Corsica, annantu à u tarritoriu di a cumuna di Portivechju, à a larga di a Punta Ciarbicali. Facini parti dapoi 1999 di a Riserva 'lli Bucchi di Bonifaziu.
   </p>
   <p>
    == Giugrafia ==
   </p>
   <p>
    Situati trà 1700 è 2300 metri da a costa, si cumponini, da u nordu à u sudu, di :
   </p>
   <p>
    l'isula Furana
   </p>
   <p>
    l'isula di Maestru Maria
   </p>
   <p>
    l'isula Piana
   </p>
   <p>
    l'isula Pitricaghjosa
   </p>
   <p>
    Ci s'aghjunghjini dinò dui isulotti rucciosi più alluntanati :
   </p>
   <p>
    l'isula 'llu Toru, situata à 7 km in mari
   </p>
   <p>
    u Scoddu 'lla Vacca, situata 1 km aldilà di Furana
   </p>
   <p>
    Tutti sò di piccula tadda (ma a più maiò, Piana, hè lunga 700 metri) è pochi alti : rispittivamenti 34, 35 è 29 metri par Furana, Piana è Pitricaghjosa, 5 metri par Maestru Maria.
   </p>
   <p>
    ==Flora==
   </p>
   <p>
    L'isuli, granitichi, sò cuparti à una machja abbastanza pagna, chì pò aghjunghja 2 à 3 metri d'altezza annantu à l'isuli di Piana è Furana. L'Isula di Maestru Maria si prisenta cù un tarrenu rinosu cupartu à pianti arbacei è à pancrazii.
   </p>
   <p>
    ==Eculugia==
   </p>
   <p>
    Par prisirvà a ricchezza di a fauna aviaria è sottumarina, hè stata criata in u 1981 a Riserva naturali di l'isuli Ciarbicali. Hè l'Uffiziu di l'Ambienti di Corsica chì hè incaricatu di a so gistioni.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    == Riferimenti ==
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Isulotti di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
