<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Italia
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Italia"/>
     <date>
      2019-09-19T04:47:29Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Italia
   </head>
   <p>
    L'Italia, officialmente a Repubblica Italiana ("Republica Taliana"), hè unu statu di l'Europa meridiunale. Cunfina à l'uvestu cù a Francia, à u nordu cù a Svizzera è l'Austria è à l'estu cù a Sluvenia. In u sò territoriu ci sò dui stati indipendenti: San Marinu è a Cità di u Vaticanu. Hè dinù taliana a cumuna di Campione d'Italia in Svizzera. A capitale hè Roma. L'Italia muderna hè unu statu dapoi u 1861 è una republica dapoi u 1946.
   </p>
   <p>
    U territoriu hè furmatu da u versante sudu di l'Alpi, da a pianura padana è veneta, da a penisula taliana prutesa in u Mare Terraniu, da dui isule principali (Sicilia è Sardegna) è da altre isule minori. I Taliani adupranu qualchì nome per chjamà a sò patria: la Penisola ("a Penisula", per antonomasia), lo Stivale ("u Stivale", per a sò forma speciale) è il Belpaese ("u Bellu Paese", per a bellezza è a varietà di i paisagi è di l'opere artistiche).
   </p>
   <p>
    L'abitanti sò à pocu pressu 60 milioni, cù una densità di 196 abitanti per km².
   </p>
   <p>
    L'arricata di l'Italia à a civilisazione di l'Occidente hè immensa: l'Imperu Rumanu è u Rinascimentu ne sò esempii. Oghje l'Italia hè una democrazia soda, hè a sesta putenza ecunomica in u mondu è participeghja attivamente à e relazioni internaziunali: difatti hè membru fundadore di l'Unione Europea, di a NATO, di u Cunsigliu di l'Europa è di l'Unione Europea Occidentale, aderisce à e Nazioni Unite (in u biennu 2007-2008 ne hè membru di u Cunsigliu di Sicurezza) è face parte di u G8.
   </p>
   <p>
    == Etimolugia di u nome ==
   </p>
   <p>
    L'etimulogia di u nome, siconda una tesi, deriva da u grecu italós, che significa toru come forma impuculisca di l'Umbru vitlu (vitellu). Tale etimulogia di urighjine greca significa "terra di u vitellu".
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    == Geografia pulitica ==
   </p>
   <p>
    D'un puntu di vista amministrativu a Republica Taliana hè divisa in 20 regioni (regioni). E regione sò divise in pruvincie (province), chì sò 110, è e pruvincie sò divise in cumune (comuni), chì sò 8101.
   </p>
   <p>
    Lista di e regione taliane, incù u nome di u capilocu:
   </p>
   <p>
    , Aosta
   </p>
   <p>
    , Torinu
   </p>
   <p>
    , Genuva
   </p>
   <p>
    , Milanu
   </p>
   <p>
    , Trentu
   </p>
   <p>
    , Venezia
   </p>
   <p>
    , Trieste
   </p>
   <p>
    , Bologna
   </p>
   <p>
    , Firenze
   </p>
   <p>
    , Perugia
   </p>
   <p>
    , Ancona
   </p>
   <p>
    , Roma
   </p>
   <p>
    , L'Aquila
   </p>
   <p>
    , Campubassu
   </p>
   <p>
    , Napuli
   </p>
   <p>
    , Bari
   </p>
   <p>
    , Putenza
   </p>
   <p>
    , Catanzaru
   </p>
   <p>
    , Palermu
   </p>
   <p>
    , Cagliari
   </p>
   <p>
    == Pulitica ==
   </p>
   <p>
    == Ecunumia ==
   </p>
   <p>
    == Demografia ==
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    Regioni taliane
   </p>
   <p>
    Pruvincie taliane
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    Parcu naziunale di Abruzzu, Laziu è Mulise
   </p>
   <p>
    Niccolò Ammaniti
   </p>
   <p>
    Iva Zanicchi
   </p>
   <p>
    Giorgio Faletti
   </p>
   <p>
    Nichi Vendola
   </p>
   <p>
    Antonio Tabucchi
   </p>
   <p>
    Marianna Madia
   </p>
   <p>
    Nutella
   </p>
   <p>
    Silvio Berlusconi
   </p>
   <p>
    Tuvone di u Visu
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Presidenza di a Republica
   </p>
   <p>
    Guvernu
   </p>
   <p>
    Parlamentu
   </p>
   <p>
    Purtone naziunale di u turismu
   </p>
   <p>
    *
   </p>
   <p>
    Unioni Auropea
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
