<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ivanu Colonna
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Ivanu%20Colonna"/>
     <date>
      2015-11-30T16:24:47Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ivanu Colonna
   </head>
   <p>
    Ivanu Colonna hè un'indipindentista corsu militanti, cundannatu parchè pudaria essa l'autori di l'omicidiu di u Prifettu francesu Claude Érignac u 6 di frivaghju 1998 à Aghjacciu.
   </p>
   <p>
    ==Biugrafia==
   </p>
   <p>
    Natu u 7 d'aprile 1960 à Aghjacciu, si stabilisci cù a famiglia, in 1975, à Nizza induv'e Ghjuvan-Ugu Colonna (u so babbu), à l'epica prufissori d'aducazioni fisica, era statu trasfiritu. Dopu avè ottenutu u baccalauriatu D'Ivanu Colonna cumincia à studià pè avè la listessa prufissione di u so babbu ma abbandona i studi è torna in Corsica in 1981.
   </p>
   <p>
    Si stabilisci à Carghjesi, induve addeva capri. Militeghja in muvimenti naziunalisti corsi vicini à u FLNC. Hè suspittatu d'avè participatu in quessu periudu à numarosi attintati, ma a so participazione ùn fù mai dimustrata.
   </p>
   <p>
    In 1990, à l’epica di l'inquadramentu di i militanti di u FLNC in Canal Historique, Canal Habituel è Resistenza, pari chì faci un passu in daretu rispettu à u muvimentu naziunalistu.
   </p>
   <p>
    ==Giandarmaria di Pitrusella==
   </p>
   <p>
    Ivanu Colonna deve risponde d'assuciazioni di dilinquenti cù fini tarruristichi pà l’attaccu di a giandarmaria di Pitrusella (Corsica subrana) in 1997, in u cursu di a quali fù arrubbata l’arma utilizata dopu pè tumbà u prifettu francese Claude Erignac.
   </p>
   <p>
    Colonna, Yvan
   </p>
   <p>
    Colonna, Yvan
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
