<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Jacopone da Todi
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Jacopone%20da%20Todi"/>
     <date>
      2018-04-26T19:00:06Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Jacopone da Todi
   </head>
   <p>
    Jacopone da Todi (natu in circa 1230 à Todi, in Umbria, è mortu à Collazzone u 25 dicembre di u 1306 hè statu un pueta franciscanu talianu di u seculu XIII. Hè l'autore di una centinara di puemi d'inspirazione riligiosa, à quandu pieni di fervore, à quandu ridatti annantu à u modu di a pulemica.
   </p>
   <p>
    == Biugrafia ==
   </p>
   <p>
    Jacopo di Benedetti nasce di una famiglia nobile à Todi, in Umbria, in circa u 1230 o u 1232. Incuragitu à fà di i studii da u so babbu, si rende à l'Università di Bologna cù u fine di studià a grammatica, a retorica è a ghjurisprudenza è ottene a dutturizia in drittu civile.
   </p>
   <p>
    Volta tandu in a so cità nativa induv'ellu eserciteghja u drittu è piglia moglia. A morte accidentale di a so ghjovana cunsorte in 1268 u ciotta in una grave crisa murale. Avendu cunsacratu tanti anni à i piaceri vanochji è avendu messu i so talenti di ghjuristu à u sirviziu di cause dubbiose, cambia di vita è adotta, cum'è Francescu d'Assisi, un cumpurtamentu cuntrariu à e so abitudine passate, fignendu a pazzia per pudè impunitamente dì certi virità disturbante. Diventa un bizzoco, vene à dì un penitente andarinu di u Terzu Ordine franciscanu. I zitelli l'inditanu è u cugnomanu Ghjacumu l'insensatu, o Jacopone (cù u suffissu accrescitivu -one).
   </p>
   <p>
    In u 1278, Jacopone piglia a decisione di entre in l'ordine di i franciscani induve ellu hè ammessu in quant'è frate servu. L'ordine franciscanu hè tandu divisu trà quelli chì lodanu un ritornu à l'austerità originale di u fundamentu, i " spirituali ", è quelli, i "cunventuali" chì pensanu chì a regula deve esse mullificata affinch'è tutti a possinu rispittà. Jacopone raghjunghje i primi. In u 1294, u nuvellu papa, Celestinu V autorizeghja i spirituali à campà sient'è i so voti in stabilimenti spiccati. Ma abdicheghja prestu, rimpiazzatu da Bonifaciu VIII chì rivucheghja 'sse dispusizione.
   </p>
   <p>
    U 10 di maghju di u 1297, Jacopone firma u manifestu di Lunghezza per via di u quale i cardinali Colonna mettenu in causa a ligittimità di u papa Bonifaciu VIII. U papa scumunicheghja tutti i signatarii, è spezza u sediu di Palestrina, induv'elli si sò rifughjati Jacopone è i Colonna. Mentre l'auturnu 1298, l'assidiati sò fatti prigiuneri, po' imprighjunati. Da a so prighjò, Jacopone addirizza à Bonifaciu parechje petizione sottu à forma di laudes, affinch'è u pontefice cacci a sintenza di scumunica. Li ci vole à aspittà una bolla di u nuvellu papa Benoît XI, u 23 di dicembre 1303, pisendu e pene culpendu i partitanti di i Colonna, per esse liberatu. Vince u cunventu franciscanu di Collazzone, trà Perugia è Todi, induve ellu more u 25 di dicembre di u 1306.
   </p>
   <p>
    == Opera litteraria ==
   </p>
   <p>
    Jacopone da Todi hè l'autore di una centinara di laudes, i canti di lodu scritti sottu à forma di ballata, ridatti in dialettu umbrianu, è chì sprimanu i più prufondi sintimenti di a so anima. Cuntrariamente à i laudes di i so cuntimpuranei, i so puemi ùn sò micca destinati à u grande publicu, ma à u so usu persunale, è podarse à i so cumpagni franciscani.
   </p>
   <p>
    I laudes abbordanu bon parechji sughjetti, è prisentanu una grande varietà di toni è di modi. I so temi principali sò u lodu di Diu (21), di Cristu (86), è di a Vergine Maria (32); Francescu d'Assisi è l'ideale franciscanu di puvertà (47); a cundanna di e tentazione di u seculu (20); e descrizzione dittagliate di a malatia è di a morte (61); l'intruspezzione autocritica (" Chì farai, fra Iacovone? ", 53); l'estrema abnegazione (81); a satira pulitica (74); e lamintazione annantu à u statu di a Chjesa (35); a descrizzione di l'estasi mistica (87); è u lodu passiunata di l'amore divinu (9 è 92). Benchì l'autanticità di i so puemi in latinu ùn sia ancora interiamente pruvata, Jacopone hè l'autore presuntu di a celebra siquenza Stabat mater dolorosa.
   </p>
   <p>
    Hè per causa di a so ostilità à l'incontru di u papa Bonifaciu VIII chì trasparisce in u so puema O babbu Bonifazio (83), serà scumunicatu po' imprighjunatu.
   </p>
   <p>
    Parechji tentativi sò stati fatti à u fine di a so riabilitazione, frà i quali una prucidura in beatificazione à u seculu XIX, chì ùn hà micca sfuciatu.
   </p>
   <p>
    I puemi di Jacopone da Todi anu largamente influinzatu a litteratura pustiriore, soprattuttu a puesia riligiosa di u
   </p>
   <p>
    seculu XIV conta numerosi imitadori, frà i quali u più impurtante è prulificu hè Bianco da Siena.
   </p>
   <p>
    ==Edizione==
   </p>
   <p>
    Jacopone da Todi, Laudi, trad. Lucienne Portier, Savviezze Cristiane, Le Cerf, 1996.
   </p>
   <p>
    Jacopone da Todi, Laudes, trad. Massima Castro, A Rota à Livres, Belles Lettres, 2013.
   </p>
   <p>
    ==Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    Federiccu Ozanam, I Pueti franciscani in Italia à u tredicesimu seculu, Parigi, 1852, p. 169-208.
   </p>
   <p>
    Emile Gebhart, L'Italia mistica, Parigi, 1906, p. 257-276.
   </p>
   <p>
    Ghjuliu Pacheu, Jacopone di Todi, Fratellu Minore di San Francescu, Parigi, 1914, p. 8-95.
   </p>
   <p>
    Evelyn Underhill, Jacopone da Todi, poet and mystic, Londra, 1919.
   </p>
   <p>
    Dizziunariu di spiritualità, vul. 8, Beauchesne, 1974, p. 20-26.
   </p>
   <p>
    Estelle Zunino, Cunquiste litterarie è questula spirituale Jacopone da Todi, Stampe di l'università Parigi-Sorbonne, 2013.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    Nascita à Todi
   </p>
   <p>
    Frate di u XIIIu seculu
   </p>
   <p>
    Franciscanu talianu
   </p>
   <p>
    Scrittore talianu di u XIIIu seculu
   </p>
   <p>
    Ghjuristu talianu
   </p>
   <p>
    Pueta talianu di u XIIIu seculu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
