<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Karl Marx
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Karl%20Marx"/>
     <date>
      2014-03-23T14:29:04Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Karl Marx
   </head>
   <p>
    Karl Heinrich Marx, natu u 5 maghju 1818 in Trier (Alemania) è mortu u 14 marzu 1883 in Londra, era un filosofu, economistu è teoricianu socialistu è communistu alemanu.
   </p>
   <p>
    Hè cunnisciutu pè a so cuncezzione materialista di a storia, pè a descrizzione di u capitalisimu, è pè a so attività revoluzionaria a mez'à organisazione operaie in Auropa (hà participatu à l'Associu Internaziunale di i Travagliatori). Ebbe una grande influenza nant'u sviluppu posteriore di a sociologia.
   </p>
   <p>
    == Biografia ==
   </p>
   <p>
    == Una visione storica ==
   </p>
   <p>
    Marx svilupa una visione materialista di a Storia.
   </p>
   <p>
    Hà ancu scrittu una storia di u capitalisimu. Dice chì :
   </p>
   <p>
    u sistemu primitivu di produzzione cunduce à
   </p>
   <p>
    u sistemu feodale chì cunduce à
   </p>
   <p>
    u capitalisimu chì cunduce à
   </p>
   <p>
    u socialisimu chì cunduce à
   </p>
   <p>
    u communisimu (o solu senza nisuna forma di dominazione)
   </p>
   <p>
    == Una teoria sociologica di e disugualità suciale ==
   </p>
   <p>
    Marx parla assai di e classe suciale. Distingue :
   </p>
   <p>
    e «classe in sè»
   </p>
   <p>
    e «classe pè sè»
   </p>
   <p>
    Una classa in sè diventa una classa pè sè quandu a ghjente ind'a classa piglia cuscenza di u so interessu cummunu.
   </p>
   <p>
    Ci sò trè grande classe :
   </p>
   <p>
    u proletariatu
   </p>
   <p>
    a piccula burghesia
   </p>
   <p>
    a classa capitalista (o grande burghesia)
   </p>
   <p>
    == Una teoria di u capitalisimu ==
   </p>
   <p>
    Marx sviluppò una teoria economica di u capitalisimu.
   </p>
   <p>
    Pè Marx, u capitalisimu hè un sistemu di produzzione fundatu nant'à l'accumulazione di profittu. Hè natu quandu i paisani anu avutu bisognu di vende a so forza di travagliu, fendu di u travagliu un bè, diventendu proletaru. U sistemu capitalistu hè dunque basatu nant'u sfruttamentu di u proletariatu.
   </p>
   <p>
    U profittu (r) hè (cu v = u valore aghjuntatu è K = capitale in forza di travagliu):
   </p>
   <p>
    r = \frac{v}{K}
   </p>
   <p>
    U capitalistu guarda u valore aghjustatu («plus-value» in francese), è solu ne da una partita à l'impiegati. 'Ssu valore aghjustatu hè a sfarenza trà u travagliu è u valore criatu da ellu.
   </p>
   <p>
    Pè Marx, u capitalisimu hè assai innovante, perchè un capitalistu deve sempre investisce pè accresce a produttività (è cusì accresce u valore aghjustatu è u profittu). Ma 'ssi capitalisti investanu di più in a tecnologia ch'è in aumentazione di a forza di travagliu. È cusì, u tassu di profittu diminuisce. Ghjè per essa chì Marx parla d'una crisi perpetua di u capitalisimu. Fù cusì unu di i primi à mustrà i cicli di l'economia, nanzu Joseph Schumpeter è Nikolai Kondratieff.
   </p>
   <p>
    == Marx è u Marxisimu ==
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
