<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Kick-boxing americanu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Kick-boxing%20americanu"/>
     <date>
      2016-05-18T13:58:05Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Kick-boxing americanu
   </head>
   <p>
    U termini kick-boxing designa unu sport di cumbattimentu di parcussione chì si praticheghja annantu à ring. In l'anni 1960, in i Stati Uniti l'entusiasmu pà u karate è pà l'altre arti marziali (kempo, kung-fu, taekwondo, bando, etc.) è a vuluntà di qualchì mass media fa evulve e cose.
   </p>
   <p>
    Varii stili di pratiche marziali svilupparenu di e varie forme di cuntattu. Molti campioni desiderosi di fà cunusce e caratteristiche di e so tecniche, cuntribuirenu à a so evuluzione. Turnei erani urganizzati in moltu stili diversi di cumbattimentu; cum'è United States National Karate Championship di Jhoon Rhee, a Battaglia di Atlanta di Ed Parker, è fin da u 1963 l'opens annantu à ring di Bando kickboxing (forma ereditera di a boxe ancestrale birmana impurtata da l'espartu Maung Gyi). Altri turnei impurtanti cum'è Mas Oyama All Worth America Championship (Karate Kyokushinkai à a K.O.) ha cambiatu i turnei tradiziunali di karaté finu allora urganizzati senza cuntattu.
   </p>
   <p>
    Ancu, l'idea di Bruce Lee (attori famosu di cinema, in mezzu à l'anni 1970) è di Jhoon Rhee (prufessori di Alan Steen, di Jeff Smith è di Gordon Franks) di cumbatte incù prutezioni è guanti, ha apartu una nova via pà ognunu l'amatoru di "cumbattimentu reali". À l'urighjine kick-boxing americanu hè un regulamentu di cumpetizione, chì permette à i cuncurrenti di e diverse pratiche marziali di scuntrà si in un varunqui tipu di cunfrontu (à l'urighjine ciò di a federazione mundiale WKA - World Karate Association). Si hè cusì tantu l'upinione ghjenerale, chì hè divintatu una di e forme di sport di cumbattimentu ispirata di l'arti marziali più praticata à u mondu.
   </p>
   <p>
    Frà l'urganismi mundiali, i più cunusciuti, caricati di a ghjestione di i tituli prufessiunali è dilettantistici in e boxes pieds-poings abbiamu: a WKA (World Kickboxing Association) nata à l'USA in u 1976, a WAKO (World Association of KickBoxing Organizations) nata in Ghjermania in u 1978 chì ha a so ghjenesi in l'urganizzazione di riunioni dilettanti, l'ISKA (nata en 1986) "ereditera" di a PKA chì faceva a prumuzione di u Pienu-cuntattu à l'urighjine è a WKN (nata in u 1997).
   </p>
   <p>
    ==Vede ancu==
   </p>
   <p>
    ===Da vede dinù===
   </p>
   <p>
    Oriental kick-boxing (kick-boxing ghjappunesi)
   </p>
   <p>
    ===Liami esterni===
   </p>
   <p>
    Mikes Miles, A History of Kickboxing
   </p>
   <p>
    Federazioni internaziunali:
   </p>
   <p>
    WKA-Head office, World Kickboxing Association - Federazione mundiale di Kickboxing è di Karate nata in 1976 (Fundatori, Howard Hanson, USA) (in inglesu)
   </p>
   <p>
    WKA-Europe, World Kickboxing Association - Federazione W.K.A.Europe (Ghjermania) (in inglesu)
   </p>
   <p>
    ISKA-Head office, International Sport Kickboxing Association - Federazione mundiale de Kickboxing è di Arti marziali nata in 1986 (in inglesu)
   </p>
   <p>
    ISKA-Europe, International Sport Kickboxing Association Europe- Federazione ISKA Europe (Ungherìa) (in inglesu)
   </p>
   <p>
    WAKO-Head office, World Association of Kickboxing Organizations - nata in 1978 (Fundatori, George Bruckner, Ghjermania) (in inglesu)
   </p>
   <p>
    WKN-Head office World Kickboxing Network nata in 1999 (Fundatori, Stéphane Cabrera, Francia) (in inglesu)
   </p>
   <p>
    The Kombat League Federation (in inglesu)
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    Alain Delmas, 1. Dictionnaire encyclopédique de la boxe et des autres boxes, Amiens, 1981-2005 - 2. Lexique de combatique , Ligue Midi-Pyrénées, Toulouse, 1975
   </p>
   <p>
    Kick-boxing
   </p>
   <p>
    Kick-boxing
   </p>
   <p>
    Kick-boxing
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
