<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Konghou
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Konghou"/>
     <date>
      2018-05-28T17:44:31Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Konghou
   </head>
   <p>
    U konghu () hè un'anziana arpa chinesa, dinò cunnisciuta sottu à u nomu di kanhou, spinta dapoi l'ebbica di a Dinastia Ming. Hè riapparsa, sottu à una forma appena diffarenti à u seculu XX di manera assà discreta.
   </p>
   <p>
    == Fattura ==
   </p>
   <p>
    Esistini parcehji varianti :
   </p>
   <p>
    Wo-konghou o konghou urizuntali, minziunatu par a prima volta in i scritti di u Periudu di i Brani è di i Vaghjimi (770 - 476 av. G.-C.).
   </p>
   <p>
    Su-konghou o konghou virticali, apparsu in u periudu Dinastia Han uriintali (25 - 220).
   </p>
   <p>
    U konghou à testa di Fenici intraduttu da l'India in u periudu di Dinastia Jin
   </p>
   <p>
    uriintali (317 - 420).
   </p>
   <p>
    == Ghjocu ==
   </p>
   <p>
    U trattu distintivu principali di u konghu mudernu rispettu à l'arpa uccidentali hè custituitu da i cordi ripiigati in dui parmittendu à i musicanti spirimintati di apradà i tecnichi di ghjocu avanzati com'è u vibratu. I dui infilarati di cordi accennani dinò a rialisazioni di ritmi o di tratti rapiti.
   </p>
   <p>
    U konghu era apradatu par ghjucà u iaiue (musica di corti) in u riamu di Chu. Mentri u periudu di a Dinastia Han (-206 - 220) u konghu era usatu in u qingshangiue (musica di genaru). À u principiu di a Dinastia Sui (581 - 618), u konghu era dinò usatu in u ianiue (musica di
   </p>
   <p>
    banchettu). Hè mentri i dinastii Sui è Tang chì u ghjocu di konghou era u più spartu. Era generalamenti ghjucatu in i cirimonii rituali ma s'hè prugrissivamenti spartu in u populu.
   </p>
   <p>
    Frà i ghjucadori di konghou si pò mintuvà à Cui Junzhi.
   </p>
   <p>
    == Fora di a China ==
   </p>
   <p>
    U strumentu fù aduttatu in l'anziana Curea, induva eddu era chjamatu gonghu (hangul: 공후; hanja: 箜篌), ma ùn ci fù micca impiigatu mori. Hè diclinatu in trè appiddativi siont'è a forma :
   </p>
   <p>
    Sogonghu (hangul: 소공후; hanja: 小箜篌, littiralamenti piccula arpa ,
   </p>
   <p>
    Sugonghu (hangul: 수공후; hanja: 豎箜篌, littiralamenti arpa virticali ,
   </p>
   <p>
    Wagonghu (hangul: 와공후; hanja: 臥箜篌, littiralamenti arpa chjinata  .
   </p>
   <p>
    Di listessa manera, u kudaragoto (dinò chjamatu kugo) di u Giapponu era in usu in i spittaculi di tôgaku (musica di u gustu) mentri u periudu, ma pari ch'eddu fussi sparitu intornu à u  seculu X. Hè riapparsu pocu fà à u Giapponu induva u cumpusitori nipponu Mamoru Fujieda hà scrittu pà 'ssu strumentu.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    Strumentu di a musica chinesa
   </p>
   <p>
    Arpa
   </p>
   <p>
    Strumentu à cordi
   </p>
   <p>
    Strumentu à cordi pizzicati
   </p>
   <p>
    Strumentu di musica anzianu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
