<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Károly Polányi
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/K%C3%A1roly%20Pol%C3%A1nyi"/>
     <date>
      2015-07-02T12:55:41Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Károly Polányi
   </head>
   <p>
    Károly Polányi (natu in Vienna u 25 ottobre di u 1886 è mortu in Toronto u 23 aprile 1964) fù un storicu di l'economia è intelletualle ungrese, cunnisciutu pè u libru : A Grande Trasformazione.
   </p>
   <p>
    == Biografia ==
   </p>
   <p>
    Natu in l'Imperiu Austro-Ungrese, Károly Polányi slugiò in Ingliterra in 1933, è diventò prufessore à l'università di Oxford, nanzu d'andà si ne in u Canada dopu à a Secunda Guerra Mondiale.
   </p>
   <p>
    == Ingagiamentu puliticu ==
   </p>
   <p>
    Polányi fù attivu in parechje clubi politichi in Ungheria. Fù cusi u primu presidente di u Circulu Galilei, in 1908, è participeghja à a redazzione di un ghjurnale radicale. Participò à a revoluzione democratica di 1918 in 'ssu paese, ma si n'andò in Vienna durante a Ripublica di i Consiglii.
   </p>
   <p>
    == Pinsamentu Economicu ==
   </p>
   <p>
    A teoria maiò di A Grande Trasformazione hè chì u mercatu ùn hè micca naturale, cume lu pinsanu i liberali, ma u produttu di ciò chì chjama a «grande transformazione», chì hè un muvimentu di «disincastramentu» di l'economia da u restu di a sucetà. Quessu disincastramentu cagiunò trè «mercanziazione" :
   </p>
   <p>
    quella di a muneta
   </p>
   <p>
    quella di a terra
   </p>
   <p>
    quella di u travagliu
   </p>
   <p>
    == Opere ==
   </p>
   <p>
    Partitu Radicale è partitu citadinu (Radikális párt és polgári párt) (Budapest, 1918)
   </p>
   <p>
    A Grande Trasformazione (The great transformation) (New York – Toronto, 1957)
   </p>
   <p>
    Cummerciu è mercatu in l'imperii antichi (Trade and markel in the early empires) (Economies in history and theory, London, 1957)
   </p>
   <p>
    == Da vede dinò ==
   </p>
   <p>
    Biugrafia
   </p>
   <p>
    Economia
   </p>
   <p>
    Ungrese
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
