<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Laretu d'Attallà
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Laretu%20d%27Attall%C3%A0"/>
     <date>
      2015-10-16T10:01:06Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Laretu d'Attallà
   </head>
   <p>
    Laretu di Tallà hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suttana.
   </p>
   <p>
    == Giugrafia ==
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    ==Lingua==
   </p>
   <p>
    ===Tuponimi===
   </p>
   <p>
    A Bucca d'Arghja Vecchja
   </p>
   <p>
    A Caraminuticcia
   </p>
   <p>
    A Chjusa
   </p>
   <p>
    A Filicaghja di U Frassu
   </p>
   <p>
    A Foci
   </p>
   <p>
    A Funtana d'Arghja Vecchja
   </p>
   <p>
    A Funtana di A Murcigona
   </p>
   <p>
    A Funtana di A Piuvanaccia
   </p>
   <p>
    A Funtana di I Purcileddi
   </p>
   <p>
    A Funtana di L'Ochji Biancu
   </p>
   <p>
    A Funtana di Santonu
   </p>
   <p>
    A Funtana di Zilavu
   </p>
   <p>
    A Matalena
   </p>
   <p>
    A Punta di Càrruli
   </p>
   <p>
    A Punta di U Zibbu
   </p>
   <p>
    A Teghja Liscia
   </p>
   <p>
    A Teghja Niedda
   </p>
   <p>
    A Tighjaccia
   </p>
   <p>
    A Tighjaccia Suprana
   </p>
   <p>
    A Tighjaccia Suttana
   </p>
   <p>
    A Vadina di L'Ochji Biancu
   </p>
   <p>
    A Vadina di Sarchjatu
   </p>
   <p>
    A Vigna Suttana
   </p>
   <p>
    A Vignola
   </p>
   <p>
    Arbaghjolu
   </p>
   <p>
    Arghja di Preti
   </p>
   <p>
    Arghja Vecchja
   </p>
   <p>
    Caldi
   </p>
   <p>
    Cinnaronu
   </p>
   <p>
    Coddipianu
   </p>
   <p>
    Ghjacumoni
   </p>
   <p>
    Ghjuvan'Filici
   </p>
   <p>
    I Chjuseddi
   </p>
   <p>
    I Chjustreddi
   </p>
   <p>
    I Funtaneddi
   </p>
   <p>
    I Ghjerbi
   </p>
   <p>
    I Peda Russi
   </p>
   <p>
    I Piancona
   </p>
   <p>
    I Sappareddi
   </p>
   <p>
    I Vittriccioli
   </p>
   <p>
    L'Arbitronu
   </p>
   <p>
    L'Ochji di I Chjuseddi
   </p>
   <p>
    L'Ochji di Scrìzzula
   </p>
   <p>
    L'Ortu di i Fichi
   </p>
   <p>
    L'Ortu di i Prugni
   </p>
   <p>
    L'Ortu di Sarchjatu
   </p>
   <p>
    L'Ortu di U Fossu
   </p>
   <p>
    Pacciaredda
   </p>
   <p>
    Piccionu
   </p>
   <p>
    Santonu
   </p>
   <p>
    Sarchjatu
   </p>
   <p>
    U Bughjonu
   </p>
   <p>
    U Canali
   </p>
   <p>
    U Canali Metti in Fiumu
   </p>
   <p>
    U Chjosu di Mezu
   </p>
   <p>
    U Frassu Supranu
   </p>
   <p>
    U Frassu Suttanu
   </p>
   <p>
    U Furconu Carraghju
   </p>
   <p>
    U Lavu di I Chjustreddi
   </p>
   <p>
    U Lavu di u Mònacu
   </p>
   <p>
    U Maratu
   </p>
   <p>
    U Pianu di Levu
   </p>
   <p>
    U Ponti di Piumbatu
   </p>
   <p>
    U Rizzanesu
   </p>
   <p>
    U Taddu di A Razza
   </p>
   <p>
    U Vangonu
   </p>
   <p>
    Ulmàghjina
   </p>
   <p>
    Zippè
   </p>
   <p>
    ===Pruverbii===
   </p>
   <p>
    A chi para fritu, para caldu.
   </p>
   <p>
    À chì ùn hà capu, aghi bon' gambi.
   </p>
   <p>
    À chì ùn sà chì arti fà, vochi à caccia o à piscà.
   </p>
   <p>
    À chì ùn si misura ùn dura.
   </p>
   <p>
    A chi va forti, va à la morti.
   </p>
   <p>
    A fami faci escia u lubbu di a tana.
   </p>
   <p>
    A forza di tirà a corda strappa.
   </p>
   <p>
    A luna: in vintinovi ùn ferma è in trenta ùn va.
   </p>
   <p>
    A pratica vinci a grammatica.
   </p>
   <p>
    A quandu Pasqua, à quandu tasca.
   </p>
   <p>
    A rumbu d'impittà S'impara à viaghjà. (Var* À forza...)
   </p>
   <p>
    A u pocu e à l'aspissu si sbiota u boscu.
   </p>
   <p>
    Aiacciu, Aiacciu, chì ùn vi ni ghjungni ùn vi ni caccia.
   </p>
   <p>
    Annata d'erba Annata di merda.
   </p>
   <p>
    Aprili, scalza purcili.
   </p>
   <p>
    Acqua d'austu Oliu e mustu.
   </p>
   <p>
    Acqua di luddu ùn faci bè à nudda.
   </p>
   <p>
    Arca da mani Attigni i funtani Arca da sera Spanna li veli.
   </p>
   <p>
    Carnivali in balconu Pasqua à u tizzonu.
   </p>
   <p>
    Cavaddu vechju, zicchi e muschi.
   </p>
   <p>
    Ch'eddu durghi tantu u mal'vicinu Quant'edda dura a nevi marzulina.
   </p>
   <p>
    Chi t'hà solda e amicizia Torci u nasu à a ghjustizia.
   </p>
   <p>
    Chi va e volta, bon' viaghju ha fattu.
   </p>
   <p>
    Chi vo fà anguìdia à u so vicinu Si chinghi prestu e s'arrizza matina.
   </p>
   <p>
    Chì voli l'armi e i so bisogni, i porta di cuntinuu.
   </p>
   <p>
    Cuccu, cuccheddu D'arba turchina Quantu aghju da stà Anni fantina. E ti docu pinna e calamaru Quantu aghju da stà anni A barcà lu mari.
   </p>
   <p>
    U tassu Durgu trè centu anni Trè verdi, siccu e passu.
   </p>
   <p>
    Farina di granonu è acqua del fossu travadda tù patronu chì eiu ùn possu.
   </p>
   <p>
    Fasgiulini fini fini, poma d'oru e schiassulà.
   </p>
   <p>
    Fatti di notti, risi di ghjornu.
   </p>
   <p>
    Ghjiru monti, ghjiru castedda Trovu maritu, ma un trovu frateddu.
   </p>
   <p>
    In bucca chjusa un n'entri musca.
   </p>
   <p>
    In ghjesgia grandi un crepa preti.
   </p>
   <p>
    In i Pinticosti Chì un l'affesta li costa.
   </p>
   <p>
    Intrutu ghjinnaghju Porta u boiu à u scupaghju.
   </p>
   <p>
    L'omu pruponi E Diu disponi.
   </p>
   <p>
    Maghju, cudaghju.
   </p>
   <p>
    Marzu, catarzu, figliolu di mangnonu. Ti ni sè andatu senza lacà mi un agnonu. - Aprili, lu mè frateddu, presta mi lu prima e lu dui. - Lu prima u tengu da mè. Ti pristaraghju u dui e u trè.
   </p>
   <p>
    Marzu piuviosu Bugnu varmicosu E bèccu muccicosu.
   </p>
   <p>
    Marzu siccu Par u bugnu e par u beccu.
   </p>
   <p>
    Matinati di maghju E sirintini di ghjinnaghju.
   </p>
   <p>
    Mori più agnedda ca muntona.
   </p>
   <p>
    Mossu la verra Bucia quant'é terra.
   </p>
   <p>
    Natali in balconu, Pasqua à u ziddonu.
   </p>
   <p>
    O ben' tusu o mal' tusatu In quattru ghjorna hè appariatu.
   </p>
   <p>
    Omu di forza, ghjambifini è braccigrossu.
   </p>
   <p>
    Par maghju o par maghjonu Un ti caccià u to pilonu.
   </p>
   <p>
    Par un nivulu di frivaghju, ùn lacà di fà u to viaghju.
   </p>
   <p>
    Passatu Sant' Andria, capula Cioccia è Pialaghini. Passatu Natali, capula Cioccia è Signali.
   </p>
   <p>
    Pecura nera e pecura bianca A chi mori mori, à chi campa campa.
   </p>
   <p>
    Quandu a presca fiurisci e matura Da li notti à li ghjorna sò d'una misura.
   </p>
   <p>
    Quandu ellu canta lu cuccu Muta pelu lu singhjari E la gallina faci l'ovu Senza mancu nidicali. E lu beccu inchjirchja i corra Chi ni pari un ginirali.
   </p>
   <p>
    Quandu ellu piovi e faci lu soli Tandu la vulpi faci l'amori.
   </p>
   <p>
    Quandu da la forza à la raghjoni cuntrasta, vinci la forza e la raghjoni ùn basta.
   </p>
   <p>
    Quandu u porcu hè ticchju si volta a trova.
   </p>
   <p>
    Quandu u soli tramonta U pultronu s'appronta.
   </p>
   <p>
    Quandu veni u mesi di maghju A la donna li cresci lu pèlu E lu cazzu pidda curaghju.
   </p>
   <p>
    Quattru è quattru ottu. Sedici è diciottu, caccia ni unu è metti ni ottu.
   </p>
   <p>
    U bè di luntanu si ferma par istrada.
   </p>
   <p>
    U ghjacaru chi suvita, un ha bisognu di dà li u bucconu.
   </p>
   <p>
    Saccu biotu un teni rittu.
   </p>
   <p>
    Saccu pienu un si pò torcia.
   </p>
   <p>
    Sin' à Natali, nè fritu nè fami. Dopu Natali, fritu è fami.
   </p>
   <p>
    Sin'à San'Martinu, fà caccia e metti vinu. Passatu San'Martinu, succedda lu to vinu.
   </p>
   <p>
    Tintu à chi l'hà a so cena à u fiumu.
   </p>
   <p>
    Tramuntana, frisca è sana. Pa li vechji ùn hè sana È mancu par i zitelli Chì l'arrusti a so curella. (a curella = a curata)
   </p>
   <p>
    U boiu chi un vo bia Hè un gattivu zifulà.
   </p>
   <p>
    U cuccu S'ellu un canta lu diciottu O ellu hè persu o ellu hè mortu.
   </p>
   <p>
    U tichju un credi u famitu.
   </p>
   <p>
    Un hè bella quella sporta Chi arrega e nun porta.
   </p>
   <p>
    Un si mori chè una volta.
   </p>
   <p>
    Una mani lava l'altra e tremindù làvani u visu.
   </p>
   <p>
    Zoza di mala furtuna Chi d'inguernu un vidi soli E d'istati un vidi luna. '
   </p>
   <p>
    === Tupunimi ===
   </p>
   <p>
    Uni pochi di tupunimi di Laretu sò:
   </p>
   <p>
    A Bucca d'Arghja Vecchja, A Caraminuticcia, A Chjusa, A Filicaghja di U Frassu, A Foci, A Funtana d'Arghja Vecchja, A Funtana di A Murcigona, A Funtana di A Piuvanaccia, A Funtana di I Purcileddi, A Funtana di L'Ochji Biancu, A Funtana di Santonu, A Funtana di Zilavu, A Matalena, A Punta di Càrruli, A Punta di U Zibbu, A Teghja Liscia, A Teghja Niedda, A Tighjaccia, A Tighjaccia Suprana, A Tighjaccia Suttana, A Vadina di L'Ochji Biancu, A Vadina di Sarchjatu, A Vigna Suttana, A Vignola, Arbaghjolu, Arghja di Preti, Arghja Vecchja, Caldi, Cinnaronu, Coddipianu, Ghjacumoni, Ghjuvan'Filici, I Chjuseddi, I Chjustreddi, I Funtaneddi, I Ghjerbi, I Peda Russi, I Piancona, I Sappareddi, I Vittriccioli, L'Arbitronu, L'Ochji di I Chjuseddi, L'Ochji di Scrìzzula, L'Ortu di i Fichi, L'Ortu di i Prugni, L'Ortu di Sarchjatu, L'Ortu di U Fossu, Pacciaredda, Piccionu, Santonu, Sarchjatu, U Bughjonu, U Canali, U Canali Metti in Fiumu, U Chjosu di Mezu, U Frassu Supranu, U Frassu Suttanu, U Furconu Carraghju, U Lavu di I Chjustreddi, U Lavu di u Mònacu, U Maratu, U Pianu di Levu, U Ponti di Piumbatu, U Rizzanesu, U Taddu di A Razza, U Vangonu, Ulmàghjina, Zippè
   </p>
   <p>
    ==Citazioni==
   </p>
   <p>
    Accadi chì Laretu fussi mintuvatu in a litteratura è a culture corsa. Par asempiu:
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Laritani, pedi scalzi.
   </p>
   <p>
    == Rifarenzi ==
   </p>
   <p>
    Saravelli-Retali, F. A  vita in Corsica à traversu pruverbii è detti'', 1976, Don Bosco.
   </p>
   <p>
    == Liami ==
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suttana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
