<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Lepru corsu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Lepru%20corsu"/>
     <date>
      2015-07-07T18:07:58Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Lepru corsu
   </head>
   <p>
    U lepru corsu (Anthyllis hermanniae) hè una pianta chì faci parti di a famiglia di i Fabaceae. U lepru corsu hè altu 10 à 50 cm. Hè una pianta turtuosa, mori ramificata. Si scontra in Italia, in Sardegna, in Cicilia, in Malta, in Grecia, in Albania, in Macidonia, in Asia minori è in Turchia. U fustu hè brunu. U lepru corsu fiurisci d'aprili à ghjugnu. I fiori sò giaddi. A maiò parti di i casci sò simplici è lungarini, à spessu piigati.  U lepru corsu hè una pianta ermafrudita. U so fruttu hè un currochjulu chì cunteni un graneddu solu, chì u so culori hè verdi bughju.
   </p>
   <p>
    Parechji sinonimi di Anthyllis hermanniae sò:
   </p>
   <p>
    Genista cretica Spach
   </p>
   <p>
    Fakeloba cretica
   </p>
   <p>
    Cytisus graecus
   </p>
   <p>
    Aspalathus cretica
   </p>
   <p>
    Esistini parechji sottuspezii di Anthyllis hermanniae:
   </p>
   <p>
    Anthyllis hermanniae hystrix (Willkomm ex Barceló): in Minorca
   </p>
   <p>
    Anthyllis hermanniae melitensis: in Malta
   </p>
   <p>
    Anthyllis hermanniae sicula: in Cicilia
   </p>
   <p>
    Anthyllis hermanniae brutia: in Calabria
   </p>
   <p>
    Anthyllis hermanniae japygica: Apulia in Italia
   </p>
   <p>
    Anthyllis hermanniae: in Italia è in Sardegna
   </p>
   <p>
    Anthyllis hermanniae corsica: in Corsica
   </p>
   <p>
    == In Corsica ==
   </p>
   <p>
    U lepru corsu hè cumunu in Corsica. Si trova in muntagna media è alta. A sottuspezia prisenti in Corsica hè: Anthyllis hermanniae corsica. U lepru corsu piaci à i capri è à i pecuri.
   </p>
   <p>
    ==Citazioni==
   </p>
   <p>
    U lepru corsu hè citatu calchì volta in a litteratura in lingua corsa. Par esempiu in I buciuleddi d'Anghjulu Canarelli: O beddi si vo aviati vistu i cuscinedda di Gennartu, i mazzuli di Curu, di Coria, di Lepru Corsu, i brancona di Ghjineparu chì si scuzzulaiani, e tutti sti buciuleddi lighjeri schieti parfumati chi si mischiavani in un buciuliddumu ch’un capiu mancu più.''
   </p>
   <p>
    == Rifarenzi ==
   </p>
   <p>
    Gamisans, Jacques, A flora endemica di Corsica, 1996, Edisud (in francesu)
   </p>
   <p>
    U lepru corsu, telebotanica.org
   </p>
   <p>
    ==Liami==
   </p>
   <p>
    I buciuleddi, Interromania, Anghjulu Canarelli
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    a flora di Corsica
   </p>
   <p>
    Biscutella rotgesii
   </p>
   <p>
    Canofula
   </p>
   <p>
    Pavonu corsu
   </p>
   <p>
    Pinguicula corsica
   </p>
   <p>
    Spinedda
   </p>
   <p>
    Spinitriculu
   </p>
   <p>
    Stachys corsica
   </p>
   <p>
    Zafranu corsu
   </p>
   <p>
    Fabaceae
   </p>
   <p>
    Flora di Corsica
   </p>
   <p>
    Flora endemica di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
