<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Linguistica
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Linguistica"/>
     <date>
      2015-07-06T10:01:44Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Linguistica
   </head>
   <p>
    A linguistica hè u studiu di a lingua d'appressu i metodi di a scienza moderna.
   </p>
   <p>
    A linguistica si sparte in queste discipline : a fonologia, a morfologia, sintassa (inseme formanu ciò chì hè tradizionalmente chjamatu a grammatica), a metrica (chì studieghja a struttura ritmica è u cumpunimentu di i versi), a semantica, a lessicografia (chi comprende dinù l'etimologia). Altre sottudiscipline sò dinù a dialettologia, a sociolinguistica, l'etnolinguistica e a psicolinguistica.
   </p>
   <p>
    I dui principali metodi usati da a linguistica sò:
   </p>
   <p>
    a linguistica diacronica
   </p>
   <p>
    a linguistica sincronica, chì suvita oghje generalmente e teorie di Noam Chomsky hè in particulare a grammatica generativa, chì hè massimamente basata annantu à a ricerca di e leghje chì regulanu a produzione o a generazione di i fatti linguistici.
   </p>
   <p>
    == Nascita di a linguistica sincronica ==
   </p>
   <p>
    A linguistica sincronica hè nata incù i corsi di linguistica generale da Ferdinand di Saussure à Geneva. Ferdinand di Saussure considera chè l'oggettu di a linguistica hè di custruisce i teoremi chì si rapportanu à a lingua e di dimustrà li. Per Saussure, a lingua è un sistema strintu. U so modellu di scienza hè a geometria.
   </p>
   <p>
    Per ghjungne à questu scopu scientificu, Saussure si propone di definisce di manera precisa ciò ch'hè una lingua. A a differenza di l'altre scienze, a linguistica usa com'è strumentu d'analisa u so oggettu propriu.
   </p>
   <p>
    == E principale discipline è scole linguistiche ==
   </p>
   <p>
    Etimologia
   </p>
   <p>
    Etnolinguistica
   </p>
   <p>
    Geolinguistica (o geografia linguistica)
   </p>
   <p>
    Glossematica
   </p>
   <p>
    Glottologia
   </p>
   <p>
    Linguistica strutturalista
   </p>
   <p>
    Psicolinguistica
   </p>
   <p>
    Sociolinguistica
   </p>
   <p>
    Trasformaziunalismu
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    Interlingua
   </p>
   <p>
    Lingua lydnevi
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
