<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Lingua portughese
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Lingua%20portughese"/>
     <date>
      2017-11-22T09:16:55Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Lingua portughese
   </head>
   <p>
    A lingua portughese (ancu lingua portoghese, purtughese o purtughesa; in portughese: português) hè una lingua rumanica chì si parla in u Brasile, u Portugallu è qualchi paese è locu di l'Africa è di l'Asia. Hà circa 215 milioni di locutori. Accantu u francese, hè a seconda più grande rispettivamente a seconda più impurtante lingua rumanica (u portughese hè parlatu di più ghjente cum'è lingua materna ch'è u francese, u francese hà più locutori secondi).
   </p>
   <p>
    A lingua portughese hè risultata da a lingua galiziana - o detta più precisamente - da u galizianu-portughese.
   </p>
   <p>
    == Diffusione ==
   </p>
   <p>
    In 'ssi paesi è regioni, u portughese hè lingua materna è ufficiale:
   </p>
   <p>
    Brasile (cun l'isule di Fernando de Noronha)
   </p>
   <p>
    Portugallu (incù l'isule di  Madera è  l'Azore)
   </p>
   <p>
    In 'ssi paesi, u portughese hè lingua ufficiale è guasi una seconda lingua materna:
   </p>
   <p>
    Capu Verde
   </p>
   <p>
    São Tomé è Príncipe
   </p>
   <p>
    In 'ssu paesu rispettivamente 'ssa regione, u portughese hè lingua ufficiale è lingua materna pè a magiurità di a pupulazione:
   </p>
   <p>
    Angola (incù l'exclave di Cabinda)
   </p>
   <p>
    In 'ssi paesi è regioni, u portughese hè lingua ufficiale, ma micca (o solu raramente) lingua materna:
   </p>
   <p>
    Guinea-Bissau
   </p>
   <p>
    Guinea Equatoriale (lingua ufficiale accantu u spagnolu è u francese)
   </p>
   <p>
    Macau ( China)
   </p>
   <p>
    Mozambicu
   </p>
   <p>
    Timor Este
   </p>
   <p>
    In 'sse regioni, u portughese hè lingua materna pè a magiurità di a pupulazione, ma micca lingua ufficiale:
   </p>
   <p>
    Canindeyú (sudeste di  Paraguay)
   </p>
   <p>
    Alto Paraná (sudeste di  Paraguay): In u Paraguay vivenu mori cusiddetti Brasiguayos.
   </p>
   <p>
    In 'stu paesu, u portughese hè lingua di scola:
   </p>
   <p>
    Uruguay: In lu nordu di Uruguay, u portugnol, a lingua mesta da portughese è spagnolu, hè lingua materna è assai persone parlanu tantu portughese quantu spagnolu.
   </p>
   <p>
    In 'sse regioni, u portughese hè una lingua parlata di una moltu piccula minurità:
   </p>
   <p>
    Daman ( India)
   </p>
   <p>
    Diu ( India)
   </p>
   <p>
    Goa ( India)
   </p>
   <p>
    == Vede puru ==
   </p>
   <p>
    portughese bresilianu
   </p>
   <p>
    portughese angolanu
   </p>
   <p>
    Portughese
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
