<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Lingua occitanica
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Lingua%20occitanica"/>
     <date>
      2015-08-18T14:33:22Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Lingua occitanica
   </head>
   <p>
    A lingua occitanica, o lingua uccitanica (l'occitanicu/l'uccitanicu; in occitanicu: occitan o lenga d'òc) hè una lingua rumanica parlata in u sudu di a Francia è ancu un pocu in u nordu di a Catalunia/Spagna (Val d'Aran) è di l'Italia (ind'e Valle Occitane, in l'Alpe).
   </p>
   <p>
    Ci sò circa 2,8 milioni di locutori.
   </p>
   <p>
    == Varietà ==
   </p>
   <p>
    alverniate
   </p>
   <p>
    guascone (aranese - variante guascona parlata in la Valle di Aran, in Catalogna)
   </p>
   <p>
    limosinu
   </p>
   <p>
    linguadocianu
   </p>
   <p>
    provenzale
   </p>
   <p>
    * sciuadita (ebreu-provenzale)
   </p>
   <p>
    vivaru-alpinu
   </p>
   <p>
    == I sfarenti dialetti è ortografie di l'occitanicu ==
   </p>
   <p>
    Quì sottu pudete leghje a listessa frasa, stratta da a Dichjarazione Universale di i Diritti di l'Omu, inde e sfarente grafie è ortografie di l'occitanicu.
   </p>
   <p>
    A verzione classica hè a più impiegata.
   </p>
   <p>
    Alverniate
   </p>
   <p>
    Totas las personas naisson liuras e egalas en dignitat e en dreit. Son dotadas de rason e de consciéncia e lor chau (/fau) agir entre elas amb un esperit de fraternitat.
   </p>
   <p>
    Gascone
   </p>
   <p>
    Totas las personas que vaden libras e egaus en dignitat e en dret. Que son dotadas de rason e de consciéncia e que'us cau agir enter eras dab un esperit de fraternitat.
   </p>
   <p>
    Linguadocianu
   </p>
   <p>
    Totas las personas naisson liuras e egalas en dignitat e en drech. Son dotadas de rason e de consciéncia e lor cal agir entre elas amb un esperit de fraternitat.
   </p>
   <p>
    L'astra ortografia si chjama a "grafia mistralenca". Fù sviluppata da scrittore è prezzu Nobel di literatura provenzale Frederic Mistral.
   </p>
   <p>
    Testu in provenzale, scrittu sicondu a norma classica
   </p>
   <p>
    Totei lei personas naisson liuras e egalas en dignitat e en drech. Son dotadas de rason e de consciéncia e li cau (/fau) agir entre elei amb un esperit de fraternitat.
   </p>
   <p>
    Testu in u listessu dialettu, ma sta volta sicondu a norma mistralenca
   </p>
   <p>
    Tóuti li(lei) persouno naisson libro e egalo en dignita e en dre. Soun doutado de resoun e de counsciènci e li fau agi entre éli em' un esperit de fraternita.
   </p>
   <p>
    == Ligami annant'à a Reta ==
   </p>
   <p>
    Ostal d'Occitània de Tolosa.
   </p>
   <p>
    Occitanicu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
