<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Lingua galiziana
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Lingua%20galiziana"/>
     <date>
      2016-02-06T21:49:50Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Lingua galiziana
   </head>
   <p>
    A lingua galiziana (in galizianu: galego, lingua galega) hè una lingua rumanica chì si parla in u nordupunente di a Spagna, soprattuttu in a provincia di Galizia, ma ancu in u punente di e province vicine di l'Asturia è a Castiglia è León. In Galizia, hè una lingua ufficiale, accantu à u spagnolu. Hè moltu strettu apparentata cù u portughese chì hè risultatu da ella. E duie lingue anu a stessa orìgine, u dettu galizianu-portughese. Questu hè riconnoscèvule particularmente in a grammàtica è u lèssicu. Ma a pronunzia galiziana s'assumiglia più à quella spagnola.
   </p>
   <p>
    U galizianu hè parlatu da circa 3 à 4 milioni di locutori.
   </p>
   <p>
    == Dialetti ==
   </p>
   <p>
    Ci sò trè dialetti principali: galizianu di centru, di livante è di punente.
   </p>
   <p>
    == Cumparazione di u galizianu cù u spagnolu è u portughese ==
   </p>
   <p>
    Frà 'sse trè lingue iberurumaniche, ci sò assai sumiglianze è incù cunnuscendu solu una di quesse, nurmalmente, si pò cumunicà, senza grande prublema, incù un locutore di l'altra lingua; omu si pò fà capì. A lingua galiziana si situeghja - si pò dì - trà u spagnolu è u portughese. Spessu, i galiziani cunnoscenu tremindù variante da sprime si, una "più portughese", è una "più spagnola". Ma qualchì volta, si pò truvà parolle è espressione chì sò tipicamente galiziane. Esistenu ancu alcuni falsi amichi putenziali. Eccu qui qualchì esempiu:
   </p>
   <p>
    === Esempii pè e duie variante in u lèssicu ===
   </p>
   <p>
    === Esempii pè "galizianismi" (parulle tìpiche pè u galizianu) ===
   </p>
   <p>
    === Falsi amichi trà u galizianu è u portughese ===
   </p>
   <p>
    === Falsi amichi trà u galizianu è u spagnolu ===
   </p>
   <p>
    Galizianu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
