<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Lingua leonese
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Lingua%20leonese"/>
     <date>
      2014-03-23T14:32:35Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Lingua leonese
   </head>
   <p>
    U leonese o ancu lionesu (llionés) hè una lingua rumanica chì hè parlata soprattuttu in León, Zamora, ma puru in una parte di u Portugallu. Circa 25.000 di ghjente a sanu parlà.
   </p>
   <p>
    === Lionesu è altre lingue rumaniche ===
   </p>
   <p>
    == ==
   </p>
   <p>
    == Bibliografia ==
   </p>
   <p>
    Menéndez Pidal, R.: "El dialecto Leonés". Revista de Archivos, Bibliotecas y Museos, 14. 1906.
   </p>
   <p>
    García Gil, Hector (2010). «El asturiano-leonés: aspectos lingüísticos, sociolingüísticos y legislación». Working Papers Collection. Mercator Legislation, Dret i legislació lingüístics. (25). ISSN 2013-102X.
   </p>
   <p>
    Academia de la Lengua Asturiana«Normes ortográfiques». 2005. ISBN 978-84-8168-394-3.
   </p>
   <p>
    García Arias, Xosé Lluis (2003). Gramática histórica de la lengua asturiana: Fonética, fonología e introducción a la morfosintaxis histórica. Academia de la Llingua Asturiana. ISBN 978-84-8168-341-7.
   </p>
   <p>
    González Riaño, Xosé Antón; García Arias, Xosé Lluis (2008). II Estudiu sociollingüísticu de Lleón (Identidá, conciencia d'usu y actitúes llingüístiques de la población lleonesa). Academia de la Llingua Asturiana. ISBN 978-84-8168-448-3.
   </p>
   <p>
    Galmés de Fuentes, Álvaro; Catalán, Diego (1960). Trabajos sobre el dominio románico leonés. Editorial Gredos. ISBN 978-84-249-3436-1.
   </p>
   <p>
    Linguasphere Register. 1999/2000 Edition. pp. 392. 1999.
   </p>
   <p>
    López-Morales, H.: “Elementos leoneses en la lengua del teatro pastoril de los siglos XV y XVI”. Actas del II Congreso Internacional de Hispanistas. Instituto Español de la Universidad de Nimega. Holanda. 1967.
   </p>
   <p>
    Staff, E. : "Étude sur l'ancien dialecte léonnais d'après les chartes du XIIIÈ siècle", Uppsala. 1907.
   </p>
   <p>
    Morala Rodríguez, Jose Ramón; González-Quevedo, Roberto; Herreras, José Carlos; Borrego, Julio; Egido, María Cristina (2009). El Leonés en el Siglo XXI (Un Romance Milenario ante el Reto de su Normalización). Instituto De La Lengua Castellano Y Leones. ISBN 978-84-936383-8-2.
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Héctor García Gil. Asturian-leonese: Linguistic, Sociolinguistic and Legal Aspects
   </p>
   <p>
    Asturian Language Academy
   </p>
   <p>
    González i Planas, Francesc. Institutum Studiorum Romanicorum «Romania Minor». Els dialectes asturleoneses..
   </p>
   <p>
    La Caleya Cultural Association
   </p>
   <p>
    Furmientu Cultural Association
   </p>
   <p>
    Faceira Cultural Association
   </p>
   <p>
    El Teixu Cultural Association.
   </p>
   <p>
    Leonese
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
