<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Lingua di ghjallu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Lingua%20di%20ghjallu"/>
     <date>
      2019-09-30T05:50:29Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Lingua di ghjallu
   </head>
   <p>
    A Lingua di ghjallu (o lingua di ghjaddu) (Serapias neglecta) hè un fiore chì face parte di a famiglia di l'Orchidaceae.
   </p>
   <p>
    ==Descrizzione==
   </p>
   <p>
    Hè una pianta erbacea bulbosa incù un fustu altu 15-30 cm. U so apparatu radicale hè custituitu da dui rizotuberi ovoidali. E foglie, lungarine, di culore verde-turchine, si trasformanu à pocu à pocu versu l'arice di u fustu in brattee virdicce incù sfumature rossu-viulacee. I fiori, da 3 à 8, sò riuniti in un'infiuriscenza breve è cumpatta. I sepali, ovatu-lungarini, è i petali, incù una basa larga è un arice filiforme, formanu un elmu di culore grisgiu-argintinu, incù nervature rosse. U labellu hè bipartitu in un ipochilu di culore rossu-brunu, rinchjusu solu in parte da l'elmu tepalicu, incù duie callusità basale lucichente, nittamente divergente, è un epichilu largu (20-30 mm x 12-23 mm), à forma di core, di culore varievule da ocru à rossu salmone, incù una densa lanughjina biancastra.
   </p>
   <p>
    A lingua di ghjallu cresce in i prati, da 0 a 600 metri d'altitudine.
   </p>
   <p>
    L'areale di 'ssa spezia d'orchidea hè circuscrittu à a Cruazia, a Grecia, Corsica, a Francia sudorientale (Pruvenza), è à a fascia tirrenica di Liguria è Tuscana. A lingua di ghjallu hè rara in Piemonte è in Emilia-Romagna.
   </p>
   <p>
    ==Tassunumia==
   </p>
   <p>
    A spezia face parte di u gruppu Serapias vomeracea (sizzione Bilamellaria).
   </p>
   <p>
    U numeru cromusomicu di Serapias neglecta hè 2n=36.
   </p>
   <p>
    ===Sinonimi===
   </p>
   <p>
    Parechji sinonimi di Serapias neglecta sò:
   </p>
   <p>
    Isias triloba De Not.
   </p>
   <p>
    Serapias cordigera ssp. neglecta (De Not.) K.Richt.
   </p>
   <p>
    Serapiastrum neglectum (De Not.) A.A.Eaton
   </p>
   <p>
    ===Ibridi===
   </p>
   <p>
    Serapias neglecta pò dà vita à ibridi incù altre spezie di Serapias trà e quale:
   </p>
   <p>
    Serapias × albertii E.G.Camus (1892) (ibridu di S.neglecta × S. vomeracea)
   </p>
   <p>
    Serapias × godferyi A. Camus (1926) (S. cordigera × S.neglecta)
   </p>
   <p>
    Serapias × meridionalis E.G. Camus (1892) (S. lingua × S.neglecta)
   </p>
   <p>
    Sò stati inoltri discritti ibridi intergenerichi incù u generu Anacamptis :
   </p>
   <p>
    × Serapicamptis bevilacquae (Penz.) J.M.H.Shaw, 2005 (A. morio × S. neglecta)
   </p>
   <p>
    × Serapicamptis mutata (E.G.Camus) J.M.H.Shaw, 2005 (A. palustris × S. neglecta)
   </p>
   <p>
    × Serapicamptis pisanensis (Godfery) J.M.H.Shaw, 2005 (A. laxiflora × S. neglecta)
   </p>
   <p>
    × Serapicamptis triloba (Viv.) J.M.H.Shaw, 2005 (A. papilionacea × S. neglecta)
   </p>
   <p>
    == Prutezzione==
   </p>
   <p>
    Com'è tutte l'urchidee, a lingua di diavulu hè prutetta da:
   </p>
   <p>
    a cunvinzione internaziunale di Washington (CITES) chì interdisce u cummerciu di e spezie di fauna è di flora minacciate di sparizione à u livellu internaziunale.
   </p>
   <p>
    == In Corsica ==
   </p>
   <p>
    A lingua di ghjallu hè assai cumuna in Corsica.
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    Orchidee salvatiche in Italia
   </p>
   <p>
    Anacamptis pyramidalis
   </p>
   <p>
    Labellu
   </p>
   <p>
    Lingua di diavulu
   </p>
   <p>
    Mosca cavallina
   </p>
   <p>
    Ofride gialla
   </p>
   <p>
    Orchis ustulata
   </p>
   <p>
    Ufridi neru
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    Conrad, Marcella,  I corsi è e piante salvatiche, avà è innanzi, 1981], [[Adecec]
   </p>
   <p>
    Gamisans, Jacques (1996), A flora endemica di Corsica - La flore endémique de Corse, Edisud (in francese)
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    Orchidaceae
   </p>
   <p>
    Flora di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
