<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Linneu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Linneu"/>
     <date>
      2018-12-01T10:31:21Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Linneu
   </head>
   <p>
    Carl Nilsson Linnaeus, divintatu Carl von Linné in seguitu à l'acquisizioni di un titulu nubiliari è notu più simpliciamenti com'è Linneu (da a forma latinizata di u nomu, Carolus Linnaeus) (Råshult, 23 maghju 1707 - Uppsala, 10 ghjinnaghju 1778), hè statu un medicu, butanicu è naturalistu svidesu, cunsidaratu u patri di a muderna classificazioni scentifica di l'urganisimi viventi.
   </p>
   <p>
    A lettara L., posta spessu dopu à l'indicazioni di numinclatura binumiali in i cataloghi di spezii, idantificheghja a casata di u scentificu.
   </p>
   <p>
    == Biugrafia ==
   </p>
   <p>
    Natu u 23 maghju di u 1707 in una tinuta in a pruvincia di Smaland (sudu di a Svezia, cuntea di Kronoberg), da Nils Ingemarson, un paisanu, è Christina Broderson, figliola di u pastori prutistanti lucali. À a morti di u sociaru, quandu u picculu Carl avia solu 18 mesa, Nils ereditò a carica di pastori è assunsi a vida riligiosa di a cumunità. U babbu di Carl era intarissatu à a butanica, tantu da aduttà com'è casata, à l'iniziu di i studii in tiulugia, "Linnaeus" vali à dì a latinisazioni di a parola dialittali lind (tigliu), inspirendu si da un grossu tigliu situatu in i circonda di a so casa nativa. A stessa scelta era stata fatta pricidintamenti da dui frateddi di a minnana paterna di Linneu, quandu diviani intraprenda i studii par divintà preta. 'Ssa pianta di tigliu hè sempri oghji esistenti à Vittaryd, Smaland, bench'è in gattivu statu.
   </p>
   <p>
    Ancu Carl, par u quali era privista una carriera ecclesiastica, sviluppò finu da a zitiddina un grandi intaressu par a butanica, tantu ch'è u so insignanti di scenzi è ancu medicu lucali, Johann Rothman, cunvinsi u so babbu di fà li friquintà l'università di Lund. In u 1727 si scrissi dunqua à l'Università induva principiò u studiu di a medicina, ma moltu prubabilamenti u so veru intaressu era quiddu di studià i sustanzi medichi usati à quiddi tempi, a stragrandi maiuranza di i quali era custituita da vegetali. L'annu succissivu (1728) si cullucò à l'Università di Uppsala, a migliori di a Svezia, induva divintò studianti di Olaus Rudbeck u Ghjovanu. Linneu passò a maiò parti di u so tempu à raccoglia è à studià varii tipi di pianti.
   </p>
   <p>
    Dighjà da u 1730 principiò à piglià forma u so metudu di classificazioni tassunomica. Sempri studianti, ghjuntu à a cunvinzioni ch'è l'organi riproduttivi di i pianti, vali à dì i parti di u fiori (petali, stami è pistilli) pudiani essa imprudati com'è basa par a so classificazioni, scrissi un brevi trattatu annantu à l'argumentu, Preludia Sponsaliorum Plantarum ("Nozzi di i pianti"), chì li feci ottena sempri duranti i so studii a pusizioni di insignanti vicinu à u giardinu butanicu. Quissa li arricò, purtroppu, ancu una cundanna: postu ch'è ebbi l'imprudenza di basà a so classificazioni annantu à ciò ch'eddu usò à chjamà "u sistemu sissuali" di i pianti, asaminendu i so "organi riproduttivi". Eppuri, par quistu ebbi una dinuncia da u statu svidesi par "immuralità" è a cundanna di a Cumunità luterana par "suspettu di libertinisimu".
   </p>
   <p>
    In u 1731 l'Accademia di i Scenzi di Uppsala finanzò a so spidizioni in Lappunia, in quantu Linneu era in ristritezzi ecunomichi. Scrissi u resucontu di a so spidizioni etnugrafica è butanica in l'opara Lachesis lapponica (pubblicata postuma in u 1811); in u 1734 urganizò un'altra spidizioni in a Svezia cintrali. I risultati scentifichi funi illustrati in l'opara Flora Lapponica Exhibens Plantas par Lapponiam Crescentes, secundum Systema Sexuale Collectas in Itinere Impensis (1737). In u 1735 si cullucò in Olanda è tarminò i so studii di medicina à l'università di Harderwijk.
   </p>
   <p>
    Dopu parò si scrissi ancu à l'Università di Leida par cuntinuà i so probbii studii. In sta fasa di a so vita a so riputazioni di butanicu era dighjà ampia è affirmata. In u 1738 turrò in Svezia induva principiò à asarcità a prufissioni di medicu, dedichendu si principalamenti à a cura di a sifilidi.
   </p>
   <p>
    In u 1739 fù unu di i fundatori di l'Accademia Riali Svidesi di i Scenzi. In u stessu annu spusò Sara Morea, figliola di un medicu. Dui anni dopu, in u 1741, ottensi una catedra vicinu à a facultà di medicina à l'università di Uppsala ma l'annu succissivu a scambiò incù a catedra di butanica, dietetica è materia medica (ch'eddu cunsirvò finu à a morti). À Uppsala ristaurò u giardinu butanicu, dispunendu i pianti sicondu u so ordini di classificazioni.
   </p>
   <p>
    Linneu continuò à urganizà spidizioni in u mondu sanu, incù u fini di scopra è classificà tutti l'essari viventi è i minirali di a Terra. Molti di i so studianti presini parti à i spidizioni è parechji perìni tuttu à fattu duranti i viaghji. In u 1758 acquistò l'impresa di Hammarby induva criò un mudestu museiu distinatu à accoglia a so cullizzioni privata. In u 1761 u rè Adolfo Federico di Svezia li cunferì un titulu nubiliari à seguitu di u quali Linneu cunvertì u so nomu in Carl von Linné. I so ultimi anni di vita funi carattirizati da un criscenti pessimisimu è da a diprissioni; in u 1774 fù culpitu da una seria di picculi infarti è murì in u 1778. Fù sipoltu vicinu à a Catedrali di Uppsala.
   </p>
   <p>
    == Numinclatura binumiali ==
   </p>
   <p>
    U meritu maiori di u svidesu fù a difinizioni è l'intruduzioni in u 1735 di a numinclatura binumiali, basata annantu à u mudeddu aristutelicu di difinizioni par mezu di genaru prossimu è diffarenza specifica, in u sistemu di classificazioni di i pianti, di l'animali è i minirali. Incù stu metudu tassunomicu (cuncipitu pocu più di un seculu prima da Bauhin) à ogni urganisimu sò attribuiti dui noma (di urighjina latina): u prima si rifirisci à u Genaru di appartinenza di l'urganisimu stessu ed hè uguali par tutti i spezii chì cundividini parechji carattari principali (nomen genericum); u sicondu terminu, chì hè spessu discrittivu, disigna a Spezia prubbiamenti ditta (nomu triviali o nomu specificu).
   </p>
   <p>
    A purtata di l'innuvazioni fù enorma; pricidintamenti à a numinclatura binumiali u sistemu di numinclatura era simpliciamenti basatu annantu à una discrizzioni estesa di ogni pianta, in latinu, par i carattari distintivi considarati di rilievu, in modu tuttu à fattu arbitrariu, da ogni classificadori.
   </p>
   <p>
    == Opari ==
   </p>
   <p>
    Systema Naturae. Rotterdam, editori Theodorum Haak, tipugrafia Joannis Wilhelmi de Groot, 1735. Prima edizioni.
   </p>
   <p>
    Systema Naturae par Regna Tria Naturae, secundum classes, ordines, inghjinireghja, species, cum characteribus, differentiis, synonymis, locis. Stoccolma, Imprensis Laurentii Salvii, 1758. Decima edizioni.
   </p>
   <p>
    Species Plantarum. Exhibentes plantas rite cognitas, ad genera relatas, cum differentiis specificis, nominibus trivialibus, synonymis selectis, locis natalibus, secundum systema sexuale digestas, prima edizioni, pp. 1200, + XXXI. Stoccolma, Imprensis Laurentius Salvius, 1753.
   </p>
   <p>
    Fungus melitensis, 1755
   </p>
   <p>
    Fondamenta butanica, 1736
   </p>
   <p>
    Classes plantarum, 1738
   </p>
   <p>
    == Taxa classificati ==
   </p>
   <p>
    Avantaghjatu da avè invintatu u sistemu di numinclatura binumiali di i formi di vita, hè à i ghjorna d'oghji u discrittori più prulificu, incù guasi 3000 taxa discritti.
   </p>
   <p>
    == Umaghji ==
   </p>
   <p>
    Unu di i tanti musei à eddu didicati hè u Museiu di Storia Naturali di Lugano (Svizzara).
   </p>
   <p>
    In Italia i musei à eddu didicati più cunnisciuti sò quiddu di Pisa è quiddu di Milanu.
   </p>
   <p>
    A purzioni più antica di l'Ortu butanicu di Palermu (1789) hè urganizata sicondu u sistemu di classificazioni discrittu da Carl von Linné in Species Plantarum (1753).
   </p>
   <p>
    à Pistoia, Capostrada, Via Bolognese, hè cullucata una statua in cottu di Carl Linneo, eretta in u XIX seculu par vulintà di Niccolò Puccini.
   </p>
   <p>
    A riserva culturali Rashult, in Svezia.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    == Bibliografia ==
   </p>
   <p>
    Frans. à. Stafleu. Linnaeus and the Linneans. The Spreading of Their Ideas in Sistematic Botany, 1753-1789. Utrecht, 1971.
   </p>
   <p>
    Sten Lindroth. The Two Faces of Linnaeus, in Tore Frängsmyr, Linnaeus. The Man and His Work. Berkley, University of California Press, 1983.
   </p>
   <p>
    Studies in Linnaean Method and Nomenclature, Marbuger Schriften zur Medizingeschichte. Vol. VIII, Frankfurt am Main, Lang, 1983.
   </p>
   <p>
    Pierre Louis. La Classification des végétaux dans le corpus aristotelicien (in "Documents pour l'histoire du vocabulaire scientifique". VIII, 1986.
   </p>
   <p>
    Fabrizio Bigotti. A Menti chì Ordineghja i Segni. Ricerchi annantu à i prublemi di a forma in a filusufia naturali da Aristoteli à Linneu. Roma, Aracne Edizioni, 2009.
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    Numinclatura binumiali
   </p>
   <p>
    Tassunumia linneana
   </p>
   <p>
    Rashult
   </p>
   <p>
    Systema Naturae
   </p>
   <p>
    Species Plantarum
   </p>
   <p>
    Critichi à u sistemu sissuali di Linneu
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia taliana.
   </p>
   <p>
    Biulugia
   </p>
   <p>
    Biugrafia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
