<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Lucca
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Lucca"/>
     <date>
      2019-01-05T13:07:57Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Lucca
   </head>
   <p>
    Lucca hè una cumuna è una cità taliana, capilocu di a pruvincia omonima in Toscana.
   </p>
   <p>
    == Galleria d'imagine ==
   </p>
   <p>
    == Paisoli ==
   </p>
   <p>
    Antraccoli, Aquileia, Arancio, Arliano, Arsina, Balbano, Cappella, Carignano, Castagnori, Castiglioncello, Cerasomma, Chiatri, Ciciana, Deccio di Brancoli, Fagnano, Farneta, Gattaiola, Gignano di Brancoli, Maggiano, Massa Pisana, Mastiano, Meati, Monte San Quirico, Montuolo, Mutigliano, Mugnano, Nave, Nozzano, Nozzano San Pietro, Nozzano Vecchia, Ombreglio di Brancoli, Palmata, Piaggione, Piazza di Brancoli, Piazzano, Picciorana, Pieve di Brancoli, Pieve Santo Stefano, Ponte a Moriano, Ponte del Giglio, Ponte San Pietro, Pontetetto, Saltocchio, San Cassiano a Vico, San Cassano di Moriano, San Concordio di Moriano, San Donato, San Filippo, San Gemegnano, San Giusto di Brancoli, San Lorenzo a Vaccoli, San Lorenzo di Moriano, San Macario in Monte, San Macario in Piano, San Michele di Moriano, San Michele in Escheto, San Pancazio, San Pietro a Vico, San Quirico in Moriano, San Vito, Sant'Alessio, Sant'Angelo in Campo, Sant'Ilario di Brancoli, Santa Maria a Colle, Santa Maria del Giudice, Santissima Annunziata, Santo Stefano di Moriano, Sesto di Moriano, Sorbano del Giudice, Sorbano del Vescovo, Stabbiano, Tempagnano di Lunata, Torre, Torre alla Maddalena, Torre Alta, Tramonte, Tramonte di Brancoli, Vallebuia, Vecoli, Vicopelago, Vinchiana.
   </p>
   <p>
    == Cumune in cunfina ==
   </p>
   <p>
    Borgo a Mozzano, Camaiore, Capannori, Massarosa, Pescaglia, San Giuliano Terme (PI), Vecchiano (PI).
   </p>
   <p>
    == Lingua corsa ==
   </p>
   <p>
    Isse parolle chì cuncernanu Lucca eranu sprezzante tempi fà perchè i Lucchesi venianu in Corsica à travaglià à a ghjurnata. In seguita per estensione funu rapurtate à u cuntinente sanu (l'Italia):
   </p>
   <p>
    inlucchisì o inlucchesì: rende talianu, dà forma taliana (inlucchisì una parulla), diventà talianu pigliandune l'usi, i modi;
   </p>
   <p>
    lucchese: Italianu in generale;
   </p>
   <p>
    lucchiseria o lucheseria: ghjente o roba chì vene da l'Italia.
   </p>
   <p>
    == Liami ==
   </p>
   <p>
    LuccaTourist.it
   </p>
   <p>
    Lucca Comics &amp; Games
   </p>
   <p>
    Infcor: banca di dati di a lingua corsa
   </p>
   <p>
    Cumuna di Toscana
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
