<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Lucciana
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Lucciana"/>
     <date>
      2019-07-10T16:51:59Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Lucciana
   </head>
   <p>
    Lucciana hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suprana.
   </p>
   <p>
    L'abitanti di Lucciana si chjamanu i Luccianinchi.
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    Cumuna di a costa orientale di a Corsica à 20 chilometri di Bastia, si spanna trà a muntagna e a Marana in bordu di u Mari Tirrenianu.
   </p>
   <p>
    Lucciana accoglie dinù l'aeroportu internaziunale di Bastia-Poretta.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    A cità rumana di Mariana:
   </p>
   <p>
    A l'antichità, Mariana hè stata una cità di primu piannu fundata da u generale Mariu in 93 prima GC. Dipendia di a capitale Aleria (Alalia fundata da i grechi di Focea).
   </p>
   <p>
    Per i Catholichi, ghjè nantu à issu locu, à u Vsimu secculu, chi hè statu fundatu u diocesu di Mariana.
   </p>
   <p>
    Unu di i primi di Corsica, chi fù creatu dirrettamente cu u Pappa Urbano II chi a cuncessu a lu vescu di Pisa in 1091 la vicaria de la Corsica.  In 1130 passarà a lu vescu di Genuva.
   </p>
   <p>
    A cattedrala di Santa Maria Assunta detta A Canonica ci hè fundata à u XIImu secculu.
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    U merre attuale hè Ghjiseppu Galletti (dinù cunsigliere tarrituriale à l'Assemblea di Corsica).
   </p>
   <p>
    == Monumenti e Ghjese ==
   </p>
   <p>
    Cattedrala di Santa Maria Assunta: detta "La Canonica" (annu 1119) hè una di i monumenti di i più importanti di Corsica.
   </p>
   <p>
    La ghjesa di San Parteo, XIImu sec., vicinu a la Cattedrala  de a Canonica e a la necropoli.
   </p>
   <p>
    Ghjesa di San Michele: in paese, hè una ghjesa romana. Hè sotta prutezzione di u Ministeru di a Cultura francese dapoi 1994.
   </p>
   <p>
    Cunventu di San Francescu: in paese, in pienu mezzu à u campu santu. Anant'à stu locu storicu, i frati è i suldati di Pasquale Paoli hanu cumbattutu l'armata francese di u rè Luigi XV (vedi Battaglia di U Borgu).
   </p>
   <p>
    E Funtane: ci ne parechje (è anc'una d'acqua acitosa!), in Punticellu, anant'à piazz'à ghjesa (a stantara hè numata Cecca, 1885).
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    U gruppu puliticu culturale l'Arcusgi hè à l'origine statu criatu da qualchi Luccianinchi in 1984. Cume l'ha dice L. Franceschi natu "Parechj'anni fà, ind'un rughjone di Marana-Casinca..."
   </p>
   <p>
    Jean Guidoni, cantadore francese, natu in Tulò è dinù Luccianincu.
   </p>
   <p>
    Santa Divota a santa pradrona di a Corsica ma supratuttu quella di u Principatu di Monacu. Parechje celebrazione so state fatte à a catedrala di a Canonica incù i dui veschi, di Corsica è di Monacu.
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suprana
   </p>
   <p>
    cità rumane di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
