<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Lucerna
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Lucerna"/>
     <date>
      2019-10-03T11:20:06Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Lucerna
   </head>
   <p>
    A Lucerna (Epinephelus marginatus) hè un pesciu di mare chì face parte di a famiglia di i Serranidae.
   </p>
   <p>
    A lucerna pò campà sin'à 50 anni. Diventa masciu versu l'età da 9 à 12 anni. A lucerna si nutrisce di molluschi, di crustacei è d'altri pesci.
   </p>
   <p>
    A lucerna hà risicatu à sparisce da e coste di u nordu di u mare Mediterraniu, chì hè stata vittima di i fattu ch'ella hè una prede faciule per a caccia sottumarina. A lucerna diventa magaru più cumuna dipoi parechji anni, per via di a prutezzione incausata da l'interdizzione di a caccia sottumarina di a lucerna.
   </p>
   <p>
    == In Corsica ==
   </p>
   <p>
    A lucerna hè prisente in Corsica. Hè ancu chjamata a cernia. Esistenu dinù in Corsica quattru altri spezie di lucerna:
   </p>
   <p>
    epinephelus costae
   </p>
   <p>
    epinephelus caninus
   </p>
   <p>
    polyprion americanus
   </p>
   <p>
    mycteroperca rubra
   </p>
   <p>
    ==Prutezzione==
   </p>
   <p>
    A caccia sottumarina di a lucerna in Corsica hè interditta da l'arristatu di u 13 decembre 2004, sin'à 2012. A prutezzione cuncerna cinqui spezie: epinephelus marginatus, epinephelus costae, epinephelus caninus, polyprion americanus è mycteroperca rubra.
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    Miniconi R., Molinier R., Nouhen D., Pimort M.-J. (1980) Pesci di Corsica è di u Mediterraniu, Parcu Naturale Regiunale di Corsica (in francese)
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Vucabulariu aiaccinu di a pesca, Matina latina
   </p>
   <p>
    I pesci di mare, Uffiziu di l'Ambiente di a Corsica
   </p>
   <p>
    == Da vede dinù ==
   </p>
   <p>
    i pesci di Corsica
   </p>
   <p>
    epinephelus costae
   </p>
   <p>
    epinephelus caninus
   </p>
   <p>
    polyprion americanus
   </p>
   <p>
    mycteroperca rubra
   </p>
   <p>
    Serranidae
   </p>
   <p>
    Pesci di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
