<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Lucius Cornelius Scipio
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Lucius%20Cornelius%20Scipio"/>
     <date>
      2019-09-01T09:31:06Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Lucius Cornelius Scipio
   </head>
   <p>
    Lucius Cornelius Scipione hè statu un omu di statu è generale di a Ripublica romana à u IIIu seculu nanzu G.-C., figliolu di Lucius Cornelius Scipio Barbatus (consulu in u 298 nanzu G.-C.).
   </p>
   <p>
    ==Biugrafia==
   </p>
   <p>
    Hè elettu consulu in u 259 nanzu G.-C., mentre a prima guerra punica. Vitturiosu di i Cartaginesi à u mumentu di parechji cumbattimenti in Corsica è in Sardegna, distrughje Olbia in Sardegna. Sient'è Valeriu-Massimu, face magnifichi funerali à u generale cartaginese Hannon, mortu quand'ellu difendia Olbia. Attacca dopu a Corsica, pigliendu di notte Alalia, ch'ellu incendia è rinoma Aleria. 'Ssi successi li valenu di cilibrà un trionfu à u mumentu di u so ritornu à Roma.
   </p>
   <p>
    Diventa censore l'annu dopu incù Caius Duilius.
   </p>
   <p>
    ==Epitafiu==
   </p>
   <p>
    Ss'epitafiu hè celebrissimu in l'epigrafia latina.
   </p>
   <p>
    A cappella familiale di i Scipioni hè stata ritruvata in u 1780, vicinu à l'anziana porta Capene accantu à a via Appia. Annantu à a cappella di Lucius Scipion si trova a siguente scrizzione, ridatta in latinu arcaicu è esposta à u Museu Pio Clementino di u Vaticanu. Si rimarca cusì a pronuncia arcaica di a diftonga di u titulu AIDILES, per AEDILES (edile), di a nasale HONC per HUNC è certe vucale (HEC per HIC, CONSOL per CONSUL) :
   </p>
   <p>
    L·CORNELIO·L·F·SCIPIO
   </p>
   <p>
    AIDILES·COSOL·CESOR
   </p>
   <p>
    HONC OINO·PLOIRVME·COSENTIONT R
   </p>
   <p>
    DVONORO·OPTVMO·FVISE·VIRO
   </p>
   <p>
    LVCIOM·SCIPIONE·FILIOS·BARBATI
   </p>
   <p>
    CONSOL·CENSOR·AIDILIS·HIC·FVET·A
   </p>
   <p>
    НЕС·CE PIT·CORSICA·ALERIAQVE·VRBE
   </p>
   <p>
    DEDET·TEMPESTATEBVS·AIDE·MERETO
   </p>
   <p>
    Eccu ne a trascrizzione in latinu classicu :
   </p>
   <p>
    Hunc unum plurimi consentiunt Romae
   </p>
   <p>
    bonorum optimum fuisse virum
   </p>
   <p>
    Lucium Scipionem. Filius Barbati,
   </p>
   <p>
    Consul, Censor, Aedilis hic fuit.
   </p>
   <p>
    Hic cepit Corsicam Aleriamque urbem
   </p>
   <p>
    dedit tempestatibus aedem merito.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    Consulu di a Ripublica rumana
   </p>
   <p>
    Cinsore rumanu
   </p>
   <p>
    Epigrafia latina
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
