<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Léon Walras
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/L%C3%A9on%20Walras"/>
     <date>
      2015-06-23T07:58:14Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Léon Walras
   </head>
   <p>
    Marie-Esprit-Léon Walras (natu u 16 di decembre di u 1834 in Évreux, è mortu u 5 di ghjennaghju di u 1910 in Clarens, Svizzera) fù un economistu francese associatu cù a creazione di a teoria di l'equilibriu generale.
   </p>
   <p>
    Fù consideratu da Joseph Schumpeter cumu unu di i più grandi economisti.
   </p>
   <p>
    Ebbe una influenzia maiò, ancu dopu a so morte, sopr'è economisti cumu Kenneth Arrow è Gérard Debreu, chì anu anch'elli travagliatu nant'a teoria di l'equilibriu generale (è anu ricevutu u Prezzu Nobel pè quesse ricerche).
   </p>
   <p>
    == Biografia ==
   </p>
   <p>
    Walras era u figliolu di Auguste Walras, un altru economistu francese, chì s'era interessatu à a reforma suciale è agraria.
   </p>
   <p>
    Walras fece e so studie primu in u collegiu di Caen, pò in u liceu di Douai. Diventò baccillieru-ès-lettere in u 1851, è baccillieru-ès-scienze dui anni dopu. Hè accitatu in u 1854 in l'École des Mines in Parigi, ma e studie d'ingeneriu ùn l'interessonu micca, è abandunò sta scola. Finisce i so studie in filosofia, storia è ancu economia pulitica.
   </p>
   <p>
    Antoine-Augustin Cournot, un cundiscepulu di u so babbu, li inculcò u raziunalisimu è l'usu di e matematiche in l'economia.
   </p>
   <p>
    Léon Walras si dichjarava socialistu.
   </p>
   <p>
    == U fundatore di u marginalisimu ==
   </p>
   <p>
    Cù William Jevons, Carl Mendger, ma independamente d'elli, inventò u cuncettu d'«utilità marginale».
   </p>
   <p>
    In u senu di ciò chì pudemu chjamà a «rivoluzione marginalista», tantu i cuncetti sò novi riguardu à a teoria classica di u valore, fundò a Scola di Lausanne. Difatti, pudemu fà a distinzione tra trè scole marginaliste :
   </p>
   <p>
    a Scola di Lausanne, cù Léon Walras, è u so successore Vilfredo Pareto
   </p>
   <p>
    a Scola di Vienna, cù Carl Menger
   </p>
   <p>
    a Scola di Cambridge, cù William Jevons
   </p>
   <p>
    == U tastighjime walrasinu ==
   </p>
   <p>
    U tastighjime walrasinu hè u nome datu à un mecanisimu di fissazione di i prezzi.
   </p>
   <p>
    Walras imagineghja un persunaghju fittivu : u «commissaire priseur», chì deve fissà i prezzi. In u principiu di u ciclu, i vendidori è i cumpradori si prisentanu nant'u mercatu. U cummissariu annunzia un prezzu, è riceve informazione nant'a dumanda è l'ufferta à 'ssu prezzu. S'è l'equilibriu ùn si face à 'ssu prezzu, ne fissa un altru, fin'à chì l'equilibriu si faccia.
   </p>
   <p>
    == Opare maestre ==
   </p>
   <p>
    Francis Saveur, 1858.
   </p>
   <p>
    "Annantu à a pruprietà intellettuale - De la propriété intellectuelle", 1859, in u Journal des économistes.
   </p>
   <p>
    L'économie politique et la justice; Examen critique et réfutation des doctrines économiques de M. P.J. Proudhon précédes d'une introduction à l'étude de la question sociale, 1860.
   </p>
   <p>
    "Paradossi economichi - Paradoxes économiques I", 1860, in u Journal des économistes.
   </p>
   <p>
    "Teuria critica di l'impositu - Théorie critique de l'impôt", 1861.
   </p>
   <p>
    Annantu à l'impositu in u cantone di Vaud - De l'impôt dans le Canton de Vaud, 1861.
   </p>
   <p>
    Les associations populaires de consommation, de production et de crédit, 1865.
   </p>
   <p>
    "A borsa è u creditu - La bourse et le crédit", 1867, Paris Guide.
   </p>
   <p>
    Ricerca di l'ideale suciale - Recherche de l'idéal social, 1868.
   </p>
   <p>
    "Principu d'una teuria matematica di u scambiu - Principe d'une théorie mathématique de l'échange", 1874, in u Journal des économistes.
   </p>
   <p>
    Elementi d'ecunumia pulitica pura - Éléments d'économie politique pure, ou théorie de la richesse sociale
   </p>
   <p>
    "Currespundenza trà M. Jevons, prufessore à Manchester, è M. Walras, prufessore à Lausanna - Correspondance entre M. Jevons, professeur a Manchester, et M. Walras, professeur a Lausanne", 1874, in u Journal des économistes.
   </p>
   <p>
    "Un nuovo ramo della matematica. Dell' applicazione delle matematiche all' economia politica", 1876, in u Giornale degli economisti.
   </p>
   <p>
    Teuria matematica di a ricchezza suciale - Théorie mathématique de la richesse sociale, 1883.
   </p>
   <p>
    "Notice autobiographique de Léon Walras", 1893.
   </p>
   <p>
    Études d'économie sociale; Théorie de la répartition de la richesse sociale, 1896.
   </p>
   <p>
    Études d'économie politique appliquée; Théorie de la production de la richesse sociale, 1898.
   </p>
   <p>
    "Teuria di u creditu - Théorie du crédit", 1898, Revue d'économie politique.
   </p>
   <p>
    "Annantu à l'equazione di a circulazione - Sur les équations de la circulation", 1899, Giornale degli economisti
   </p>
   <p>
    "Cournot è l'Ecunumia Matematica - Cournot et l'Économique Mathématique", 1905, Gazette de Lausanne.
   </p>
   <p>
    "A pace per a Ghjustizia suciale è u liberu scambiu - La Paix par la Justice Sociale et le Libre Échange", 1907, Questions Pratiques de Legislation Ouvrière.
   </p>
   <p>
    U Statu è u camminu di ferru - L'état et le chemin de fer.
   </p>
   <p>
    "Leone Walras, Autobiografia", 1908, Giornale degli Economisti.
   </p>
   <p>
    "Un initiateur en économie politique, A.A. Walras", 1908, La Revue du Mois.
   </p>
   <p>
    "Ecunumia è meccanica - Économique et méchanique", 1909, Bulletin de la Société Vaudoise de Sciences Naturelles
   </p>
   <p>
    == Da vede dinò ==
   </p>
   <p>
    teoria di l'equilibriu generale
   </p>
   <p>
    microeconomia
   </p>
   <p>
    Economisti
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
