<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Mal'Cunciliu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Mal%27Cunciliu"/>
     <date>
      2019-07-01T20:49:49Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Mal'Cunciliu
   </head>
   <p>
    Mal'Cunciliu hè un castagnu maiò chi si trova in u paese di Carchetu, annatu à a cumuna di Carchetu è Brusticu. Hè assai cunnisciutu parchì si contanu assai folle nant'à iss'alburu, ghjè par quessa ch'ellu hè diventattu un "munumentu". Misteriosu, ùnicu cù a sò forma strana, ci hè cumm'una sàpara in u piantonu, quessu quì hè stortu è e branche vannu da par tuttu. Hè un alburu di legenda chì hè una spirazione per i pueti.
   </p>
   <p>
    == E Legende ==
   </p>
   <p>
    Si conta chì in u sò tafone, s'arritruvavanu i mazzeri, un cunciliu(d'induva l'origine Mal'Cunciliu=cunciliu malèficu) è dinò chi sott'à e sò branche ci era u cunciliu di e Figliole di a Morte è ci ne sò d'altre.
   </p>
   <p>
    == Oghje ==
   </p>
   <p>
    Oghje un omu vole taglià Mal'Cunciliu parchì dice ch'ellu hè u sò pussessu mà un alburu tantu carricattu di storie, folle è legende un sarrebbe micca megliu di tene lu è di registralu in u patrimoniu naturale di Corsica?
   </p>
   <p>
    Attualemente, un inventariu di l'arburi rimarchevuli di Corsica hè statu fattu da l'uffiziu di l'Ambiente di Corsica, chì cumprende Mal'Cunciliu.
   </p>
   <p>
    == Opare ==
   </p>
   <p>
    Ghjuvan'Claudiu Rogliano hà scrittu un libbru in francese chì parla di Mal'Cunciliu
   </p>
   <p>
    Ghjuvan'Paulu Poletti hà cantatu una canzona cù u gruppu Canta u Populu Corsu:
   </p>
   <p>
    Tù si gioia o dulore
   </p>
   <p>
    Ma cun tè mi meravigliu
   </p>
   <p>
    Sò natu in lu to furore
   </p>
   <p>
    Mal'cunciliu.
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Mal’Cunciliu in periculu da Francescu Mercuri
   </p>
   <p>
    Cultura
   </p>
   <p>
    Giugrafia
   </p>
   <p>
    Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
