<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Mario Rigoni Stern
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Mario%20Rigoni%20Stern"/>
     <date>
      2017-02-21T20:45:50Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Mario Rigoni Stern
   </head>
   <p>
    Mario Rigoni Stern (natu u 1a di nuvembre di u 1921 in Asiago, in a pruvincia di Vicence in Venezia - mortu u 16 di ghjugnu di u 2008 in Asiago) hè unu di i grandi scrittori taliani di u seculu XX.
   </p>
   <p>
    == Biugrafia ==
   </p>
   <p>
    Mariu Rigoni Stern hè natu in u 1921 in Asiago (pruvincia di Vicence), una cumuna marcata da un pupulamentu alser cimbru. Hè incorpuratu mentre a Siconda Guerra mundiale in un rigimentu di sciassori alpini in senu à a Divisione Tridentina in Francia, in Grecia, in Albania è in Russia.
   </p>
   <p>
    Fattu prigiunere da l'alemani dopu a firma di l'armistiziu incù l'Alliati di settembre di u 1943, hè trasfiritu in Prussia orientale. Ghunghje à scappà, è pervene à righjunghje Asiago u 9 di maghju di u 1945. Diventatu impiigatu di u cadastru, si cunsacra à a scrittura à parte si da u 1970.
   </p>
   <p>
    Muntagnolu amurosu di a so rigione d'origine, l'altupianu d'Asiago in a pruvincia di Vicence in Venezia, e so opere sò nustalgiche. Hà ricevutu in u 1999 u premiu PEN talianu.
   </p>
   <p>
    U so rumanzu u più cunnisciutu hè U Sergente in a neve (1954), chì conta a girandulera d'una manata di suldati taliani, persi in Russia, à u mumentu chì e truppe tedesche è taliane si ritiranu. 'Ssu libru hè una di l'opere classiche di a litteratura cuntimpuranea taliana.
   </p>
   <p>
    Primo Levi hà dettu di ellu : "Omu trova raramente simule cuerenza trà l'omu chì stà è l'omu chì scrive, simule densità di scrittura."
   </p>
   <p>
    Mariu Rigoni Stern hè mortu di ghjunghju di u 2008.
   </p>
   <p>
    == Astiroide ==
   </p>
   <p>
    U nome di u scrittore hè statu datu à l'astiroide (12811) Rigonistern, scupertu in u 1996.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    ==Ligami==
   </p>
   <p>
    Mario Rigoni Stern, Nutizii di L'Altipianu, Una cronica di Stefanu Cesari, Tonu è Timpesta
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia ==
   </p>
   <p>
    Jean-Paul Engélibert, A Guerra è a pietà. Omini è bestie in une poche di opere di Mario Rigoni Stern, in Jean-Paul Engélibert, Lucie Campos, Catalina Coquio è Ghjorghju Chapouthier, A Quistione animale, trà scenza, litteratura è filusufia. Rennes, 2011.
   </p>
   <p>
    Emira Gherib, Spaziu intimu, spaziu cumunu : Mariu Rigoni Stern scrittore trà guerra è pace, Parigi, Edizione Publibook Università, 2010.
   </p>
   <p>
    Scrittore talianu di u seculu XX
   </p>
   <p>
    Scrittore talianu di u seculu XXI
   </p>
   <p>
    Rumanzieru talianu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
