<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Marta Franceschini
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Marta%20Franceschini"/>
     <date>
      2016-04-14T18:03:27Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Marta Franceschini
   </head>
   <p>
    Marta Franceschini detta Davia (Dawiya, "a luminosa"), nata u 25 d'aprile di u 1755 à Tunisi è morta in u 1799 à Larache, hè stata una sultana di u Maroccu. In Curbara da induve i so parenti sò originarii, hè cunnisciuta cum'è "imperatrice di u Maroccu".
   </p>
   <p>
    == Biugrafia ==
   </p>
   <p>
    Marta Franceschini era a figliola di Silvia (nata Monchi) è Ghjacumu Maria Franceschini, corsi di u paese di Curbara chì sò stati rapiti è purtati in Tunisi. Sò stati cumprati dopu da u Dey di Tunisi. Ma Ghjacumu Maria Franceschini diventa survigliante di i schiavi è ottene a so cunfidenza. Liberi,  voltanu in Corsica induv'elli sò catturati dinù, ma 'ssa volta da di i pirati maruccani.
   </p>
   <p>
    A bellezza di Davia attraia à Sidi Mohammed ben Abdallah, u sultanu alauitu di u Maroccu, chì a prese in u so harem. In u 1786 diventerà Davia (Dawiya), a so moglia ligittima è prima sultana.
   </p>
   <p>
    Davia hà avutu una figliola, morta nanzu a so adulescenza.
   </p>
   <p>
    == A casa di i Turchi ==
   </p>
   <p>
    Una casa chjamata a casa di i Turchi, architettata à a so dumanda è à e so spese da u so fratellu Vincenzu, hè visibile ancu oghje in Curbara. U so fratellu ci stava à parte da u 1804. A casa hè stata rinnuvata mentre u seculu XX è à u principiu di u seculu XXI.
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia ==
   </p>
   <p>
    Maria Ghjiseppa Loverini, L'interdita : Davia, una sultana corsa à u Maroccu, Aiacciu : Albiana, 2005 (in francese).
   </p>
   <p>
    ==Ligami==
   </p>
   <p>
    Davia, annantu à u situ di a cumuna di Curbara
   </p>
   <p>
    Persunalità corsa
   </p>
   <p>
    Storia di u Maroccu
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
