<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Mercuriu (mitolugia)
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Mercuriu%20%28mitolugia%29"/>
     <date>
      2015-06-05T11:47:00Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Mercuriu (mitolugia)
   </head>
   <p>
    Mercuriu (Mercurius, nome latinu di u diu grecu Hermes, Ερμής) hè u diu di l'eluquenza, di u cummerciu è di i latri, di a mitulugia greca è rumana. Essendu u messagere di i dei hè à spessu ripprisintatu incù l'ale à i pedi.
   </p>
   <p>
    == Mitulugia ==
   </p>
   <p>
    === Mitulugia greca ===
   </p>
   <p>
    In a mitulugia greca Mercuriu (Hermes), figliolu di Zeus è di a ninfa Maia, era u messagere di i dei, diu prutettore di i viaghji è di i viaghjadore, di a cumunicazione, di l'ingannu, di i latri, di i scrucconi, di i buciardi, di e sustanze, di a divinazione. Frà altri rolli, Hermes era ancu u purtadore di i sogni è u cunduttore di l'anime di i morti in l'inferni.
   </p>
   <p>
    === Mitulugia rumana ===
   </p>
   <p>
    In a mitulugia rumana Mercuriu ripprisenta non solu per a so velucità i latri ma hè ancu u diu di i scambii, di u prufittu di u mercatu è di u cummerciu, u so nome latinu prubabilmente deriveghja da u termine merx o mercator, chì significheghja mercante.
   </p>
   <p>
    À Roma, un tempiu dedicatu à ellu fù erettu in u Circu Massimu annantu à a cullina di l'Aventinu, in u 495 a.C..
   </p>
   <p>
    Ebbe da a ninfa Carmenta Evandro, u mitulogicu fundatore di a cità di Pallante annantu à u Palatinu à Roma.
   </p>
   <p>
    == In l'arte ==
   </p>
   <p>
    Mercuriu è Argo, dipintu di Diego Velázquez (1659)
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    == Da vede dinù ==
   </p>
   <p>
    Divinità di a morte
   </p>
   <p>
    Persunificazione di a morte
   </p>
   <p>
    Mercuriu
   </p>
   <p>
    Mercuriu (araldica)
   </p>
   <p>
    Ermes
   </p>
   <p>
    ==Fonte==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruvene in parte o in tutalità da l'articulu currispundente di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
