<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Mezaretta
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Mezaretta"/>
     <date>
      2015-07-09T08:19:45Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Mezaretta
   </head>
   <p>
    In giumitria, a mezaretta hè l'insemu furmatu da un puntu annantu à una retta data è una di i dui parti in i quali 'ssa retta hè divisa da u puntu.
   </p>
   <p>
    Una difinizioni furmali hè a siguenti: dati dui punti O è P esisti una retta r chì i cunteni, a mezaretta difinita da O è P hè l'insemu di i punti di a retta r cumpresi trà O è P (inclusi i stessi punti O è P) è di i punti di r tali chì P hè cumpresu trà O è u puntu cunsidaratu. U puntu O hè dittu puntu d'urighjina di a mezaretta. Ogni mezaretta hè univucamenti ditarminata da l'urighjina è da un qualunqua antru puntu soiu. Presu un puntu Q di a retta r tali chì O hè cumpresu trà P è Q, si hà ch'è O è Q definiscini un'antra mezaretta ditta mezaretta opposta à r.
   </p>
   <p>
    In u casu d'un puntu annantu à una retta uriintata hè pussibuli di dà a siguenti difinizioni di mezaretta: fissatu un puntu O annantu à una retta uriintata, si chjama mezaretta u suttuinsemu di a retta furmatu da u puntu O è da tutti quiddi chì u suvitani (oppuri chì u pricedini, par uttena a mezaretta opposta).
   </p>
   <p>
    == Spazii vitturiali ==
   </p>
   <p>
    Esisti una difinizioni più generali ch'è mezaretta valida in spazii vitturiali:
   </p>
   <p>
    Sighi V un spaziu vitturiali. Presu quantunqua un vettori v\in V, una mezaretta chì esci da l'urighjina s hè l'insemu di i multipli pusitivi di v più l'urighjina.
   </p>
   <p>
    Una mezaretta hè inveci un qualunqua insemu chì sighi u traslatu (sicondu un qualunqua vettori u\in V) d'una mezaretta chì esci da l'urighjina.
   </p>
   <p>
    == Da vida dinò ==
   </p>
   <p>
    Retta
   </p>
   <p>
    Mezupianu
   </p>
   <p>
    Mezuspaziu
   </p>
   <p>
    Angulu
   </p>
   <p>
    Angulu solidu
   </p>
   <p>
    Toru (giumitria)
   </p>
   <p>
    Giumitria piana
   </p>
   <p>
    Angulu rettu
   </p>
   <p>
    Catetu
   </p>
   <p>
    Perimetru
   </p>
   <p>
    Sigmentu
   </p>
   <p>
    Triangulu isusceli
   </p>
   <p>
    Triangulu equilateru
   </p>
   <p>
    Tiurema di Pitagora
   </p>
   <p>
    Iputenusa
   </p>
   <p>
    Tangenti
   </p>
   <p>
    Trigunumitria
   </p>
   <p>
    Triangulu
   </p>
   <p>
    Uttaedru
   </p>
   <p>
    Giumitria euclidea
   </p>
   <p>
    Giumitria analitica
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
