<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Michael J. Fox
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Michael%20J.%20Fox"/>
     <date>
      2019-07-02T00:19:50Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Michael J. Fox
   </head>
   <p>
    Michael J. Fox (à l’origine Michael Andrew Fox, o à l'accortu Michael A. Fox; natu u 9 di ghjugnu 1961 in Edmonton, Alberta, Canadà) hè un attore di cinemà è televisione canadianu-americanu.
   </p>
   <p>
    Hè diventatu famosu soprattuttu per i so rolli di cumedianti in diversi filmi è serie, per esempiu in a trilugia Back to the Future (1985-1990) o in Family Ties (1982-1989). Ma ch’è Fox hè ancu un bon'attore di caratteru, l'hà pruvatu in i drami Bright Lights, Big City (1988) è Casualties of War (1989). Questi dui, sò stati i so rolli più straurdinarii, ma forse, puru i so più boni.
   </p>
   <p>
    Fox chì sà dapoi u 1991 ch'ellu hà a malatia di Parkinson hè fundadore di a Michael J. Fox Foundation for Parkinson's Research.
   </p>
   <p>
    == Filmugrafia di selezzione ==
   </p>
   <p>
    Back to the Future (1985), di Robert Zemeckis, cù Christopher Lloyd
   </p>
   <p>
    Teen Wolf (1985)
   </p>
   <p>
    Light of Day (1987)
   </p>
   <p>
    The Secret of My Success (1987)
   </p>
   <p>
    Bright Lights, Big City (1988), cù Kiefer Sutherland è Tracy Pollan (chì hè oghje a moglia di Fox)
   </p>
   <p>
    Casualties of War (1989), di Brian De Palma, incù Sean Penn
   </p>
   <p>
    Back to the Future Part II (1989), di Robert Zemeckis, cù Christopher Lloyd
   </p>
   <p>
    Back to the Future Part III (1990), di Robert Zemeckis, cù Christopher Lloyd
   </p>
   <p>
    The Hard Way (1991), incù James Woods
   </p>
   <p>
    Doc Hollywood (1991), cù Woody Harrelson
   </p>
   <p>
    For Love or Money (1993)
   </p>
   <p>
    The American President (1995), cù Michael Douglas, Annette Bening, Martin Sheen, Richard Dreyfuss
   </p>
   <p>
    The Frighteners (1996), di Peter Jackson
   </p>
   <p>
    Mars Attacks! (1996), di Tim Burton è incù Jack Nicholson, Glenn Close, Pierce Brosnan, Natalie Portman
   </p>
   <p>
    == In a televisione ==
   </p>
   <p>
    In a televisione, Michael J. Fox hà ghjucatu durante a so carriera dui caratteri di sitcom chì sò estremamente pupulari: Alex P. Keaton in Family Ties (da u 1982 à u 1989) è Mike Flaherty in Spin City (da u 1996 à u 2000/2001). Ancu u so rollu di u Duttore Kevin Casey in dui episodii di a seria Scrubs in u 2004 fù rimarchevule.
   </p>
   <p>
    == Premii ==
   </p>
   <p>
    Michael J. Fox hà ricevutu dodeci numinazione per un Emmy è nove numinazione per un Golden Globe. Hà pudutu guadagnà cinque Emmy (1986, 1987, 1988, 2000, 2009) è quattru Golden Globe (1989, 1998, 1999, 2000). L'Emmy di u 2009, Fox l'hà guadagnatu pè u so rollu di u Dwight in a seria Rescue Me.
   </p>
   <p>
    == Michael J. Fox cum'è autore ==
   </p>
   <p>
    Michael J. Fox hà scrittu trè libri, in u 2002 l'autobiugrafia Lucky Man, in u 2009 Always Looking Up: The Adventures of an Incurable Optimist è nove anni fà (2010) A Funny Thing Happened on the Way to the Future: Twists and Turns and Lessons Learned.
   </p>
   <p>
    == Da vede dinù ==
   </p>
   <p>
    Michael J. Fox Foundation for Parkinson's Research
   </p>
   <p>
    Spin City
   </p>
   <p>
    Fox, Michael J.
   </p>
   <p>
    Fox, Michael J.
   </p>
   <p>
    Fox, Michael J.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
