<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Monti Rinosu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Monti%20Rinosu"/>
     <date>
      2019-10-03T11:19:14Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Monti Rinosu
   </head>
   <p>
    U Monti Rinosu (o Monte Renosu) hè un monte di Corsica. A so altitudine hè 2 352 metri. Hè u culmine di un massicciu frà a Bocca di Vizzavona (1 163 m) è a Bocca di Verde (1 289 m).
   </p>
   <p>
    In stu massicciu, ci sò parechji lavi :
   </p>
   <p>
    u lavu di Bastani (2 092 m)
   </p>
   <p>
    u lavu di Bracca (2 085 m)
   </p>
   <p>
    u lavu di Niedducciu (1 919 m)
   </p>
   <p>
    u lavu di Rina supranu (1 882 m)
   </p>
   <p>
    u lavu di Rina suttanu (1 806 m)
   </p>
   <p>
    u lavu di Vitalaca (1 777 m)
   </p>
   <p>
    U nomu "Rinosu" veni da u fattu ch'è u monti hè fattu di rena.
   </p>
   <p>
    Da u Rinosu, si vedi u lavu di Bastani (2 092 m), u Monti d'Oru (2 389 m), u Monti Ritondu (2 622 m), u Monti Cintu (2 706 m), u Paglia Orba (2 525 m) è l'Alcudina (2 134 m).
   </p>
   <p>
    == Giugrafia ==
   </p>
   <p>
    Altitudina : 2 352 metri
   </p>
   <p>
    Massicciu : Renosu
   </p>
   <p>
    Pusizioni geugrafica : 42° 03′ 30″ Nordu, 9° 08′ 01″ Este
   </p>
   <p>
    Cumuni : Bastelica è Ghisoni
   </p>
   <p>
    Rifughji vicini : rifughju di Capanneddi (1 586 m)
   </p>
   <p>
    == Catastrofa di u Rinosu ==
   </p>
   <p>
    U 29 di dicembri di u 1962, l'avviò Boeing 307 F-BELZ, di a cumpagnia Air-Nautic chì traspurtava 22 ghjucadori masci è femini di u club di basket di Bastia (più i so 3 membri d'equipaghju) pichjò annantu à a pareta Sudu di u Monta Rinosu à 2300 metri d'altezza, sopra à Ghisò. Era un pocu più di 13 ori, i cundizioni
   </p>
   <p>
    atmusferichi essendu assà gattivi, i culonni di succorsu ùn parvensini à aghjunghja u relittu ch'è dui ghjorna più
   </p>
   <p>
    tardi, u 31 di dicembri di u 1962. Ùn ci era nisciunu sopravviventi. Tutti i corpi ùn funi micca idantificti. Una stela in mimoriu di i 25 spariti si trova in u cimiteriu di Bastia è un'antra à u stiriori di a ghjesgia di Ghisò. 'Ssa sciagura feci una vittima supplemintaria, un ligiunariu di a squatra di
   </p>
   <p>
    succorsu chì feci una caduta murtali quand'eddu si cullucava annantu à u locu di l'impattu annantu à a pareta rucciosa.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    == Riferimenti ==
   </p>
   <p>
    ==Da veda dinò==
   </p>
   <p>
    Listinu di i Monti di Corsica
   </p>
   <p>
    == Liami ==
   </p>
   <p>
    Rinosu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
