<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Munegascu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Munegascu"/>
     <date>
      2017-05-03T18:59:31Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Munegascu
   </head>
   <p>
    U munegascu hè una lingua apparintata à u liguru, appartinendu à i lingui rumanichi. Hè à i ghjorna d'oghji una lingua minacciata di sparizioni, essendu insignata in principatu di Monacu ma pocu praticata.
   </p>
   <p>
    Si tratta di una lingua vernaculari abbastanza prossima da quidda parlata in Vintimiglia (intemelianu) ma diffarenti da u mentunascu vicinanti. Hè statu influinzata da u pruvenzali.
   </p>
   <p>
    L' Innu munegascu hè scrittu in munegascu.
   </p>
   <p>
    == Asempii ==
   </p>
   <p>
    Eccu l'Ave Maria in munegascu:
   </p>
   <p>
    Ave Maria,
   </p>
   <p>
    Tüta de graçia
   </p>
   <p>
    u Signù è cun tü
   </p>
   <p>
    si benedëta tra tüt'ë done
   </p>
   <p>
    e Gesü u to Fiyu è benejiu.
   </p>
   <p>
    Santa Maria, maire de Diu,
   </p>
   <p>
    prega per nùi, pecatùi
   </p>
   <p>
    aùra e à l'ura d'a nostra morte
   </p>
   <p>
    AMEN. (Che sice cusci.)
   </p>
   <p>
    Eccu dinò un strattu di l'innu munegascu:
   </p>
   <p>
    Despoei tugiù sciü d'u nostru paise
   </p>
   <p>
    Se ride au ventu, u meme pavayùn
   </p>
   <p>
    Despoei tugiù a curù russa e gianca
   </p>
   <p>
    E stà l'emblema, d'a nostra libertà
   </p>
   <p>
    Grandi e i piciui, l'an sempre respetà
   </p>
   <p>
    Oila cü ne toca !
   </p>
   <p>
    Oila cü ne garda !
   </p>
   <p>
    Fo che cadün sace ben aiço d'aiçi :
   </p>
   <p>
    == Littura ==
   </p>
   <p>
    Un testu in munegascu si leghji incù i particularità siguenti :
   </p>
   <p>
    u ü si leghji [ci].
   </p>
   <p>
    u u si leghji [u].
   </p>
   <p>
    u e è u oe si leghjini [e]. (è micca com'è [oe] in a parola boiu com'è in liguru, induva a parsona improda dinò a nutazioni ö)
   </p>
   <p>
    u ë si leghji [e] assà chjusu o [i]
   </p>
   <p>
    u ç si leghji com'è in francesu : tradiçiùn veni da u latinu traditio
   </p>
   <p>
    c davanti hà, o, u, ü è ch davanti e, i, oe si leghji [k].
   </p>
   <p>
    g davanti hà, o, u, ü è gh davanti e, i, oe si leghji [g].
   </p>
   <p>
    quì davanti hà, o, u, ü, oe è c davanti e, i si leghji [t͡ʃ].
   </p>
   <p>
    gi davanti hà, o, u, ü, oe è g davanti e, i si leghji [d͡ʒ].
   </p>
   <p>
    sci davanti hà, o, u, ü, oe è sc davanti e, i si leghji [ʃ].
   </p>
   <p>
    ssci davanti hà, o, u, ü, oe è ssc davanti e, i si leghji [ʃt͡ʃ].
   </p>
   <p>
    == Usu ==
   </p>
   <p>
    In Monacu, 17 % di a pupulazioni parla u munegascu, par u più parsoni anziani. U munegascu hè statu intrudututtu in i scoli è stu fattu pari d'avè li datu un sicondu
   </p>
   <p>
    fiatu. Difatti, à parta da u CE2 insin'à a 5a à u culleghju, l'amparera di a lingua munegasca hè ubligatoria. À parta da a 4a insin'à terminali hè à u scelta di l'elevu di cuntinuà o micca. I cuncorsi scritti è urali ufficiali sò urganizati in u quatru di i corsi, è i rimissi da i prezzi sò effittuati in a corti di a mirria di Monacu in prisenza di u Principi Suvranu è di l'Auturità munegasca.
   </p>
   <p>
    A lingua ufficiali di a Principatu di Monacu essendu u francesu, si pò mintuvà calchì attività cù u scopu di diffonda u munegascu : calchì publicazioni escenu in munegascu, ma nisciuna emissioni di radiu o di televisioni ùn l'usa par avà. Ma u Cumitatu naziunali di i tradizioni munegaschi publicheghja tutti l'anni un " Calendari " (calindariu), in u quali ci hè numarosi puemi in munegascu (tradutti) è d'umaghji. Esistini parechji opari : dizziunarii francesu-munegascu è munegascu-francesu, una grammatica, una tesa in a Sorbonna intitulata " Parlà Lu munegascu ", parechji opari annantu à i Tradizioni munegaschi è  diversi puemi.
   </p>
   <p>
    A lingua munegascu hè parò insignata in iscola è pò essa prisintata in uzzioni à u baccalureatu francesu.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    == Liami esterni ==
   </p>
   <p>
    Accademia di i Lingui Dialettali
   </p>
   <p>
    Università Laval Québec
   </p>
   <p>
    R. Arveiller: Studiu annantu à parlà lu di Monacu, in francesu è liguru ghjinuvesu
   </p>
   <p>
    Lingua minacciata di sparizioni
   </p>
   <p>
    Lingua di Monacu
   </p>
   <p>
    Invintariu di lingui
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
