<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Muratu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Muratu"/>
     <date>
      2015-07-02T01:20:05Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Muratu
   </head>
   <p>
    Muratu hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suprana.
   </p>
   <p>
    Hè u capilocu di u cantone di l'Altu Nebbiu.
   </p>
   <p>
    Muratu si trova incù parechji paesi chì forma un mezzu chjerchju, guardendu a piana di à Conca d'oru.
   </p>
   <p>
    A sapè : Rutali, Muratu, Rapale, Pieve, Soriu di Tenda, San Gavinu di Tenda è Santu Petru di Tenda.
   </p>
   <p>
    Solu Muratu gira u dossu à u mare. A so pupulazione hè di più di 600 l'inguernu. U massimu di a so pupulazione hè stata fatta in 1876 incù 1086 abitenti. Hè situatu à 24km di Bastia.
   </p>
   <p>
    A Muratu si ponu truvà parechji cummerci è servizi :farmacia,
   </p>
   <p>
    spezieria, scola, medicu, posta, "bar", risturante, panatteria,
   </p>
   <p>
    artisgiani muratore, eletricità, piumberia, capraghji è pastore.
   </p>
   <p>
    U locu di castagne hè impurtante, si pò fà farina, chì si chjama avà
   </p>
   <p>
    " farina pisticcina " . Dopu a sparizzione di u paesolu di l'Arette, u paese s'hè divisatu in due partite : u supranu e u suttanu.
   </p>
   <p>
    Ma dopu a criazione di u cuventu di san' Ghjuvà, un quartieru s'hè
   </p>
   <p>
    fatt'accantu. Stu quartieru si chjama " u mucale ".
   </p>
   <p>
    L'abitenti di Muratu sò chjamati "Muratinchi ò pulentoni" perchè hè l'una di a più famosa pulenta di Corsica che no' truvemu in paese.
   </p>
   <p>
    Mà "pulentoni" pò avè un altru sensu : i vicini ( Rutali, Rapale )
   </p>
   <p>
    chjamenu i muratinchi " pulentoni " perchè so longhi a riasgisce.
   </p>
   <p>
    Si dice in paese : " In Muratu, anc'u prete addisperatu".
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    E tracce di civilisazione ricollanu à a fine di u neoliticu.
   </p>
   <p>
    Puvemu truvà trè stantari.
   </p>
   <p>
    Ghjuvanninellu di Loretu, dettu Cortinchi, signore di u Nebbiu,
   </p>
   <p>
    s'installa a u castellu di Petra à l'Aretta (anticu paesolu),
   </p>
   <p>
    sopr'à u panculu di Campucassu, cuntrolla 13 castelli in Nebbiu.
   </p>
   <p>
    Hè cunisciutu pè avè custruì a prima citadella di Calvi.
   </p>
   <p>
    A fiera di San'Michele serà sempre festata l'ottu di maghju dipoi
   </p>
   <p>
    u XII seculu (data di a criazione di a chjesa) perchè era u
   </p>
   <p>
    tribunale di Ghjuvanninellu.
   </p>
   <p>
    In 1755, Pasquale Paoli s'installa à Muratu (Tempu di l'indipendenza di a corsica, 1755 - 1769), u cuventu diventa u so "Q.G." .
   </p>
   <p>
    Achille Murati e u nipote di Paoli, Barbaggi, l'accoglianu e stampanu
   </p>
   <p>
    a munetta di Paoli.
   </p>
   <p>
    A "zecca" fabbricherà a munetta naziunale: L'ottu denari de billon
   </p>
   <p>
    un bulleghju di ramu ( melange de cuivre ); 1,2,4 soldi di billon
   </p>
   <p>
    e sopratuttu 10 e 20 soldi in argentu. A zecca serà smuntata e
   </p>
   <p>
    traspurtata in ottobre 1767 da i mulateri d'Orezza in 37 viaghji a
   </p>
   <p>
    Corti ( Detta: "la frappe de corte" ).
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    2001 - Avà : Ferdinandu Ugolini
   </p>
   <p>
    == Monumenti ==
   </p>
   <p>
    Chjesa di San Michele. Chjesa rumanica pisana di u XII seculu.
   </p>
   <p>
    Chjesa di San'Ghjuvanni l’Evangelista di u XVI seculu.
   </p>
   <p>
    Chjesa di l'Annunziata di u XVIII seculu.
   </p>
   <p>
    ==Citazione==
   </p>
   <p>
    Accade chì Muratu fussi mintuvatu in a litteratura è a cultura corsa. Per esempiu:
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Muratinchi, pulintoni.
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    Saravelli-Retali, F. A  vita in Corsica à traversu pruverbii è detti, 1976, Don Bosco.
   </p>
   <p>
    == Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    San Michele di Muratu
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suprana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
