<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Nazione senza Statu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Nazione%20senza%20Statu"/>
     <date>
      2016-10-27T19:05:52Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Nazione senza Statu
   </head>
   <p>
    E Nazione senza Statu sò cumunità umane chì, benchì pussidendu e caratteristiche culturale o identitarie assuciate di solitu à una nazione, ùn disponenu micca d'un Statu propiu. Assai à spessu, ùn sò micca ricunnusciute officialmente cum'è cumunità differente. E nazione senza Statu sò dunque cumprese in Stati induve a nazione chì dumineghja hè differente, o ancu sparte trà parechji Stati.
   </p>
   <p>
    == Definizione ==
   </p>
   <p>
    U ricunniscimentu officiale di e nazione senza Statu hè assai varievule. In parechji stati, omu parla à palesu di nazione o di naziunalità, è in qualchì casu, quelle anu ottenute strutture amministrative o di guvernu propiu. In altri casi, a diversità naziunale ùn hè micca accittata, è u Statu cerca tandu à impone l'uniformità naziunale.
   </p>
   <p>
    A definizione d'una nazione senza Statu pò esse sugettiva. Da una parte, campanu à spessu inseme annantu à listessu territoriu e persone incù sintimenti naziunali assai differenti. Da un'altra parte, diterminà u territoriu esattu d'una nazione pò avvirà si in certi casi difficiule. In generale, e nazione senza Statu sò caratterizate, almenu, da unu di i quattru siguenti criterii:
   </p>
   <p>
    Prisenza di tratti culturali o linguistichi belli definiti è differenti di quelli di a maiò parte in u restu di u Statu.
   </p>
   <p>
    Ricunniscimentu officiale da u Statu cum'è cumunità naziunale, naziunalità o simile.
   </p>
   <p>
    Periudu storicu d'indipendenza prima d'una annessione
   </p>
   <p>
    Prisenza d'un muvimentu culturale o puliticu chì ne rivendicheghja l'esistenza.
   </p>
   <p>
    == Articuli cunnessi ==
   </p>
   <p>
    Cartula europea di e lingue minuritarie o regiunale
   </p>
   <p>
    Drittu di autodeterminazione
   </p>
   <p>
    Statu
   </p>
   <p>
    Guvernu in esiliu
   </p>
   <p>
    Muvimentu regiunale d'autodeterminazione
   </p>
   <p>
    Naziunalismu
   </p>
   <p>
    Organisazione di e Nazione è di i Populi Non Ripprisintati (UNPO)
   </p>
   <p>
    Persona apolide
   </p>
   <p>
    Suvranità
   </p>
   <p>
    Sucità senza Statu
   </p>
   <p>
    Territorii cuntistati
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    === Ligami esterni ===
   </p>
   <p>
    UNPO Organisazione di e Nazione è di i Populi Non Ripprisintati (in inglese).
   </p>
   <p>
    MónDivers Ghjurnale numericu annantu à e nazione senza Statu, i dritti di l'omu, e minuranze è cunflitti (in catalanu)
   </p>
   <p>
    Carta di e nazione senza Statu d'Europa annantu à eurominority.org
   </p>
   <p>
    Naziunalismu
   </p>
   <p>
    Cuncettu di scenza pulitica
   </p>
   <p>
    Indipendentismu
   </p>
   <p>
    Minuranza
   </p>
   <p>
    Geugrafia pulitica
   </p>
   <p>
    Rigiunalismu è naziunalismu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
