<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     NGC 1300
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/NGC%201300"/>
     <date>
      2014-12-22T16:38:08Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    NGC 1300
   </head>
   <p>
    NGC 1300 hè una galassia spirali barrata distanti 69 milioni d'anni luci in a custiddazioni d' Eridanu. Hè stata scuparta da John Frederick William Herschel in u 1835.
   </p>
   <p>
    ==Vista da Hubble==
   </p>
   <p>
    In 2005 u telescopiu spaziali Hubble hà ussirvatu a galassia NGC 1300. Incù a so risuluzioni, una miriadi di picculi dittagli parichji di i quali ùn erani mai stati visti innanzi, si pò vida à traversu i bracci di a spirali, u discu è u bulbu, supergiganti turchini è russi, ammassi stiddari è rigioni di furmazioni stiddari sò beddi distinti à traversu i bracci è strisci di polvara intarstiddari in u discu è in a barra. Monda altri galassii monda distanti sò visibili in u fundu è sò visibili ancu à traversu i parti più densi di a galassia NGC 1300.
   </p>
   <p>
    In u cori di a struttura spirali di NGC 1300, u nucleu mostra à so volta una struttura à spirali, chì hè larga circa . Solu galassii incù barri enormi sembrani avè sta prubità, una spirali drentu un'antra spirali. Parichji mudeddi sughjiriscini ch'è u gasu in a barra pò essa incanalatu à l'internu è ch'è dopu furmendu una spirali finisci in u nucleu, induva pudaria alimintà un tafonu neru. A galassia hà un diamitru di circa .
   </p>
   <p>
    ==Noti==
   </p>
   <p>
    ==Da vida dinò==
   </p>
   <p>
    NGC 1672
   </p>
   <p>
    ==Liami esterni==
   </p>
   <p>
    HST: Barred Spiral Galaxy NGC 1300
   </p>
   <p>
    Hubble Heritage
   </p>
   <p>
    APOD: Barred Spiral Galaxy NGC 1300 (1/12/05)
   </p>
   <p>
    Best of AOP: NGC 1300 - Galassia spirali barrata in Eridanu
   </p>
   <p>
    ESA/Hubble-Barred Spiral Galaxy NGC 1300
   </p>
   <p>
    Galassii spirali barrati
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
