<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Niobide
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Niobide"/>
     <date>
      2017-12-28T18:37:19Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Niobide
   </head>
   <p>
    In a mitulugia greca, i Niobidi sò i zitelli d'Amfione è di Niobe, figliola di Tantale. A so mamma s'era vantata di avè avutu più zitelli ch'è Leto, mamma d'Apollu è Artemidi, è i dui dii i massacronu di e so frecce.
   </p>
   <p>
    == Ripprisintazione artistiche ==
   </p>
   <p>
    A prima ripprisintazione cunnisciuta di u mitu hè un'anfura tirrenica di 560 av. G.-C. circa, ripprisintendu Apollu, Artemide è trè di e so vittime circhendu di fughje. A siconda hè quella di u Pittore di e Niobide : annantu à un grande crateru in caliciu à figure rosse datatu di 460-450 av. G.-C. mustrendu i dii cuppioli per mezu à e Niobide in fughjera o dighjà cascati sottu à i so tratti. A so cumpusizione particulare, induve i persunaghji sò scalinati à i livelli differenti, hà fattu pinsà chì a scena era inspirata di a grande pittura murale.
   </p>
   <p>
    À l'epica ellinistica, u mitu diventa un sughjettu predilettu di i scultori.
   </p>
   <p>
    In u 1960, Balthus, tandu direttore di l'Accademia di Francia à Roma, in a Villa Medici, rializeghja u Quatratu di e Niobide, funtana à parte si da ghjecci di statue antiche.
   </p>
   <p>
    ==Arte==
   </p>
   <p>
    Per causa di a so apparizione in a mitulugia d'Apollu, i Niobidi masci è femine sò à spessu apparsi in l'arte classicu. Unu di i dui rilievi in avoriu aghjunti à e porte di u tempiu d'Apollu Palatinus in a so ricustruzzione d'Augustan ripprisintava a so morte. Sò dinù cunnisciuti di a scultura figurativa, chì parechji esempii si ne trovanu à u Palazzu Massimu à Roma è in u gruppu di Niobidi (cumpresu Niobe aggrundendu una di e so figliole) truvatu in Roma in u 1583 incù i luttadori è appurtatu à a Galleria di l'Offizii à Firenza in u 1775.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    Mitulugia greca di Beozia
   </p>
   <p>
    Infanticidiu in a mitulugia greca
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
