<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Oriental kick-boxing
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Oriental%20kick-boxing"/>
     <date>
      2014-03-23T14:45:24Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Oriental kick-boxing
   </head>
   <p>
    U kick-boxing giappunisi hè chjamatu in inglese oriental kick-boxing. Pà varunque, u termini "kick-boxing" sarebbe statu invintatu, in Giappone, in l'anni 1950 da esparti di karate chì hannu bisognu di cunfruntà si incù cuntattu tutali.
   </p>
   <p>
    In u 1958, un praticanti di kick-boxing di l'epuca hè lu di lingue urientali, u birmanu Maung Gyi allievu di esparti di bando in Birmania è ancu di u grandi espartu di karate, Gogen Yamaguchi dettu "u gattu". Maung Gyi cumbatte in Giappone sottumente differenti nomi è face cunnisce u pugilatu birmanu (lethwei) in occasione di i turnei di kick-boxing giappunese.
   </p>
   <p>
    Pà altri, u kick-boxing giappunesi sarebbe statu invintatu dopu i giochi olimpici di 1964, da l'organisatori di cumbattimenti Osamu Noguchi, pà disignà una versione giappunese di u Muay Thai (u pugilatu tailandese). Quissu in viaghju di studiu in i paesii di u sud-est asiaticu si ispirò à ciò chì vedeva annantu à i ring tailandesii. Pocu durata dopu, grazie à l'entusiasmu di Kenji Kurosaki adeptu di Kyokushinkai (forma di Karate chì auturisa i cuntatti) nasceva u kick-boxing giappunesi (un pugilatu induve u regulamentu parmetteva di culpisce à calci, di pugnu, di ghjinochjiu è di ovitu, parmettu di varunque pruiezioni di judo). Noguchi cerca un nomu americanu pà ista nova disciplina facile di ricurdà e poi fù u successu immediatu di u kick-boxing. Dopu ave creatu u so solu stili di cumbattimentu, Kenji Kurosaki realizzò un celebri campu di allenamentu, in u 1969, u Mejiro-Gym di Tokiu. Quissu ultimu deviendre u pionner di u kick-boxing di l'anni 1970. Ebbe pà alunnii di i praticanti rinuminati cum'è Akio Fujihira, Toshio Tabata, Yoshiji Soeno, u francesi Patrick Brizon, l'olandesi Jan Plas (celebri allenatori olandese) è u brillanti Toshio Fujiwara (leghjenda di u kick-boxing giapponese, incù 129 vittorie). Duranti i primi anni, i kick-pugili giappunesii vinivanu direttamente da u Kyokushinkai.
   </p>
   <p>
    A forma di kick-boxing più mediatica di u mondu hè quella praticata in occassione di u turneu famosu di u "K-1" chì riunisce i migliuri cumbattenti di a pianeta. Hè Kazuyoshi Ishii, fondatori di unu stili di karate chì hà invintatu. In particulare, iste norme di kick-boxing chjamate "K-1 rules" o "oriental rules" hè statu decrecatu in Giappone di esparti di karate.
   </p>
   <p>
    == Vede ancu ==
   </p>
   <p>
    === Ligami esterni ===
   </p>
   <p>
    "A History of Kickboxing" da Mikes Miles storicu di u kick-boxing americanu (in inglese)
   </p>
   <p>
    == Sources ==
   </p>
   <p>
    Alain Delmas, 1. Dictionnaire encyclopédique de la boxe et des autres boxes, Amiens, 1981-2005 - 2. Lexique de combatique , Ligue Midi-Pyrénées, Toulouse, 1975 (in francese)
   </p>
   <p>
    == Governing Bodies ==
   </p>
   <p>
    Kick-boxing
   </p>
   <p>
    Kickboxing#Japanese
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
