<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Otta
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Otta"/>
     <date>
      2018-02-22T15:13:22Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Otta
   </head>
   <p>
    Otta hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suttana. Tocca u mare è u situ di Portu cunnisciutu in lu mondu sanu hè postu annant'à i so tarreni cumunali. Ci stanu à pocu pressu 400 abitanti parmanenti (Portu inclusu). U paese storicu hè à una altura di circa 350 metri, à circa 5 chilometri da u mare.
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    === Situazione ===
   </p>
   <p>
    Otta hè una cumuna di u liturale di a Corsica suttana, era situata prima ind'a vechja pieve di Sia diventata più tardi Sevinfora, in l'anticu diocesi di Saone è a vechja ghjurisdizione di Vicu.
   </p>
   <p>
    === Cumune limitrofi ===
   </p>
   <p>
    Golfu di Portu
   </p>
   <p>
    Serriera
   </p>
   <p>
    Evisa
   </p>
   <p>
    Golfu di Portu
   </p>
   <p>
    Piana
   </p>
   <p>
    Evisa
   </p>
   <p>
    Marignana
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    A cumuna di Otta era lucalizata ind'a vechja pieve di Sia diventata tardi poi più Siasalogna Sevinfora (pieve), in l'anticu diocesi di Saone, ind'a vechja giurisdizione di Vicu.
   </p>
   <p>
    === Mediuevu ===
   </p>
   <p>
    Durante i seculi, a pieve di Sevinfora (pieve) hà fattu parte di un feudu duminatu da i Signori di Leca da cui u campu si distendìa di u sudu di Calvi finu à u nordu di Pruprià. I Signori di Leca si sò rivultati contru à u duminiu ghjinuvese, durante un periudu dettu "guerre di i Cinarchesi", ma funu vinti è massacrati.
   </p>
   <p>
    Di tuttu questu territoriu, i guvernatori ghjinuvesi ùn avìanu lasciatu à i signori di Leca chì a pieve di Vicu è u Niolu.
   </p>
   <p>
    == Demugrafia ==
   </p>
   <p>
    == Citazione ==
   </p>
   <p>
    Accade chì Otta fussi mintuvatu in a litteratura è a cultura corsa. Per esempiu in i pruverbii:
   </p>
   <p>
    Guagnu, Guagnu. Odiu, sangue è lagnu.
   </p>
   <p>
    Guagnese, Guagnese, amichi d'un mese. È s'è più dura, hè contr'à natura.
   </p>
   <p>
    Otta, Otta, attenti à a cotta : Face rifarenza issu dettu à u scogliu chì s'avvede in lu ritrattu è chì minaccia da sempre di cascà.
   </p>
   <p>
    Otta, paese maladettu
   </p>
   <p>
    Nè stacciu nè cantarettu.
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    Saravelli-Retali, F. A  vita in Corsica à traversu pruverbii è detti'', 1976, Don Bosco.
   </p>
   <p>
    == Liami ==
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suttana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
