<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Paese di Gallia
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Paese%20di%20Gallia"/>
     <date>
      2019-09-30T05:51:13Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Paese di Gallia
   </head>
   <p>
    U paese di Gallia (in gallese Cymru), hè una nazione senza Statu è una di e quattru nazione custitutive, è frà quelle una di e trè celte, di u Regnu Unitu. Hè chjamatu Cambria in latinu. A so capitale hè Cardiff (Caerdydd in gallese), a più cità maiore di u paese di Gallia incù circa 315000 abitanti.
   </p>
   <p>
    Sin'à a so cunquista in u 1282 da Edouard Ia d'Inghilterra, u paese di Gallia era custituitu da numerosi principati indipindenti. In seguitu à l'Attu d'Unione di u rè Arrigu VIII (chì u so arcibabbone Owen Tudor era dinù gallese), u principatu di Gallia hè diventatu una parte custituente di u riame d'Inghilterra in u 1536.
   </p>
   <p>
    Dapoi u 1301, hè tradiziunale per u rè d'Inghilterra di cunsacrà u so figliolu maiò principe di Gallia, ancu s'è quessa ùn hè micca automatica (u titulu accurdatu automaticamente à u figliolu erede apparente di u rè d'Inghilterra essendu quellu di duca di Cornuvaglia, un'antra nazione celta incurpurata à u Riame d'Inghilterra senza esse ricunnusciuta cum'è nazione custituente di u Regnu Unitu, è quellu di principe di Gallia essendu datu à u mumentu di una cirimonia specifica).
   </p>
   <p>
    In u 1999, un'Assemblea naziunale di Gallia hà statu istituita. A so sede hè in Cardiff. U capu attuale di u guvernu hè Carwyn Jones, membru di u Partitu travaglistu gallese.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    I Rumani anu stabilitu qualchì piazza forte in u Sudu di u paese è in a so parte occidentale, cum'è in Carmarthen (Moridunum). Anu dinù architettatu a furtezza maiò di Caerleon (Isca), induv'ellu si trova l'anfiteatru u megliu prisirvatu di Grande Brittagna.
   </p>
   <p>
    I Sassoni sò sempre fiascati per cunquistà u paese di Gallia, tanta per causa di u terrenu muntosu, ch'è di a resistenza accanita di u  populu gallese. Unu di i rè sassoni, Offa di Mercie finì per erige un grande muru di terra, " Offa's Dyke ", à a cunfine di u so paese, per delimità a parte di a rigione di u Powys ch'ellu avia ghjustu cunquistatu. Parechje vistighe di 'ssa custruzzione sò sempre visibile. I Nurmani cumpiinu per duminà u paese, ma 'ssa duminazione fubbe più prugrissiva ch'è a cunquista di l'Inghilterra da Guglielmu u Cunquistadore in u 1066. Principiata da i Sassoni, à u seculu VI, a cunquista di u paese di Gallia ùn s'ultimò ch'è in u 1282 annantu à un campu di battaglia, incù a vittoria di Edouard Ia annantu à Llywelyn l'Ultimu, l'ultimu principe indipindente. Per rinfurzà a so duminazione, Edouard architettò in a rigione parechji castelli maiò, frà i quali quellu di Caernarfon, quellu di Conwy o quellu di Harlech.
   </p>
   <p>
    U paese hè firmatu celticu è l'usu di a lingua gallese s'hè sempre trasmessu, quandu invece in Inghilterra è in Scozia, l'usu di e lingue celtiche s'hè persu o hà largamente diminuitu.
   </p>
   <p>
    A parola inglese Wales per designà 'ssu paese hè esciuta da a parola germanica Walh chì si traduce da "parlendu una lingua celtica o rumanica" (a parola gallese significheghja "cumpatriottu"). Omu ritrova 'ssu termine in altre lingue è in altre rigione per designà sia a pupulazione parlendu una lingua celtica o rumanica, sia e terre ind'elli stanu (Walcheren, Wallonia, Welsches, Valachia...).
   </p>
   <p>
    == Geugrafia ==
   </p>
   <p>
    U paese di Gallia hè situatu annantu à una penisula in u centru punente di a Grande Brittagna. A so superficia hè circa 20779 km2, vene à dì circa u quartu di a superficia di a Scozia.  Hà una lunghezza di 270 km da u nordu à u sudu è 97 km da livante à punente. U paese di Gallia hè cuttighjatu da l'Inghilterra à livante è dau mare in l'altre trè direzzione. À u tutale, u paese di Gallia hà più di 1200 km di litturale.
   </p>
   <p>
    == Geugrafia ==
   </p>
   <p>
    U paese di Gallia hè situatu annantu à una penisula in u centru punente di a Grande Brittagna. A so superficia hè circa 20779 km2, vene à dì circa u quartu di a superficia di a Scozia.  Hà una lunghezza di 270 km da u nordu à u sudu è 97 km da livante à punente. U paese di Gallia hè cuttighjatu da l'Inghilterra à livante è dau mare in l'altre trè direzzione. À u tutale, u paese di Gallia hà più di 1200 km di litturale.
   </p>
   <p>
    Esistenu parechji isule à u largu di u so litturale (a più impurtante essendu Ynys Môn (Anglesey), à u nordupunente). A maiò parte di a pupulazione è e principale zone industriale sò in Gallia di u Sudu, cumposte di a  cità di Cardiff (Caerdydd), Swansea (Abertawe) è Newport (Casnewydd) è i so circondi ; un impurtante fuculaghju di pupulamentu esiste dinù in u Nordestu intornu à Wrexham (Gwrecsam). A più parte maiò di u territoriu di Gallia hè muntagnosa, in particulare in u Nordu è e rigione cintrale. E più muntagne alte di u paese di Gallia si situeghjanu in Snowdonia (Eryri), è particularmente u monte Snowdon (Yr Wyddfa), chì culmineghja à 1085 metri è chì hè a più vetta alta di u paese di Gallia. U paese di Gallia conta trè parchi naziunali : Snowdonia (Eryri), Brecon Beacons (Bannau Brycheiniog) è Pembrokeshire Coast (Arfordir Sir Benfro). Dispone dinù di quattru zone di bellezza naturale eccezziunale.
   </p>
   <p>
    === Cità è paesi impurtanti ===
   </p>
   <p>
    Caerdydd / Cardiff
   </p>
   <p>
    Abertawe / Swansea
   </p>
   <p>
    Casnewydd / Newport
   </p>
   <p>
    Ci Barri / Barry
   </p>
   <p>
    Wrecsam / Wrexham
   </p>
   <p>
    Llanbedr-Pont-Steffan / Lampeter
   </p>
   <p>
    Llanelli
   </p>
   <p>
    Cwmbrân, Torfaen
   </p>
   <p>
    Pontypridd
   </p>
   <p>
    Pen-y-bont ar Ogwr / Bridgend
   </p>
   <p>
    Portu Talbot
   </p>
   <p>
    Castell Nedd / Neath
   </p>
   <p>
    Merthyr Tudful / Merthyr Tydfil
   </p>
   <p>
    Aberdaugleddau / Milford Haven
   </p>
   <p>
    Aberystwyth, Ceredigion
   </p>
   <p>
    Caernarfon, Gwynedd
   </p>
   <p>
    Bangor, Gwynedd
   </p>
   <p>
    Llandudno
   </p>
   <p>
    Trefynwy / Monmouth, Gwent
   </p>
   <p>
    Caerffili / Caerphilly
   </p>
   <p>
    Caerfyrddin / Carmarthen
   </p>
   <p>
    Penfro / Pembroke
   </p>
   <p>
    Caergybi / Holyhead
   </p>
   <p>
    Dinbych-y-pysgod / Tenby
   </p>
   <p>
    Caerllion / Caerleon
   </p>
   <p>
    Ci Drenewydd / Newtown
   </p>
   <p>
    Portmeirion
   </p>
   <p>
    Llanfairpwllgwyngyllgogerychwyrndrobwllllantysiliogogogoch
   </p>
   <p>
    == Pulitica ==
   </p>
   <p>
    U paese di Gallia hè un principatu dapoi u seculu XIII, sottu à u principe gallese, Llywelyn Magnu è i so figliulini, Llywelyn l'Ultimu, chì prese u nome di Principe di i Gallesi in u circondu di 1258 ed hè statu ricunnusciutu da i rè inglesi incù u trattatu di Aberconwy in u 1277.
   </p>
   <p>
    Dapoi u 1999, u principatu dispone d'istituzione specifiche in u quatru d'una divoluzione di putere in u senu di u Regnu Unitu : un'Assemblea naziunale è un guvernu lucale.
   </p>
   <p>
    == Pupulazione è sucità ==
   </p>
   <p>
    === Demugrafia ===
   </p>
   <p>
    A spiranza di vita in u paese di Gallia hè in media inferiore d'un annu à quella custatata in Inghilterra. In u 2014, hè di 78,3 anni per l'omini è di 82,3 anni per e donne. un studiu publicatu in u 2013 svela chì una donna stà in una di e rigione e più povare di u paese di Gallia pò campà 10 anni di menu chì una donna stà in una rigione più asgiata.
   </p>
   <p>
    == Cultura ==
   </p>
   <p>
    === Lingue ===
   </p>
   <p>
    A prima lingua parlata oghje hè l'inglese. A siconda lingua hè u gallese, lingua storica di u paese di Gallia, di a famiglia di e lingue celtiche è più pricisamente di u ramu brittonicu, prossima parente di u brettone cuntinentale è di u cornicu.
   </p>
   <p>
    Dapoi u 1993, una leghje ricunnosce l'ugualità trà e duie lingue. Appariscinu dapoi un certu tempu bon parechji infurmazione è documenti bislingui, è ancu a signaletica stradale in doppia forma inglese/gallese. Dopu à u censimentu di pupulazione di u 1991, si stimava chì ci era 508098 persone parlendu gallese in u paese di Gallia. Una inchiesta ultiriore, rializata in u 1992 da u ministeru di l'Affari gallesi (Welsh Offiziu), hà eppuru stimatu chì e bon parechji persone parlendu gallese s'elevava à 930200, frà e quale 467300 parlendu un pocu gallese, 94900 parlendu lu relativamente currentemente è 368000 persone parlendu un gallese sciappatu.
   </p>
   <p>
    À u principiu di u seculu XX, 50 % di a pupulazione parlava gallese in a vita currente. A prupurzione era cascata à u 20 % à a fine di u seculu. Grazia à l'integrazione di u gallese in l'insignamentu, hè ricullata à 23 % in u 2001 è cuntinueghja a so prugrissione. Oghje, u gallese hè a prima lingua celtica parlata in u mondu, incù più di 580000 locutori ricensati in u paese di Gallia è 133000 in Inghilterra. Esiste una catena di televisione chì emette esclusivamente in 'ssa lingua (S4C), una stazione di radiu naziunale (Radiu Cymru), è altre stazione lucale diffondenu rigularmente l'emissione in gallese. Tutti i pannelli indicatori sò stampati à tempu in inglese è in gallese.
   </p>
   <p>
    In l'insignamentu, circa 20 % di i zitelli facenu a scola solu in gallese ; per u restu, u studiu di u gallese cum'è siconda lingua hè ubligatoriu insin'à l'età di sedici anni. Per via di cunsequenza, hè in e classe d'età e più ghjovane chì omu trova u più di gallofoni. In e rigione di u Punente è di u Nordu di u paese, induve u gallese hè a lingua materna di a maiuranza, i culleghji è i licei sò piuttostu bislingui, per chì quelli chì ùn parlanu micca u gallese currentemente u possinu imparà.
   </p>
   <p>
    === Simbuli gallesi ===
   </p>
   <p>
    U dracone rossu (Ci ddraig goch in gallese) simbulizeghja a lotta trà i Sassoni è i Celti. Una ligenda conta ch'è u rè Uther Pendragon (u babbu di u rè Arthur) vulia custruisce un castellu ma a terra trimava è ne distrughjia senza arrestu i fundamenti. U Magu Merlinu, chjamatu Myrddin in gallesi, chì avia u daziu di vighjenza, capì chì 'ssu rimusciu era cagiunatu da dui draconi : unu, u dracone biancu, avia pigliatu a piazza di l'altru, u dracone rossu, in a so caverna. U dracone rossu, chì ripprisenta di manera metaforica i Brettoni, finisceria per guadagne riguardu à l'invasore sassone.
   </p>
   <p>
    Si cunnosce qualchì puemu, prubabilmente apocrifi, di Merlinu.  Hè prubabile chì stu emblema fusse un restu di l'occupazione rumana chì l'aprudava cum'è emblema di cuorte.  Hè l'insigne reale di u paese di Gallia dapoi u 1901 è, dapoi u 1959, annantu à ordine di a rigina, a bandera chì u ripprisienta annantu à un fondu verde è biancu hè a bandera gallese officiale.
   </p>
   <p>
    U  1a marzu hè a festa di Santu Davide, evangelizadore di u paese di Gallia. Eppuru u ghjornu ùn hè micca festivu.
   </p>
   <p>
    In l'onore di u santu patrone di u paese di Gallia, hè di tradizione di purtà un porru u 1a marzu. À i ghjorni d'oghje, u porru (cenhinen, plurale cennin) hè à spessu rimpiazzatu da a ghjunchiglia (chì porta guasi listessu nome in gallese : cenhinen Bedr).
   </p>
   <p>
    L'origine di u porru cum'è simbulu ricolla à una battaglia chì si svuglì in un campu di porri, induve santu David cunsigliò à i cumbattenti gallesi di munisce si ne per distingue si di i so assaltadori. Fù una grande vittoria gallese. Per altri autori, u simbulu originale ùn seria micca un porru, ma un mazzulu di piume di struzzu (dinù un trufeu guerriere), prestu interpritatu cum'è un porru, ogettu più famigliare.
   </p>
   <p>
    Ancu oghje, ogni 1a marzu, u più ghjovanu membru di u righjimentu di e Guardie gallese manghja un porru crudu sottu à l'acclamazione di i so pari.
   </p>
   <p>
    È listessa, a pezza gallese di 1 sterling porta annantu à una faccia un porru, è annantu à a so fetta u mottu : " pleidiol wyf i'm gwlad " (" Eiu so fidele à a me paese "). Ci vole à nutà dinù chì a squatra di u paese di Gallia di rugby in XV hè di solitu chjamata da i so sustinidori " u XV di u porru ".
   </p>
   <p>
    A stemma araldica di l'Assemblea naziunale di u paese di Gallia ripiglia u blasone di u principe medievale Llywelyn u Grande, circundatu da u  mottu Pleidiol Wyf I'm Gwlad è  altri emblemi celtichi : u porru gallese, u trifogliulu irlandese è u cardu scuzzese.
   </p>
   <p>
    === Riligione ===
   </p>
   <p>
    U druidismu, fundamentu di a civiltà celtica hè prugrissivamente sparitu da u paese di Gallia, incù a latinisazione è u massacru di i druidi da e ligione rumane in u 61 DC. U cristianesimu s'hè impiantatu à u VIu seculu : Santu Davide (Dewi Sant 515-589), u santu patrone di u paese, hè celebre per esse andatu in  pilegrinagiu à Roma è avè à u so ritornu istituitu a diocese di u paese di Gallia, ancu prima chì Austinu di Cantorbéry fundesse a diocese di Cantorbery. U paese di Gallia hà sviluppatu è mantenutu un cristianesimu mischiatu di pratiche è cridenze più anziane.
   </p>
   <p>
    À i ghjorni d'oghje, u tassu d'assistenza à e cilibrazione riligiose à u paese di Gallia hè 8,6 %, vene à dì u più bassu di u Regnu Unitu. E duie organisazione riligiose i più cumune di u paese sò a Chjesa anglicana di u paese di Gallia (Yr Eglwys yng Nghymru) è a Chjesa  cattolica.
   </p>
   <p>
    Quest'ultima hè per u più cumposta da persone originarie d'altri paesi europei, soprattuttu l'Irlanda. Esistenu dinù bon parechji chjese indipindente (e chapels) - esiti di a forte tradizione non confurmista gallese - chì per a maiò parte sò ragruppate in trè federazione : a Chjesa presbiteriana di u paese di Gallia (Eglwys Bresbyteraidd Cymru) - circa 38000 membri; l'Unione di l'indipindenti gallesi (Undeb yr Annibynwyr Cymraeg) - 36000 membri; l'Unione battista di u paese di Gallia (Undeb Bedyddwyr Cymru) - 25000 membri.
   </p>
   <p>
    === Musica ===
   </p>
   <p>
    L'innu officiale di u paese di Gallia hè Hen Wlad Fy Nhadau (" L'anziana terra di i me Padri "), mentre chì God save the Queen hè l'innu officiale di u Regnu Unitu.
   </p>
   <p>
    U paese di Gallia hè reputatu per via di u numeru è a qualità di e so curale è fanfare. A musica tradiziunale hè ancu in piena rinascita. Frà i versi tradiziunali gallesi, omu pò cità Llwyn Onn.
   </p>
   <p>
    === Sport ===
   </p>
   <p>
    U sport u più populare in u paese di Gallia hè u rugby à XV. A Squatra di u paese di Gallia di rugby à XV, ancu chjamatu XV di u Porru bench'elle fussenu trè piume di Struzzu ripprisintate annantu à u logu di a squatra, participeghja ogni annata à u turneu di e Sei Nazione, cumpetizione ch'ellu hà vinta 23 volte. Dapoi u 1987, u paese di Gallia participeghja à a Cuppa di u mondu di rugby à XV. Hè statu mezu finalistu in u 1987 è u 2011.
   </p>
   <p>
    U rugby à XV in u paese di Gallia hè un sport più populare ch'è in u restu di l'isule Britanniche. Quattru squatre gallese participeghjanu à u Pro12, cumpetizione ragruppendu e squatre irlandese, scuzzese è taliane : l'Ospreys, e Llanelli Scarlets, e Cardiff Blues è e Newport Gwent Draconi, è ancu à a cuppa d'Europa di rugby à XV. 'Ssi club sò u fruttu di a riunione di club gallese, e squatre storiche sò per indettu Neath RFC, Newport RFC, Llanelli RFC, Swansea RFC o ancu Cardiff RFC. 'Sse squatre disputanu avà u Campiunatu di u paese di Gallia di rugby à XV, chì hè un campiunatu mezu prufessionnale.
   </p>
   <p>
    Dopu à u rugby, u sport populare di u paese di Gallia hè u ballò. Nanzu a so qualifica per u Euru 2016, a Squadra di u paese di Gallia di ballò ùn hà participatu ch'è à una sola fasa finale d'un grande turneu internaziunale : a Cuppa di u mondu di ballò di u 1958, è hà aghjuntu i quarti di finale. Hà aghjuntu dinù i quarti di finale di u Euru 1976, à un'epica induve a fasa finale ùn principia ch'è à a tappa seguente. I club di ballò di u paese di Gallia participeghjanu, incù i club inglesi, à u Campiunatu d'Inghilterra di ballò. In u corsu di l'edizione 2015-2016, u solu club gallese ghjuchendu in prima divisione hè u Swansea City Assuciazione Ballò Club. Ma i ghjucadori s'illustranu dinù in 'ssu campiunatu, per indettu Ryan Giggs.
   </p>
   <p>
    == Persunalità ==
   </p>
   <p>
    === Suvrani ===
   </p>
   <p>
    Owain Glyndwr, principe gallese, liberatore di u paese à u seculu XV
   </p>
   <p>
    Arrigu VII d'Inghilterra, prima suvranu di a dinastia Tudor
   </p>
   <p>
    Arrigu VIII d'Inghilterra, sicondu suvranu di a dinastia Tudor
   </p>
   <p>
    Edouard VI d'Inghilterra, terzu suvranu di a dinastia Tudor
   </p>
   <p>
    Maria Ia d'Inghilterra, quarta suvrana di a dinastia Tudor
   </p>
   <p>
    Elisabeth Ia d'Inghilterra, quintu suvrana di a dinastia Tudor
   </p>
   <p>
    === Puliticanti ===
   </p>
   <p>
    David Lloyd George, omu puliticu di u principiu di u seculu XX 53e Prima Ministru di u Regnu Unitu
   </p>
   <p>
    Aneurin Bevan, puliticante sucialistu, instauratore di a sicurezza suciale britannica
   </p>
   <p>
    Gwynfor Evans, puliticante  naziunalistu
   </p>
   <p>
    === Riligiosi ===
   </p>
   <p>
    Patrick d'Irlanda, évangélisateur di l'Irlanda
   </p>
   <p>
    === Attori è attrice ===
   </p>
   <p>
    Sir Anthony Hopkins
   </p>
   <p>
    Matthew Rhys, attore cunnisciutu per u so rollu Kevin Walker in a seria Brothers and Sisters, ma dinù u so rollu Philip Jennings, un spione di u KGB in a seria The Americans
   </p>
   <p>
    Cristianu Bale incarna Batman in Batman Begins, The Dark Knight, The Dark Knight Rises,  hà dinù ghjucatu in l' Imperu di u sole, American Psycho, Shaft, Terminator Rinascita
   </p>
   <p>
    Richard Burton, cunnisciutu per i so rolli in : A Tunica, Cleopatre, A Notte di l'iguana, Quale hà a paura di Virginia Woolf ?, L'Assassiniu di Trotsky, 1984
   </p>
   <p>
    Catalina Zeta-Jones
   </p>
   <p>
    Timothy Dalton era James Bond in : Tumbà ùn hè micca ghjucà è Permessu da tumbà
   </p>
   <p>
    John Rhys-Davies, Gimli in a trilugia U Signore di l'anelli è Sallah in a trilugia dIndiana Jones
   </p>
   <p>
    Terry Jones, attore/realizadore cunnisciutu per esse statu membru di i Monty Python
   </p>
   <p>
    Ioan Gruffudd chì hà in particulare ghjucatu in Titanic, e vigate Ringer è Forever
   </p>
   <p>
    Luke Evans : attore
   </p>
   <p>
    === Musicanti ===
   </p>
   <p>
    U paese di Gallia hè, sient'è e parole di l'innu officiale, gwlad beirdd hà chantorion, un " paese di bardi è di cantadori ". Si ne pò cità un certu numeru.
   </p>
   <p>
    Donald Swann, pianistu è cumpusitore di canzone
   </p>
   <p>
    Geraint Evans, cantadore d'opera
   </p>
   <p>
    Roger Glover, bassistu di Deep Purple
   </p>
   <p>
    Andy Bell, bassistu d'Oasis, po chitarristu di Beady Eye
   </p>
   <p>
    Tom Jones, cantadore di pop è di varietà
   </p>
   <p>
    John Cale, produttore è musicante di The Velvet Underground
   </p>
   <p>
    Feeder, gruppu di rock
   </p>
   <p>
    Super Furry Animals, gruppu di rock
   </p>
   <p>
    The Stereophonics, gruppu di rock
   </p>
   <p>
    Manic Street Preachers, gruppu di rock
   </p>
   <p>
    The Automatic, gruppu di rock
   </p>
   <p>
    Lostprophets, gruppu di rock
   </p>
   <p>
    Bullet for My Valentine, gruppu di metallu
   </p>
   <p>
    Charlotte Church, canterina
   </p>
   <p>
    Katherine Jenkins, canterina
   </p>
   <p>
    Bryn Terfel, cantadore d'opera
   </p>
   <p>
    Margaret Price, cantatrice
   </p>
   <p>
    Gwyneth Jones, supranu
   </p>
   <p>
    Duffy, canterina di pop/soul
   </p>
   <p>
    Shirley Bassey, canterina
   </p>
   <p>
    Budgie, gruppu di rock
   </p>
   <p>
    Bonnie Tyler, canterina
   </p>
   <p>
    Jim Rowlands, cantadore di Mirrorfield, rock celticu
   </p>
   <p>
    === Omini di lettere, scentifichi è artisti ===
   </p>
   <p>
    Dafydd ap Gwilym, pueta
   </p>
   <p>
    Thomas Edward Lawrence CB, dettu Lawrence d'Arabia' hè un'archeulogu, officiale, avvinturiere, spione è scrittore
   </p>
   <p>
    Robert Recorde, matematicu chì hà criatu u Segnu uguale
   </p>
   <p>
    Bertrand Russell, matematicu, filosofu, premiu Nobel di litteratura
   </p>
   <p>
    Roald Dahl, scrittore
   </p>
   <p>
    Ken Follett, scrittore
   </p>
   <p>
    Richard Llewelyn, scrittore, autore in particulare di Cum'ella era verde a me valle
   </p>
   <p>
    John Cowper Powys, scrittore
   </p>
   <p>
    Dylan Thomas, R. S. Thomas, pueti
   </p>
   <p>
    Augustus John, artistu pittore di u seculu XX
   </p>
   <p>
    Raymond Williams (1921-1988), criticu litterariu, scrittore è principale teoricu di e Cultural Studies
   </p>
   <p>
    John Protheroe, astrunomu, amicu di Harriot, u prima custruttore di telescopii in l'isule Britanniche
   </p>
   <p>
    === Spurtivi ===
   </p>
   <p>
    Colin Jackson, atletu
   </p>
   <p>
    Geraint Thomas, curridore ciclistu membru di u Team Sky
   </p>
   <p>
    Aaron Ramsey, ghjucadore di ballò professiunale è capitanu di a squatra naziunale
   </p>
   <p>
    Gareth Bale, ghjucadore di ballò professiunale
   </p>
   <p>
    Ryan Giggs, ghjucadore di ballò professiunale: ghjucadore chì hà disputatu u più grande numeru di macci di u Campiunatu d'Inghilterra di ballò.
   </p>
   <p>
    Ian Rush, ghjucadore di ballò professiunale è celebre attaccante di Liverpool FC
   </p>
   <p>
    Shane Williams, ghjucadore di rugby à XV
   </p>
   <p>
    Gareth Thomas, ghjucadore di rugby à XV è rugby à XIII
   </p>
   <p>
    Tom Shanklin, ghjucadore di rugby à XV in i Cardiff Blues
   </p>
   <p>
    Leigh Halfpenny, ghjucadore di rugby à XV
   </p>
   <p>
    Barry John, Gareth Edwards, JPR Williams, Neil Jenkins, Phil Bennett, ghjucadori di rugby di u seculu XX
   </p>
   <p>
    Nigel Owens, arbitru di rugby in XV
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    == Da vede dinù ==
   </p>
   <p>
    Gallese
   </p>
   <p>
    Hen Wlad Fy Nhadau
   </p>
   <p>
    Litteratura celtica gallese
   </p>
   <p>
    Camminu di ferru di Talyllyn
   </p>
   <p>
    Patagonia
   </p>
   <p>
    *
   </p>
   <p>
    Mondu brittonicu
   </p>
   <p>
    Nazione senza Statu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
