<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Patellu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Patellu"/>
     <date>
      2019-06-08T18:51:18Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Patellu
   </head>
   <p>
    U patellu (o Pateddu) (Daphne gnidium) hè un arburettu chì face parte di a famiglia di e Thymelaeaceae.
   </p>
   <p>
    ==Discrizzione==
   </p>
   <p>
    Carattarizata da i rami assai eretti (circa un metru è mezu d'altezza), da un fugliame densu è da picculi fiori bianchi u patellu hè una pianta chì cresce soprattuttu in a machja meditarrania. Hè alta sin'à dui metri. Hè abbastanza cumuna in e rigione di u Mediterraniu. U fiore di u patellu hè biancu. Face dinù i granelli rossi.
   </p>
   <p>
    Hè nota par u forte cuntinutu di vilenu in i so baghi è per a sustanza urticante prisente in e radiche.
   </p>
   <p>
    == In Corsica ==
   </p>
   <p>
    U patellu hè cumunu in Corsica. Hè ancu chjamatu u luppatellu. A radica di u patellu hè tossica è era usata in i tempi per a pesca in fiume: a radica era pistata è u vilenu era lampatu in i fiumicelli o i pozzi per piscà e trutte. U patellu era ancu adupratu per avvilinà i topi è i volpi. Per tumbà i topi, si facia prima una tisana incù a radica di u patellu. S'aghjustava dopu una manata di farina castagnina è i topi chì manghjavanu quella farina muriani. E fronde di u patellu eranu usate dinù per alluntanà e mosche è disinfittà.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    Conrad, Marcella,  I corsi è e piante salvatiche, avà è innanzi, 1981], [[Adecec]
   </p>
   <p>
    Gamisans, Jacques (1996), A flora endemica di Corsica, Edisud (in francese)
   </p>
   <p>
    U Scoddu, n° 24, Luddu 2007
   </p>
   <p>
    == Da vede dinù ==
   </p>
   <p>
    l'arburetti di Corsica
   </p>
   <p>
    u patellu neru
   </p>
   <p>
    Thymelaeaceae
   </p>
   <p>
    Flora di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
