<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Pecita
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Pecita"/>
     <date>
      2015-07-19T16:05:48Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Pecita
   </head>
   <p>
    A Pecita (o pichita) (Dittrichia viscosa) hè un fiore chì face parte di a famiglia di l'Asteraceae.
   </p>
   <p>
    ==Descrizzione==
   </p>
   <p>
    A pecita fiurisce d'istate sin'à u principiu di u vaghjimu. Hè alta sin'à 120 cm. U so fiore hè giallu. E so casce sò piciose. A radica hè forte è longa sin'à 40 cm.
   </p>
   <p>
    A pecita pò esse cunfusa incù Dittrichia graveolens, ma e foglie di e duie spezie ùn sò micca listesse.
   </p>
   <p>
    ==Distribuzione==
   </p>
   <p>
    L'ariale d'origine di a pecita hè custituitu da e rigione custiere di u mare terraniu, ma per a so rusticità è capacità d'adattamentu, si sparghje à spessu versu l'internu è s'hè naturalizata ancu in altre rigione di l'Europa è in u Nordu di l'America. In Italia hè cumunissima in tutti e rigione di a penisula è di l'isule, mentre hè menu frequente in u nordu.
   </p>
   <p>
    A pecita hè assai cumuna in Corsica. Si vede à spessu à u cantu di i stradoni o in i chjosi.
   </p>
   <p>
    ==Tassonumia==
   </p>
   <p>
    Parechji sinonimi di  soDittrichya viscosa
   </p>
   <p>
    Inula viscosa var. viscosa
   </p>
   <p>
    Inula viscosa var. mideltiana Batt.
   </p>
   <p>
    Erigeron viscosus L.
   </p>
   <p>
    Cupularia viscosa (L.) Godr. &amp; Gren.
   </p>
   <p>
    Conyza major Bubani
   </p>
   <p>
    Chrysocoma camphorata
   </p>
   <p>
    Chrysocoma verticalis Lag.
   </p>
   <p>
    ==Usi==
   </p>
   <p>
    Ci conta Paulu Simonpoli ch'è a pecita era imprudata in i tempi per mette i fichi sopra è fà li siccà.
   </p>
   <p>
    Inoltre, a pecita entria, à tempu cù l'alloru è u finochju in a cumposizione di u brodu chì si fecia per mette l'uva passa à mogliu, prima di fà la siccà dinù.
   </p>
   <p>
    == Galleria d'imagine ==
   </p>
   <p>
    == Da vede dinù ==
   </p>
   <p>
    a flora di Corsica
   </p>
   <p>
    a pecitella
   </p>
   <p>
    Pulicaria odora
   </p>
   <p>
    ==Note==
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia ==
   </p>
   <p>
    Conrad, Marcella,  I corsi è e piante salvatiche, avà è innanzi, 1981], [[Adecec]
   </p>
   <p>
    Ciavatti, Petru (dir. redazzione) Dizziunariu U Muntese, 1984, Albiana
   </p>
   <p>
    Gamisans, Jacques (1996), A flora endemica di Corsica, Edisud (in francese)
   </p>
   <p>
    U Scoddu, misincu di cultura è d'infurmazione, ottobre 2007
   </p>
   <p>
    Paulu Simonpoli, E piante salvatiche - Cunniscenze è usi, 1982, Parcu Naturale di Corsica
   </p>
   <p>
    == Altri prugetti ==
   </p>
   <p>
    Wikimedia Commons cuntene imagine annantu à A pecita
   </p>
   <p>
    Asteraceae
   </p>
   <p>
    Flora di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
