<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Peru è Casevechje
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Peru%20%C3%A8%20Casevechje"/>
     <date>
      2015-06-30T18:35:10Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Peru è Casevechje
   </head>
   <p>
    Peru Casevechje hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suprana.
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    ==Lingua==
   </p>
   <p>
    ===Cugnomi===
   </p>
   <p>
    cugnomi tavaninchi
   </p>
   <p>
    "Alcazar", l'Arutinu, Baccalà, Barabassu, Batticoglia,  Bianchinetta, "u Boer", Brusgia ferru, Cacarella, Caccavichjula,  Cachjettu, Caffittera, Cagnetta, Canettinu, Cannetta, Cappellone,  Caraciuti, Caraffone, Caratellu, Cardinale, Casginu, Cavallone,  Cavichjolu, Cazzettu, Chjappatu, Chjarasgiolu, zia Chjichja,  Ciambatta, Cisterone, Cucca, Cudinu, Cuglietta, Culibrusgiatu,  Culilargu, Cuolilongu, Culò, Culunellu, Curnachjò, Currighjone,  u Cusacciu, Farloccu, Fasgianu, Fiamone, Fulletti, Frascone, Grillettu,  Grillu, "Inchialan", "Indolla", "Joli", Madametta, Mambrone, Marinare,  Mascarone, a Matta, Merdaghjalata, u Merlu, u Merrucciu, Mezeta, Minutu,  Mozzifieru, Mulettu, Murciolu, Ochjone, Paghjulone, Pagliaccinu, Panzò,  "Papillon", Papone, Pappucciu, "Pavot", Pecirolu, Pediolu, Picciafocu,  Pichjuchja, Pillucchinu, Pirichjichju, Pughjolu, Prefettu, Pulezza,  Raganone, Rampacone, Rambuscia, Rampinu, Rampone, Ruzzà, Saettinu,  Sargentolu, Scansone, Sciccone, Scioppu, Sciuppina, Sippone, zia Sisina, Spazzuletta, Stollu, Stranpunta, Sullatu,  Techju, Tullettu,  Turellu, "Villafranca", Vitalbone, Vitellu d'oru, Vitone, a Volpe,  Zampone, Zinzì, Zirbanu, u Zoppu, u Zuavu, Zucchinu.
   </p>
   <p>
    (raccolti da E. Tuffelli, in Peru Casevechje.)
   </p>
   <p>
    (da U Muntese di sittembri-uttrovi 1970)
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suprana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
