<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Petru Lucciana
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Petru%20Lucciana"/>
     <date>
      2019-10-03T11:13:58Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Petru Lucciana
   </head>
   <p>
    Petru Lucciana (1832-1909), dettu Vattelapesca, hè statu un autore corsu. A so produzzione litteraria hè rimarchevule, in particulare per e so numerose cummediole.
   </p>
   <p>
    ==Biugrafia==
   </p>
   <p>
    Petru Lucciana hè natu in Bastia u 28 di maghju di u 1832. Hè statu prufissore di talianu è di tedescu à u liceu di Bastia. Hà scrittu puesie è opere di teatru. Petru Lucciana publicava e so cummediole in a stampa lucale. In u 1904, hà fundatu a sucietà litteraria Cirnea, cum'ellu dice, « par difende a lingua corsa contru l’invasione d’ogni elementu stranieru ».
   </p>
   <p>
    Petru Lucciana hè mortu in Bastia u 2 di ghjennaghju di u 1909.
   </p>
   <p>
    ==Opere==
   </p>
   <p>
    === Puesie===
   </p>
   <p>
    Versi Italiani è Francesi, (1887) : À u lettore, L'odori di Bastia, I gridi di Bastia, Bastia, À Bastia, Antone, Fiffina, Cunfessione, L'avvucatu B., L'annu novu, À a funtana, U lebecciu, U zitellu, Bellu è bruttu, U viaghjatore
   </p>
   <p>
    A Vechjaia, L'annu novu, Un muntagnolu, Lamentu d'una viduvella : puesie publicate in L'Annu Corsu in u 1923
   </p>
   <p>
    U zitellu, Ziu Mattè : puesie publicate in L'Annu Corsu in u 1925
   </p>
   <p>
    Cunversione
   </p>
   <p>
    U matrimoniu di Fiffina: (1888)
   </p>
   <p>
    Dece anni dopu: (1889)
   </p>
   <p>
    Cunversione (1890): una cummediola in 2 atti.
   </p>
   <p>
    A civittola: (1892)
   </p>
   <p>
    E tribulazione di u sgiò Filippu: (1892)
   </p>
   <p>
    ===Traduzione in talianu===
   </p>
   <p>
    W. Goethe (1872) Arminio e Dorotea: poema, traduzione di Petru Lucciana, Bastia: Fabiani
   </p>
   <p>
    ==Note==
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia ==
   </p>
   <p>
    Matteu Ceccaldi (1976) Antulugia di a litteratura corsa, Parigi : Klincksieck
   </p>
   <p>
    Ghjacumu Fusina (2006) Petru Lucciana, in Serpentini, Antone Lurenzu (dir.), Dizziunariu storicu di a Corsica, Albiana
   </p>
   <p>
    Petru Lucciana (1887) Versi italiani è francesi, Bastia :Ollagnier
   </p>
   <p>
    Petru Lucciana (1890) Cunversione : cummediola in 2 atti, Bastia : Ollagnier
   </p>
   <p>
    Petru Lucciana (1891) E tribulazione di u sgiò Filippu: cummediola in 3 atti, Bastia, Ollagnier
   </p>
   <p>
    Petru Lucciana (1906) Maria Gentile, dramma lirico in 4 quadri, Bastia : stamperia C. Piaggi è Cl Bastia
   </p>
   <p>
    Petru Lucciana (1999) A civittola, Aiacciu: CRDP di Corsica
   </p>
   <p>
    Lucciana, Petru
   </p>
   <p>
    Lucciana, Petru
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
