<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Piemonte
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Piemonte"/>
     <date>
      2015-07-09T08:37:45Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Piemonte
   </head>
   <p>
    U Piemonte (Piémont in piemuntese) hè una regione taliana.
   </p>
   <p>
    Ha statu una nazione è unu Statu indipendente (A festa naziunale hè u 19 di lugliu: battaglia di l'Assietta) finu à u 17 marzu 1861, quandu hè diventatu una regione amministrativa à statutu ordinariu di a  Republica taliana. U so capilocu hè Torinu.
   </p>
   <p>
    U Piemonte hè a seconda regione più grande di l'Italia, incù una superficia di 25.399 km².
   </p>
   <p>
    Hà 4.352.828 abitanti.
   </p>
   <p>
    == Geografìa ==
   </p>
   <p>
    U Piemonte cunfina à punente incù a Francia (regione Pruvenza-Alpi-Costa Azzura è Ronu-Alpi), a nordu-uvestu incù a Valle d'Aosta, a nòrdu incù a Sguizzera (cantone Vallese è Ticinu), à livente incù a Lombardia, à sudu-estu pè un picculu pezzu incù l'Emilia è Romagna à u meziornu incù a Liguria.
   </p>
   <p>
    Hè bagnata per u Pò, per u Tanaru, per u Ticinu, per u Sesia, per a Dora Riparia, per à Dora Bàltea è per altri fiumi più chjuchi.
   </p>
   <p>
    U 30,3% di a superficia di a regione hè fatta da culline, u 43,3% da monti è u 26,4% sò pianure.
   </p>
   <p>
    I monti principali sò nant'à l'Alpi: Monte Rosa, Grande Paradisu passanu i 4000 metri, u Monte Visu ùn arriva pè 160 metri.
   </p>
   <p>
    E culline sò nant'u Canavese (à nordu-uvestu), è Langhe è u Roero (a sudu-uvestu) u Monferratu (à u meziornu). Ci sò dinù sfarenti lavi alpini. U più impurtante è pìu grande hè u Lagu Maggiore, chì cù u Ticinu marca a fruntiera incù a Lombardia.
   </p>
   <p>
    == Clima ==
   </p>
   <p>
    U clima di u Piemonte hè cuntinentale.
   </p>
   <p>
    == Economia ==
   </p>
   <p>
    U Piemonte hè una regione incù tradizione industriale. A fabrica pìù impurtante hè FIAT. Impurtante hè dinù l'agricultura (risu, granone, granu). Grande impurtanza à a cultivazione di a vigna nant'e culline di e Langhe, di u Roero, di u Monferratu è di l'altu Novarese pè a produzione di vinu.
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    Umberto Eco
   </p>
   <p>
    Defendente Ferrari
   </p>
   <p>
    Regione taliana
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
