<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Pigna
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Pigna"/>
     <date>
      2019-09-30T05:50:04Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Pigna
   </head>
   <p>
    Pigna  hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suprana.
   </p>
   <p>
    == Giugraffia ==
   </p>
   <p>
    Pigna hè un paese di Balagna cunstruitù annant' un sprone scugliosu à 224 metri d'altitudine, sott'à una muntagna (u monte sant'Anghulu) culminante à 562 metri, in contrabassu di l'attuale strada D151, a sola via purtante hè e lucalità vicine di Curbara è d'Aregnu.
   </p>
   <p>
    Pigna si trova inde un stuciu di paesi di bellezza sott'à Sant'Antonino, è hè atturniatu d'Aregnu parte interna è di Curbara parte mare. Ellu dumineghja Algaiola nantà u litturale ch'ellu distante hè à 3 chm.
   </p>
   <p>
    A municipalita hè membra di a Cumunita di e cummune di u bacinu di vita di l'Isula Rossa.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    U paese hè statu fattu dà Consalvo Romano in l'annata 816. In u 862, Consalvo, tenente di u conte Savelli, custruì a so torra, è li dà u nome di Pigna, nome di u so quartiere natale di Roma.  Romano hà avutu dui figlioli chì, dopu à a so morte, si sò sparti trà elli i fatti paterni: l'unu campava indè a casa paterna, a Torra, l'altru indè una casa vicina. Sin’ à u XVIIe seculu, isse duie famigli campavanu indè l'upplenza, malgratu qualchè persecuzione datti da i Genoesi. Mà in u 1680, una rivalità trà isse duie famiglie hà da fà chì una parsonna di a siconda famiglia tumbò una parsonna di a prima famiglia. Pè issu uccisione, elli devenu soffre di a parte di u guvernametu Genovesi: a cunfiscazione di i soi fatti. Elli ottenu in fina e scuzze contu a pertida di i so fatti(biens). Di issa famiglia fallenu i Consalvi cù u primu purtatore d'issu nome Piétro Giovanni.
   </p>
   <p>
    U paese di Pigna n'avia piu chi 50 abitenti in 1960 alora chi oghje conte 105 abitenti.
   </p>
   <p>
    ==Feste è attività==
   </p>
   <p>
    Pigna hè un locu di turismu. In estate, ci hè Festivoce chì fà vene piu di 200 personne! Ci sò dinò cuncerti à l’udituriumu. In inguernu, ci sò atelli di cantu ò di musicà pè tutti categurie d’età...Ci hè tutta l’annata artigiani: puttieri, scatta musicale...Chì facenu a rinumata di u paese.
   </p>
   <p>
    Ci hè dà nota principalamente l’attività artisgianale di u paese stessu è un agricultura d’alevatori indè a piaghja di Pigna.
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    Lista di i merri successifi:
   </p>
   <p>
    marzu 2001~marzu 2008 :Bibiane Consalvi;manca MRG
   </p>
   <p>
    marzu 2008~marzu 2013 :Joséphine MARTELLI;manca MRG
   </p>
   <p>
    ==Bastimenti impurtanti==
   </p>
   <p>
    - A ghjesa di l’Immaculata cuncezzione, datta di u  XVII seculu pè a sacrestià è u principiu di u XVIII seculu pè u restu di l’edifice.
   </p>
   <p>
    - U Palazzu, casa di a famiglia di sgiò Franceschini è a pepinera reale chì à u XVIII seculu hè ba sola pepinera di Corsica. Ella pruduce è distribuisce indè a Corsica sana fiore, piante è arburi fruterri (pè esempiu, 30 000 arburi di limone)
   </p>
   <p>
    - A vaccaghjia, teatru di verdura, chì era à l’origine una chjostra, fù ristorata è classificaghja à u patrimoniu storicu.
   </p>
   <p>
    - L’auditorium, custruzzione cuntempuranea mà cù una technica antica cù tarra bastuta.
   </p>
   <p>
    ==Citazione==
   </p>
   <p>
    Accade chì Pigna fussi mintulatu inde a litteratura è a cultura corsa. Per esempiu:
   </p>
   <p>
    in u pruverbiu: Pigna è Curbara, tutti sciocchi à una para.
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    Saravelli-Retali, F. A  vita in Corsica à traversu pruverbii è detti, 1976, Don Bosco.
   </p>
   <p>
    Traduzione Corsa da a merria di Pigna
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suprana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
