<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Pila è Canali
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Pila%20%C3%A8%20Canali"/>
     <date>
      2014-03-23T14:49:01Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Pila è Canali
   </head>
   <p>
    Pila è Canali hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suttana. Si cumponi di dui paesi: Pila è Canali.
   </p>
   <p>
    == Giugrafia ==
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    ==Lingua==
   </p>
   <p>
    ===Pruverbii===
   </p>
   <p>
    À bocca chjusa, ùn ghjentri mosca.
   </p>
   <p>
    A botta vechja faci u bon' vinu.
   </p>
   <p>
    A chì campa n'hà da veda.
   </p>
   <p>
    À chi dormi ùn piglia pesci.
   </p>
   <p>
    À chì l'hà in culu l'hà in casa.
   </p>
   <p>
    À chi un arrisica ùn arrùzzica.
   </p>
   <p>
    A donna di u vicinu hè più bedda cà a soia.
   </p>
   <p>
    À forza di tirà a corda strappa.
   </p>
   <p>
    A règula ci sta bè ancu in casa di lu rè
   </p>
   <p>
    Aceddu in cabbia ùn canta di cori, ma canta di rabbia
   </p>
   <p>
    Aiuta ti, Diu t'aiutarà.
   </p>
   <p>
    Aprili, Aprili, desfa purcili.
   </p>
   <p>
    Aqua ruza di Cuzzà, fala in Frassetu è si ni va.
   </p>
   <p>
    Centu casi, centu milla miserii.
   </p>
   <p>
    Chì disprezza compra.
   </p>
   <p>
    Chi posa mal' pensa.
   </p>
   <p>
    Chì un invechja hè pena di vita.
   </p>
   <p>
    Chì vò avanzà u so vicinu si chjina prestu è s'arrizza matina.
   </p>
   <p>
    Ci vò à mangnà un bacinu di sali par cunnoscia una parsona.
   </p>
   <p>
    Di ciè chè tù senti ùn ni creda micca, di ciè chè tù vedi ùn ni creda cà a mittà.
   </p>
   <p>
    Frivaghju, frivaghju di setti barretti. Una a caccia e quidda altra la metti.
   </p>
   <p>
    L'aqua si ni va sempri à u mari.
   </p>
   <p>
    Nè par maghju nè par maghjonu ùn ti caccià u to pilonu.
   </p>
   <p>
    Più pendi è più rendi.
   </p>
   <p>
    San'Niculò, San'Niculò Piuvarò o nivarò ma calcosa farò.
   </p>
   <p>
    Prima ghjugna, prima tigna.
   </p>
   <p>
    Tintu à chì hè ziteddu Chì ùn ha barba à u baveddu.
   </p>
   <p>
    U boiu chi ùn vo bia hè un gattivu zifulà.
   </p>
   <p>
    U celi fattu à pani, s'eddu ùn piovi oghji piovi dumani.
   </p>
   <p>
    U diàuli apri a caddi è si sminteca di sarrà la.
   </p>
   <p>
    U discorsu hè beddu è bonu ma arruvina u povaru omu.
   </p>
   <p>
    U techju ùn credi u famitu.
   </p>
   <p>
    U troppu stroppia.
   </p>
   <p>
    Ùn fà mali chi hè piccatu. Ma ùn fà bè chi hè qhjittatu.
   </p>
   <p>
    Una donna faci è sfaci una casa.
   </p>
   <p>
    == Rifarenzi ==
   </p>
   <p>
    == Liami ==
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suttana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
