<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Piobu (genaru)
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Piobu%20%28genaru%29"/>
     <date>
      2019-09-30T05:50:58Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Piobu (genaru)
   </head>
   <p>
    U piobu (o piobbu o piopu) (populus) hè un tipu d'arburu chì faci partita di a famiglia di i Salicaceae.
   </p>
   <p>
    U nomu latinu di u piobbu, Populus significheghja 'populu in latinu, parchì i piobi erani piantati da i Rumani in i loca publichi. U genaru populus cumprendi 35 spezii di i rigioni temperati è fretti di l'emisferu nordu.
   </p>
   <p>
    == Ecunumia ==
   </p>
   <p>
    U legnu di u piobu hè biancu, lighjeru, tennaru, abbastanza resistenti. Hè faciuli da incuddà, da tigna è da pigna. Inveci, hè difficiuli da sigà.
   </p>
   <p>
    == Sistematica ==
   </p>
   <p>
    U genaru populus hè divisu in cinqui sizioni :
   </p>
   <p>
    Populus sizioni Populus
   </p>
   <p>
    * Populus tremula: in Auropa è in u Nordu di l'Asia.
   </p>
   <p>
    * Populus tremuloides: in America di u Nordu.
   </p>
   <p>
    * Populus grandidentata
   </p>
   <p>
    * Populus adenopoda : in Asia di l'Estu.
   </p>
   <p>
    * Populus sieboldii : in Asia di l'Estu.
   </p>
   <p>
    * Populus alba : l'Albaru o Piobu biancu. Da u Sudu di l'Auropa à l'Asia Cintrali.
   </p>
   <p>
    Populus sizioni Aegiros - u piobu neru. America di u Nordu, Auropa, Asia di l'Uvestu
   </p>
   <p>
    * Populus nigra : u Piobu neru, in Auropa.
   </p>
   <p>
    * Populus deltoides
   </p>
   <p>
    * Populus fremontii
   </p>
   <p>
    Populus sizioni Tacamahaca : in America di u Nordu, Asia
   </p>
   <p>
    * Populus angustifolia
   </p>
   <p>
    * Populus balsamifera : in America di u Nordu.
   </p>
   <p>
    * Populus trichocarpa
   </p>
   <p>
    * Populus laurifolia : in Asia Cintrali.
   </p>
   <p>
    * Populus simonii : in u piobu di Simon.
   </p>
   <p>
    * Populus maximowiczii : u piobu di Maximowicz.
   </p>
   <p>
    Populus sizioni Leucoides
   </p>
   <p>
    * Populus heterophylla
   </p>
   <p>
    * Populus lasiocarpa : in Asia di l'Estu.
   </p>
   <p>
    * Populus wilsonii : u piobu di Wilson, in Asia di l'Estu.
   </p>
   <p>
    Populus sizioni Turanga
   </p>
   <p>
    * Populus euphratica : u piobu di l'Euphrates, in u Suduvestu di l'Asia.
   </p>
   <p>
    * Populus ilicifolia'' : u piobu di u fiumu Tana, in Africa di l'Estu.
   </p>
   <p>
    == In Corsica ==
   </p>
   <p>
    Esistini in Corsica parechji spezii di piobu:
   </p>
   <p>
    a tremula
   </p>
   <p>
    l'albaru
   </p>
   <p>
    u piopu (spezia)
   </p>
   <p>
    == Tuponimia ==
   </p>
   <p>
    U piobbu o piopu è un' tuponimu assai in l'usanza corsa; Per esempiu u nome di i paese di Piubetta o Piubbeta signifighegjja logu alberatu di piopi. Ci o parechje fiume o vadelli di i piobbi.
   </p>
   <p>
    Per veru u piopu isulanu e cummunu pare esse a tremula..
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    u piobu (spezia): Populus nigra
   </p>
   <p>
    u piopu biancu o albaru: Populus alba
   </p>
   <p>
    a tremula: Populus tremula
   </p>
   <p>
    == Rifarenzi ==
   </p>
   <p>
    Gamisans, J. &amp; Jeanmonod, J. (1993) Catalogu di i pianti vascularii di Corsica, Cunservatoriu è giardinu botanicu di a cità di Geneva: Geneva (in francesu)
   </p>
   <p>
    Salicaceae
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
