<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ponte di Rialtu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Ponte%20di%20Rialtu"/>
     <date>
      2018-09-26T16:49:23Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ponte di Rialtu
   </head>
   <p>
    U ponte di Rialtu (o Ponti di Rialtu) hè un di i quattru ponti, incù u ponte di l'Accademia, u ponte di i Scalzi è u ponte di a Custituzione, chì attraversanu u Canal Grande, in a cità di Venezia. Di i quattru, u ponte di Rialtu hè u più anticu è per sicuru u più famosu.
   </p>
   <p>
    ==Storia==
   </p>
   <p>
    Sicondu e cronache, u prima passaghju annantu à u Canal Grande era custituitu da un ponte di barche. Un ponte veru è propriu, postu annantu à pali di legnu, fù custruitu da Nicolò Barattiero sottu u dogatu di Bastianu Ziani o di Orio Mastropiero (in a siconda mità di u seculu XII) è assunse u nome di "ponte di a Muneta" vistu chì, à l'estremità orientale di l'opera, surghjia l'antica zecca (u stabilimentu induv'ellu era stampata a muneta).
   </p>
   <p>
    A criscente impurtanza di u marcatu di Rialtu annantu à a sponda orientale di u canale fece cresce u trafficu annantu à u ponte situatu in a vicinanza. Intornu à u 1250 fù sustituitu da un ponte di legnu strutturale. A struttura era custituita da duie rampe inclinate chì si cunghjunghjianu sicondu una sezzione cintrale mobile, chì pudia esse alzata per permette u passaghju di e nave più alte. Data a stretta assuciazione incù u mercatu, u ponte cambiò nome è divintò "Ponte di Rialtu". In a prima mità di u XV seculu longu i lati di u ponte fubbenu custruite dui file di negozii. E risorze indutte da l'affitti, riscosse da a tisureria di statu, cuntribuiscìanu à a manutenzione di u ponte.
   </p>
   <p>
    In u 1310 u ponte fù dannighjatu in u corsu di a ritirata di i rivultati vidati da Bajamonte Tiepolo. In u 1444 dinù affundò sottu u pesu di a grande folla adunita per assiste à u passaghju di u curteghju di a sposa di u marchese di Ferrara. Un altru affundamentu avvense in u 1524.
   </p>
   <p>
    == Galleria d'imagine ==
   </p>
   <p>
    ==Note==
   </p>
   <p>
    ==Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    == Da vede dinù ==
   </p>
   <p>
    Ponte
   </p>
   <p>
    Rialto (Venezia)
   </p>
   <p>
    Ponte di i Scalzi
   </p>
   <p>
    Ponte di i Suspiri
   </p>
   <p>
    Ponte di l'Accademia
   </p>
   <p>
    Ponte di a Custituzione
   </p>
   <p>
    Venezia
   </p>
   <p>
    == Ligami esterni ==
   </p>
   <p>
    u-prugettu&amp;catid=77:06&amp;Itemid=95 U Ponte di Rialto: l'enimma di u prugettu
   </p>
   <p>
    A scheda di u ponte in u database Structurae
   </p>
   <p>
    Rialtu
   </p>
   <p>
    Rialtu
   </p>
   <p>
    Rialtu
   </p>
   <p>
    Rialtu
   </p>
   <p>
    ==Fonte==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruvene in parte o in tutalità da l'articulu currispundente di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
