<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Progressive Fighting System
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Progressive%20Fighting%20System"/>
     <date>
      2015-07-06T08:00:53Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Progressive Fighting System
   </head>
   <p>
    Progressive Fighting System (PFS) hè un sistema di cumbattimentu creatu da Paul Vunak è basatu annantu à u Jeet Kune Do.
   </p>
   <p>
    U PFS hè cunsideratu un sistema tantu efficace in cumbattimenti da strada, incù l'impurtanza data à i testate, ghjinuchjiate, ovitate è à u trapping. Quisse tecniche furmanu a base di quellu chì hè u RAT program, u sistema di cumbattimentu insignatu à e forze speciali americane, sviluppatu propriu con l'aiutu di Vunak. Vunak hà sempre sustenutu chì u JKD ùn insigna tecniche superiori, ma sviluppa un cumbattimentu efficace è attributi superiori. Ùn ci sò tecniche superiori in l'arte marziale, ma metodi di allenamentu superiori. Sempre standu à ciò chì sustene Vunak, e tecniche di JKD sò prese da altre arte marziale. L'obiettivu hè quellu di usà una tecnica pà u più breve tempu pussibule, finché a purtata o a situazione ùn cambia, richedendu un'altra tecnica, pussibulmente di un'altra arte marziale. Quessu vale ancu pà i tecniche ideate propriu da Vunak, cum'è u straight blast tiratu in avanzamentu rapidu (à travolghje l'avversariu) è e tecniche di headbutt, da usà solu è esclusivamente quandu a situazione u permette. Caratteristica particulare di u PFS hè ancu l'usu di prutezione pesante durante l'allenamenti pà quelli chì sò definiti crash test ovveru di e prove di aggressione à pienu cuntattu.
   </p>
   <p>
    I so Signor Istruttori sò:
   </p>
   <p>
    Armando Basulto
   </p>
   <p>
    Trevor Clarkson
   </p>
   <p>
    Bruce Corrigan
   </p>
   <p>
    Thomas Cruse
   </p>
   <p>
    Mike Faraone
   </p>
   <p>
    Michael Gruener
   </p>
   <p>
    Makoto Kabayama
   </p>
   <p>
    Jack McVicker
   </p>
   <p>
    Joe Soliz
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    Adriano Emperado
   </p>
   <p>
    Arti marziali
   </p>
   <p>
    Boxe pieds-poings
   </p>
   <p>
    Francombat
   </p>
   <p>
    Pugilatu tailandese
   </p>
   <p>
    Tangsudu
   </p>
   <p>
    Arti marziali
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
