<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Prublemu di Molyneux
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Prublemu%20di%20Molyneux"/>
     <date>
      2014-03-23T14:51:18Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Prublemu di Molyneux
   </head>
   <p>
    U prublemu di Molyneux hè una sperienza di pinsamentu assuciata à a filusufia empirica, chì hè stata discritta da u scentificu è puliticanti irlandesu William Molyneux in risposta à à un strattu di l'An Essay Concerning Human Understanding di John Locke publicatu in francesu à u principiu di l'annu 1688. Espostu in una lettara inviata à u filosofu inglesu u 7 lugliu di listessu annu, 'ssu prublemu poni a quistioni di sapè s'è una parsona ceca dipoi a so nascita chì t'avaria ritruvata a vista di colpu, pudaria distingua nienti cà fighjulendu li, dui ogetti ch'edda ricunniscia innanzi tucchendu li par via di i so formi diffarenti: u prima essendu cubicu è quissu altru sfericu.
   </p>
   <p>
    Malgradu u fattu chì i dui currispundanti cuncluditini ch'è l'exi-cecu ùn pudaria micca distingua u cubu da a sferula ch'eddu avia tuccata innanzi quand'eddu era cecu, u prublemu hà fattu nascia un impurtantu dibattimentu chì hà cuncirnatu frà altri George Berkeley, Gottfried Wilhelm von Leibniz, Voltaire, Denis Diderot è ancu parechji grandi pinsadori europei di l'ebbica. 'Ssu prublemu ùn n'hà micca cissatu d'intarissà dopu à a prima sperimintazioni effettiva rializata in veru da u chirurgu è anatumistu William Cheselden annantu à una parsona uparata da a cataratta in 1728.  A quistioni hè ancu avà l'ogettu d'invistigazioni, nienti cà par a storia di a filusufia, u prublemu di Molyneux essendu u più chì hà suscitatu riflissioni ind'è i filosofi di a parcizzioni.
   </p>
   <p>
    Sperienza di pinsamentu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
