<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Prupià
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Prupi%C3%A0"/>
     <date>
      2017-12-22T16:47:17Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Prupià
   </head>
   <p>
    Prupià (o Prubià, o ancu Pruprià) hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suttana.
   </p>
   <p>
    == Giugrafia ==
   </p>
   <p>
    Prupià hè una cumuna di Corsica suttana impustata in u golfu di u valincu. Si trova à 13 chilometri di Sartè, sottiprifittura di a Corsica suttana è à 9 chilometri d'Ulmetu, capilocu di a pievi.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    Prupià era un paisolu di a cumuna di Fuzzà. A parta si di u 1838, sottu à a Munarchia di Luddu, si custruisci una prima calata di 150 metri in Scoddu longu. A custruzzioni chì si finisci in u 1845, hè accumpagnata di a rializazzioni di u stradonu chì rilega Aiacciu è Prupià. A l'ebica, uni pochi di casi circondani a dugana è u paesi cumencia à crescia.In u 1840, Prupià duventa una parrocchja. Prupià hè duvintatu una cumuna in u 1860. A prima casa cumuna era in u carrughju di i Greghi.U prima merri, Gustaviu Casanova d'Aracciani, era natu in Sartè. U so primu aghjuntu era l'ulmisgianu Ghjancosimu Pianelli. I cunsiglieri erani Ghjaseppu Martinetti, Ghjansantu Ottaviani, Ghjanbattista Peretti, Ghjantumasgiu Pietri, Tumasgiu Rutali, Francescu Santoni, Ghjaseppu è Paulu Tomasi.
   </p>
   <p>
    In u 1881, a cumuna cuntaia 894 abitanti, sicondu u ricensu di l'amministrazioni.
   </p>
   <p>
    In u 1974, a cumuna di Tivulaghju hè intigrata à quidda di Prupià pà furmà una cumuna sola.
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    Gustaviu Casanova d'Aracciani (1860-1865)
   </p>
   <p>
    Antonu Leonetti (1865-1870)
   </p>
   <p>
    Ghjaseppu Tomasi (1870-1871)
   </p>
   <p>
    Antonu Leonetti (1871-1876)
   </p>
   <p>
    Tumasgiu Rutali (1876-1878)
   </p>
   <p>
    Antonu Leonetti (1878-1881)
   </p>
   <p>
    Francescu Casabianca (1881-1884)
   </p>
   <p>
    Ghjaseppu Fieschi (1884-1887)
   </p>
   <p>
    Ghjaseppu Bucchini (1887-1892)
   </p>
   <p>
    Paulu Tafani (1892-1896)
   </p>
   <p>
    Francescu Begliomini (1896-1900)
   </p>
   <p>
    Paris Peron (1900-1904)
   </p>
   <p>
    Carulu Bartoli (1904-1919)
   </p>
   <p>
    Paulu Leonetti (1919-1925)
   </p>
   <p>
    Dumenicu Lovichi (1925-1929)
   </p>
   <p>
    Ghjacumu De Peretti (1929-1935)
   </p>
   <p>
    Dumenicu Lovichi (1935-1940)
   </p>
   <p>
    Lisandru Bartoli (1940-1943)
   </p>
   <p>
    Carulu Cavalli (1943-1945)
   </p>
   <p>
    Francescu Sorba (1945-1965)
   </p>
   <p>
    Amadeu Brancaleoni (1965-1971)
   </p>
   <p>
    Emiliu Mocchi (1971-2001)
   </p>
   <p>
    Paulumaria Bartoli (2001)
   </p>
   <p>
    == Gallaria d'imagine ==
   </p>
   <p>
    == Rifarenzi ==
   </p>
   <p>
    Prupià, Valincoweb
   </p>
   <p>
    Sartene et le Valinco, CRDP de Corse
   </p>
   <p>
    Géographie de la Corse, Adolphe Joanne, Hachette 1884.
   </p>
   <p>
    == Liami ==
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suttana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
