<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Pruverbii siciliani
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Pruverbii%20siciliani"/>
     <date>
      2015-07-07T20:22:41Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Pruverbii siciliani
   </head>
   <p>
    ==Pruverbii siciliani==
   </p>
   <p>
    Eccu una selezzioni di pruverbii siciliani:
   </p>
   <p>
    Accatta caru e vinni mircatu.
   </p>
   <p>
    Compra prudutti di qualità e vendi a bon' prezzu
   </p>
   <p>
    Accatta di quattru e vinni di ottu.
   </p>
   <p>
    Acqua passata ùn macina mulinu.
   </p>
   <p>
    Iè inutile cca 'ntrizzi e fai cannola, u santu ié di mammuru e nun sura
   </p>
   <p>
    All’acqua ccu lu panaru.
   </p>
   <p>
    A ligna senza corda
   </p>
   <p>
    Amicu fausu è malu vicinu, ietta la petra e ammuccia la manu.
   </p>
   <p>
    Amuri, biddizzi e dinari un si puonnu ammucciari
   </p>
   <p>
    Amuri ammuccia ogni difettu
   </p>
   <p>
    A petra offerta di n'amicu è comu un pumu.
   </p>
   <p>
    Arraglia troia ca a mia m'annoia
   </p>
   <p>
    Arraspa ô tò amicu unni cci mancia.
   </p>
   <p>
    Arvulu chi nun fa frutta, tagghialu dî radichi.
   </p>
   <p>
    A tò amicu veru parracci chiaru.
   </p>
   <p>
    A tri parmi di lu me culu, cchi voli fari fà
   </p>
   <p>
    Au caru 'cattaci, au mercatu pensaci.
   </p>
   <p>
    Cu accatta abbisogna di cent'occhi; cu vinni d'unu sulu.
   </p>
   <p>
    Cu è riccu d'amici è scarzu di guài.
   </p>
   <p>
    Cu' bedda voli appariri, tanti guai havi a patiri
   </p>
   <p>
    Cu' asini caccia e fimmini cridi, faccia di paradisu nun ni vidi
   </p>
   <p>
    Cu amici e parenti, 'un accattari e 'un vinniri nenti
   </p>
   <p>
    Cu' nesci, arrinesci
   </p>
   <p>
    Casa senza omu, casa senza nomu
   </p>
   <p>
    Callia chiossa un fasciu di ligna, ni la ceminera, câ un arburu ni la foresta
   </p>
   <p>
    Chianta arburi 'mezzu la vigna, si nun pigli frutta cogli ligna
   </p>
   <p>
    Campana câ nun sona o primu toccu è surda
   </p>
   <p>
    Chistu e nenti sunnu parenti
   </p>
   <p>
    Celu niettu un c’è paura di trona
   </p>
   <p>
    Calati iuncu ca passa a china
   </p>
   <p>
    Cchiu scuru di menzannotti nun po fari
   </p>
   <p>
    Cu lu parmu e la gnutticatura
   </p>
   <p>
    Cci mancanu 19 sordi ppi fari na lira
   </p>
   <p>
    Cu avi un parrinu iavi u gnardinu
   </p>
   <p>
    Cu avi lingua passa lu mari
   </p>
   <p>
    Cu avi sordi campa filici e cu nunn'avi perdi l'amici
   </p>
   <p>
    Cu avi dinari assà sempri cunta e cu iavi muglieri bieddri sempri canta
   </p>
   <p>
    Cu ccu cani si curca, ccu pulici si leva
   </p>
   <p>
    Cu passa di banninu e nugnè arrubbatu, Mburnatardu nun c’è o iè malatu
   </p>
   <p>
    Cu figliu di gattu è, surci piglia
   </p>
   <p>
    Cu è minchia carnalivari o cu cci va appriessu?
   </p>
   <p>
    Cu ti voli beni ti fa chianciri, e cu ti voli mali ti fa ridiri.
   </p>
   <p>
    Cu voli a cristu si lu preia
   </p>
   <p>
    Cu camina co zoppu all'annu zuppia
   </p>
   <p>
    Doppu Natali ...lu friddu e la fami.
   </p>
   <p>
    Donne e buoi dei paesi tuoi
   </p>
   <p>
    Di na figlia centu nori
   </p>
   <p>
    I fimmini quarchi vota dicinu u veru, ma nun lu dicinu interu
   </p>
   <p>
    Lu gilusu mori curnutu
   </p>
   <p>
    Li difetti di la zita s'ammuccianu cu la doti
   </p>
   <p>
    Li guai di la pignata li sapi la cucchiara
   </p>
   <p>
    L'acqua si ni va 'nta la pinnenza, l'amuri si ni va unni c'è spiranza
   </p>
   <p>
    Li corna su' cuomu li denti, duolinu quannu spuntanu, ma poi servinu pi' mangiari
   </p>
   <p>
    Lu sceccu porta la paglia e lu sceccu si la mangia
   </p>
   <p>
    L'acqua do Seggiu 'a potta 'o Riina
   </p>
   <p>
    Mi cuntentu vidiri a me figghiu mortu abbasta ca viu a me nora scuntenta
   </p>
   <p>
    Muggheri onesta, trisoru ca resta
   </p>
   <p>
    Natali cu lu suli, Pasqua cu lu tuzzuni.
   </p>
   <p>
    Nuttata persa e figlia fimmina
   </p>
   <p>
    Nuddu si pigghia si nun s'assumigghia
   </p>
   <p>
    Nun ladari la jurnata si nun scura la jurnata
   </p>
   <p>
    Nun c'è sabatu senza suli, nun c'è fimmina senza amuri
   </p>
   <p>
    'na manu lava l'autra e tutti e dui lavanu la mascara
   </p>
   <p>
    'Ncapu a lu Re c'è lu vicerè
   </p>
   <p>
    o siccu o saccu
   </p>
   <p>
    Quannu l'amuri tuppulia, non lu lassari ammenzu la via
   </p>
   <p>
    Sciroccu chiaru e tramuntana scura, mettiti in mari senza paura.
   </p>
   <p>
    Si fa accattari caru!
   </p>
   <p>
    Unna maggiuri cé minuri cessa.
   </p>
   <p>
    Unni va lu sceccu va la cuda
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    lingua siciliana
   </p>
   <p>
    Sicilia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
