<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Pruvincia di Tarranoa è Tempiu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Pruvincia%20di%20Tarranoa%20%C3%A8%20Tempiu"/>
     <date>
      2015-07-02T16:30:05Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Pruvincia di Tarranoa è Tempiu
   </head>
   <p>
    A pruvincia di Olbia-Tempiu (pruìncia di Tarranóà-Tèmpiu in gadduresu, provìntzia de Terranòa-Tèmpiu in sardu) hè una pruvincia taliana di a Sardegna. Affacciata à nordu nantu à i bocchi di Bonifaziu, un strettu canali ch a sipara da a Corsica, è à livanti annantu à u mari Tirrenu, cunfina:
   </p>
   <p>
    à punenti incù a pruvincia di Sassari,
   </p>
   <p>
    à sudu incù a pruvincia di Nuoru.
   </p>
   <p>
    Conta glubalamenti 26 cumuni incù una pupulazioni di 159.141 abitanti (u 9,5% di a pupulazioni sarda) è si stendi par 3.397 km² (u 14,1% di u tarritoriu sardu).
   </p>
   <p>
    == Tarritoriu ==
   </p>
   <p>
    U tarritoriu pruvinciali cumprendi a rigioni storica di a Gaddura (eccittuatu i cumuni di Viddalba è Erula, chì sò firmati in Pruvincia di Sassari), inclusa a costa nordu-uriintali di a Sardegna (trà a quali a Costa Smeralda), l'Arcipelagu di a Maddalena. Sò inoltri cumpresi in a Pruvincia a parti sittintriunali di a rigioni storica di u Montacutu, una piccula parti di i Baronii è u virsanti uriintali di u Lavu di u Coghinas.
   </p>
   <p>
    Di u tarritoriu pruvinciali facini parti 9 Sistemi Lucali di u Travagliu, sicondu a classificazioni uparata da l'ISTAT nantu à a basa di u Censimentu di l'annu 2001:
   </p>
   <p>
    Olbia (63.000 ab., inchjudi Olbia, Golfu Aranci, Loiri-Portu San Paolo, Padru, Telti, Monti, Annantu à Canali, Berchidda, Oschiri);
   </p>
   <p>
    Tempiu Pausania (21.500 ab., inchjudi Tempiu Pausania, Aggius è Bortigiadas, è ancu - in a Pruvincia di Sassari - Perfugas, Erula, Martis è Laerru);
   </p>
   <p>
    Calangianus (7.300 ab., inchjudi Calangianus è Luras);
   </p>
   <p>
    A Maddalena (14.800 ab., inchjudi A Maddalena è Palau);
   </p>
   <p>
    Santa Teresa Gaddura (5.400 ab., inchjudi Santa Teresa Gaddura è Aglientu);
   </p>
   <p>
    Arzachena (16.000 ab., inchjudi Arzachena, Luogosanto è Sant'Antoniu di Gaddura);
   </p>
   <p>
    Valledoria (10.800 ab., inchjudi Trinità d'Agultu è Vignola è Badesi, è ancu - in a Pruvincia di Sassari - Valledoria, Viddalba è Santa Maria Coghinas);
   </p>
   <p>
    San Tiadoru (9.800 ab., inchjudi San Tiadoru è Budoni, è ancu - in a Pruvincia di Nuoru - Torpè);
   </p>
   <p>
    Buddusò (6.400 ab., inchjudi Buddusò è Alà di i Sardi, è ancu - in a Pruvincia di Nuoru - Osidda).
   </p>
   <p>
    In u tarritoriu di a pruvincia sò stati inoltri dilimitati un' Unioni di Cumuni è una Cumunità Montana:
   </p>
   <p>
    Unioni di i Cumuni "Alta Gaddura" (custituita da i cumuni di Tempiu Pausania, Aggius, Aglientu, Badesi, Bortigiadas, Calangianus, Luras, Luogosanto, Santa Teresa Gaddura è Trinità d'Agultu è Vignola)
   </p>
   <p>
    Cumunità Montana di u "Monti Acutu" (custituita da i cumuni di Alà di i Sardi, Berchidda, Buddusò, Monti, Oschiri è Padru). Parti di u tarritoriu di a Cumuna di Monti ricadi in Gaddura (Annantu à Canali).
   </p>
   <p>
    == Istituzioni novi pruvinci sardi ==
   </p>
   <p>
    In seguitu à a leghji rigiunali n. 9 di u 2001 è succissivi intigrazioni, hè stata effittuata una nova ripartizioni di u tarritoriu di a Rigioni Autunoma di a Sardegna, chì hà purtatu u numaru di i pruvinci da quattru à ottu. I mudifichi ani assuntu piena uparatività à parta da maghju 2005, quandu si sò svolti l'alizzioni par rinnuvà tutti i Cunsigli pruvinciali.
   </p>
   <p>
    A Pruvincia di Olbia-Tempiu hè una pruvincia nova, custituita da:
   </p>
   <p>
    24 cumuni pruvinenti da a Pruvincia di Sassari,
   </p>
   <p>
    2 cumuni pruvinenti da a Pruvincia di Nuoru.
   </p>
   <p>
    == Cumuni ==
   </p>
   <p>
    Appartenini à a pruvincia di Olbia-Tempiu i siguenti 26 cumuni:
   </p>
   <p>
    Aggius
   </p>
   <p>
    Aglientu
   </p>
   <p>
    Alà dei Sardi
   </p>
   <p>
    Arzachena
   </p>
   <p>
    Badesi
   </p>
   <p>
    Berchidda
   </p>
   <p>
    Bortigiadas
   </p>
   <p>
    Buddusò
   </p>
   <p>
    Budoni
   </p>
   <p>
    Calangianus
   </p>
   <p>
    Golfo Aranci
   </p>
   <p>
    La Maddalena
   </p>
   <p>
    Loiri Porto San Paolo
   </p>
   <p>
    Luogosanto
   </p>
   <p>
    Luras
   </p>
   <p>
    Monti
   </p>
   <p>
    Olbia
   </p>
   <p>
    Oschiri
   </p>
   <p>
    Padru
   </p>
   <p>
    Palau
   </p>
   <p>
    San Teodoro
   </p>
   <p>
    Sant'Antonio di Gallura
   </p>
   <p>
    Santa Teresa Gallura
   </p>
   <p>
    Telti
   </p>
   <p>
    Tempio Pausania
   </p>
   <p>
    Trinità d'Agultu e Vignola
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia taliana.
   </p>
   <p>
    Sardegna
   </p>
   <p>
    Italia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
