<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Pruvincia di Sassari
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Pruvincia%20di%20Sassari"/>
     <date>
      2016-11-05T03:21:41Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Pruvincia di Sassari
   </head>
   <p>
    A pruvincia di Sassari hè una di l'ottu pruvincii di Sardegna.
   </p>
   <p>
    == Giugrafia ==
   </p>
   <p>
    A cità di Sassari, capitala di 'ssa pruvincia, hè d'urighjini nuragica. Hè a più cità impurtanti situata in a parti nordupunenti di l'isula. Cumprendi à u nordu a pianura di a Nurra, u prumuntoriu di Stintino è l'isula di l'Asinara chì chjudini u golfu d'Asinara. À u sudu, si pò rimarcà una vasta vigata di muntagni è l'altupiani d'urighjini vulcanica di u Logudoru.
   </p>
   <p>
    == Turismu ==
   </p>
   <p>
    In cità, parichji munimenti sò degni d'attinzioni : a cattidrali di stili goticu è baroccu spagnolu, a ghjesia Santa Catalina, gotica incù influenzi di a Rinascita. U centru di a cità hè a vasta Piazza d'Italia induva l'abitanti si scontrani par a so tradiziunali spassiata. Da quà, a parsona pò falà longu à u famosu Corsu Vittorio Emmanuele, à traversu à i picculi carrughji di a vechja cità.
   </p>
   <p>
    Oltri Sassari, si trova à Algheru, anziana cità catalana, attualmenti grandi centru turisticu chì ni ci voli à ramintà l'attività di pesca è l'attività agricula di i so circonda fertili.
   </p>
   <p>
    Più à livanti, sempri in bordu di mari, si drizza Castelsardu chì a so vechja cità medievali hè bedda cunsirvata.
   </p>
   <p>
    == Amministrazioni ==
   </p>
   <p>
    U 9 maghju di u 2005, 25 cumuni di a pruvincia di Sassari ni sò stati staccati, dopu à l'alizzioni pruvinciali, par custituiscia l'escinziali di a pruvincia d'Olbia è Tempiu di pocu criata in a rigioni storica di a Gaddura.
   </p>
   <p>
    == Cumuni ==
   </p>
   <p>
    Algheru · Anela · Ardara · Banari · Benetutti · Bessude · Bonnanaro · Bono · Bonorva · Borutta · Bottidda · Bultei · Bulzi · Burgos · Cargeghe · Castelsardo · Cheremule · Chjaramonti · Codrongianos · Cossoine · Erula · Esporlatu · Florinas · Giave · Illorai · Ittireddu · Ittiri · Laerru · Mara · Martis · Monteleone Rocca Doria · Mores · Muros · Nughedu San Nicolò · Nule · Nulvi · Olmedo · Osilo · Ossi · Ozieri · Padria · Pattada · Perfugas · Ploaghe · Porto Torres · Pozzomaggiore · Putifigari · Romana · Santa Maria Coghinas · Sassari · Sedini · Semestene · Sennori · Siligo · Sorso · Stintino · Tergu · Thiesi · Tissi · Torralba · Tula · Uri · Usini · Valledoria · Viddalba · Villanova Monteleone
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    Sardegna
   </p>
   <p>
    Italia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
