<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Pub
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Pub"/>
     <date>
      2014-03-23T14:51:31Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Pub
   </head>
   <p>
    Un pub (parolla d'origine irlandesa chi vene di a spressione public house) hè un loccu induva si riunnisce a ghjente
   </p>
   <p>
    chi si trova in numaru impurtante in Ingliterra, Paese Gallu, Scossa è l'Irlanda, mà sè spurtatu in altri paesi. Ssu loccu face partita piena in a sucietà è ghjè un usu d'andà a u pub pà beie una bierra cù i sò amichi.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    L'Ale, bierra a fermantazione alta, hè pruduta a partesi di l'antichità è, cù a ghjunta di i Rumani, chi custruiscenu e vie, appariscenu l'ustarie chi servìanu u loghju è a bierra à i viaghjatori. Dopu, a pruduzione di a bierra si sviluppa è si specialisa ciò chi permette a spanzione di i primi pub. Una spanzione tantu forte chi, in 965, u rè deve fà una lege chi interdisce d'avè più d'un pub pà paesi.
   </p>
   <p>
    In 1393, a causa di a difficultà a truvà un pub in cità, u rè Ricardu II damanda l'ubligazione pà tutti i pub di mette un insegna davanti.
   </p>
   <p>
    A spanzione culuniale di u Regnu Unitu si face cù i pub, è si trovanu assai pub in l'anziane culunìe inglese.
   </p>
   <p>
    == L'ambiente ==
   </p>
   <p>
    I pub sò sopra tuttu lochi pà arritruvassi trà amichi in giru a una bierra pà parlà ò fà a festa. I pub sò dinò QG di l'hooligan, chì nanzu a e partite, beienu assais bierre pà esse prontu a l'azzuffu contra sustenitori di l'altra squadra.
   </p>
   <p>
    Cucina
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
