<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Puesia
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Puesia"/>
     <date>
      2015-07-09T08:38:37Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Puesia
   </head>
   <p>
    A puesia ghjè l'arte d'usà, per trasmette un messaghju propriu, u significatu semanticu di e parolle quante u sonu è u ritimu chì queste impremenu à e frase; a puesia si pò per questu paragunà à a musica in quantu ella riesce à trasmette emuzione di manera più evucative è putente ch'ella à face a prosa.
   </p>
   <p>
    Una puesia ùn hà un significatu necessariamentu compiu cume a prosa, ò, megliu, u significatu è solu una parte di a cumunicazione chì si face quandu omu leghje ò stà à sente una puesia; l'altra parte ùn hè verbale, ma emutiva. Postu chì a lingua in a puesia hà issa doppia funzione di vettore quantu di u significatu chè di u sonu, di cuntinutu quantu infurmativu chè emutivu, a sintassa è l'ortugraffia possonu patisce di variazione s'ellu hè utile à e fine di a cumunicazione cumplessiva.
   </p>
   <p>
    A questi duie aspetti di a puesia si ne aghjunghje un terzu quandu una puesia, invece d'esse letta direttamente hè ascultata: cù u so linguaghju curpurale è u so modu di leghje, u lettore interpreta u testu, dendu lu (inevitabilmente) una nova dimensione, teatrale. Issu fenomenu, apparentatu cù a musica, vene sfruttatu in i Lieder tedeschi, puesie cantate.
   </p>
   <p>
    Issu intimu mischiu di significatu è di sonu rende estremamente difficiule di traduce una puesia in altre lingue, perchè u sonu è u ritimu uriginali sò irremediabilmente persi è devinu esse sostittuiti à una addattazione in a lingua nova, chè in generale hè sola una approssimazione di l'uriginale.
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    Un Fiore (Ghjuvan Petru Lucciardi)
   </p>
   <p>
    Lamentu di Togliaccia
   </p>
   <p>
    Tuttu hè per sta maladetta trippa
   </p>
   <p>
    Sara Teasdale
   </p>
   <p>
    Publiu Virgiliu Marone
   </p>
   <p>
    Acrosticu
   </p>
   <p>
    Charles Marie René Leconte de Lisle
   </p>
   <p>
    Christian Morgenstern
   </p>
   <p>
    Germain Nouveau
   </p>
   <p>
    Arthur Rimbaud
   </p>
   <p>
    Littiratura
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
