<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Pugilatu tailandese
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Pugilatu%20tailandese"/>
     <date>
      2015-07-06T12:45:40Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Pugilatu tailandese
   </head>
   <p>
    U pugilatu tailandese (o Muay Thai) hè unu sport putente di cumbattimentu (arte marziale) chì fubbi sviluppatu in Thailandia. Hè cunnusciutu ancu cum'è "l'arte di tutti i membri", perché e mani, i pedi, i goviti è i ghjinochji sò tutti moltu usati.
   </p>
   <p>
    Ancu s'è l'alti calci à a testa ponu sembrà più impressiunevule in a cumpetizione, i sparti di quessu sport asseriscenu, chì i calci bassi (low kicks), i goviti è i ghjinochji sò più devastanti per i cumbattenti.
   </p>
   <p>
    Durante a cumpetizione, u partecipante face a cerimonia longa è u rituale prima di a lotta. Sò per raghjone religiose è ancu servinu cum'è un allungamentu è cum'è una preparazione.
   </p>
   <p>
    L'allenamentu per u pugilatu tailandese hè famosu per a so intensità è rigore. U so fine hè d'indurisce l'ottu arme anatomiche, cusì chì essendu culpitu da u schincu di u pugile tailandese hè spessu paragunatu à esse culpitu da un bastone di baseball. I pugili thailandesi calcianu incù u schincu invece di u pede.
   </p>
   <p>
    U pugilatu tailandese hà influenzatu moltu u sviluppu di u kick-boxing chì hè statu successivamente creatu in u Giappone, in Auropa è in America di u Nord.
   </p>
   <p>
    Guasgi tutti i muvimenti in u pugilatu tailandese usanu u corpu interu, mentre ghjirendu l'anca à ogni calciu è ogni pugnu. Di cunsiguenza, l'attacche è e difese in u pugilatu tailandesi sò più lente ma più putente per esempiu di quelli di u pugilatu o di u karate.
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    Jet Li
   </p>
   <p>
    Adriano Emperado
   </p>
   <p>
    Arti marziali
   </p>
   <p>
    Boxe pieds-poings
   </p>
   <p>
    Francombat
   </p>
   <p>
    Progressive Fighting System
   </p>
   <p>
    Tangsudu
   </p>
   <p>
    Mike Tyson (pugilatu americanu)
   </p>
   <p>
    Arti marziali
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
