<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Razzoli
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Razzoli"/>
     <date>
      2016-10-20T19:25:41Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Razzoli
   </head>
   <p>
    Razzoli hè un'isula di l'arcipelagu di A Matalena situatu à l'estremità nordu di a Sardegna vicinu à i Bucchi di Bonifaziu. Custituisci incù altri isuli di l'arcipelagu, u parcu naziunali di l'arcipelagu di A Matalena.
   </p>
   <p>
    == Giugrafia ==
   </p>
   <p>
    L'isula di Razzoli hà una superficia di 1.5 km quatrati è disponi d'un sviluppu custieru di 12,3 chilomitri. U vertici u più altu hè u Monti Cappeddu chì culminighja à 65 metri sopra à u liveddu di u mari. L'isula hè siparata da uni pochi di metri da l'isula di Santa Maria in u Passu di l'Asineddi. U so aspettu dissumidda un pocu di quiddu di l'isuli vicinanti par causa d'alti scoddi, incù pochi spiaghji, eppuri certi sò rinumati com'è a Cala Lunga, a Cala Cappeddu o ancu a Cala nozza.
   </p>
   <p>
    ==Turisimu==
   </p>
   <p>
    Parichji spiaghji di Razzoli sò cunnisciuti, com'è:
   </p>
   <p>
    Cala Lunga: una piaghja di rena bianca, incù l'acqua linda è cristaddina
   </p>
   <p>
    Cala Cappeddu
   </p>
   <p>
    Cala Nozza
   </p>
   <p>
    L'accessu à 'ssi piaghji si faci solu par mezu d'imbarcazioni o bateddi.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    L'isula ùn hà mai stata abitata duranti tutta a so storia ma à spissu, di passaghju, i pastori di Bonifaziu ci purtaiani i so animali par pascia.
   </p>
   <p>
    In a parti nordu di l'isula, ci si trova un fanali sirvindu à l'uriintamentu marittimu.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    ==Liami==
   </p>
   <p>
    Razzoli: La Matalena (in talianu)]
   </p>
   <p>
    ==Da veda dinò==
   </p>
   <p>
    Santa Maria
   </p>
   <p>
    Isula di Sardegna
   </p>
   <p>
    Gaddura
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
