<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Razzismu anticorsu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Razzismu%20anticorsu"/>
     <date>
      2016-09-23T17:18:26Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Razzismu anticorsu
   </head>
   <p>
    U razzismu anticorsu hè une forma di razzismu diretta contru à i corsi. Si sà chì ci hè duie definizione di u razzismu: una, più stretta è anziana, basata annantu à u cuncettu oghje di razza umana; un'antra, più larga, basata annantu à a definizione di u razzismu divuta à Johannes Zerger: «U razzismu cumprende l'ideulugie è i cumpurtamenti basati nantu à custruzzione di gruppi suciali, classificati sicondu a so origine o a so pruvinenza, à i quali sò attribuiti caratteristiche cullettive evaluate in modu implicitu o esplicitu è cunsiderate cum'è difficiule o impussibile da mudificà.»  Tale definizione di u «razzismu» n'allarga l'applicazione non solu à e «razze biulogiche» ma dinù à tutti i gruppi etnichi chì sò cunsiderati cum'è differenti.
   </p>
   <p>
    'Ssa definizione cuncerna i corsi cunsiderati cum'è un gruppu etnicu differente.
   </p>
   <p>
    ==Manifestazione di u razzismu anticorsu==
   </p>
   <p>
    ===Stereutipi===
   </p>
   <p>
    U razzismu anticorsu si manifesteghja per via di sterutipi appiicati à i corsi in generale. Per esempiu, un stereutipu cumunu hè chì «u corsu hè razzistu». Eppuru ùn hè micca cunfirmata da i fatti: in u 2012, ci sò state 0 lagnanze riguardu à u razzismu rigsistrate in Corsica.
   </p>
   <p>
    ===Inghjulie===
   </p>
   <p>
    U razzismu anticorsu si manifesteghja à spessu per via d'inghjulie chì sò diretti contru à i corsi in generale.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    ==Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    Ghjuvan Petru Santini, Piccula antulugia di u razzismu anti corsu, Edizione Lacour,‎ 2001, 48 pagine (in francese).
   </p>
   <p>
    Johannes Zerger, Was ist Rassismus?, 1997, Göttingen
   </p>
   <p>
    ==Ligami==
   </p>
   <p>
    A Piazzetta: Razzisimu anti corsu : cuntate i punti
   </p>
   <p>
    Avete parlatu di razzismu anticorsu? Antoine Albertini, annantu à Mediapart abbunati (in francese)
   </p>
   <p>
    Paulu Giocobbi afferma torna a so cundanna di u razzismu anticorsu
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    u razzismu
   </p>
   <p>
    Corsica
   </p>
   <p>
    razzismu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
