<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Riame anglo-corsu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Riame%20anglo-corsu"/>
     <date>
      2018-09-11T12:39:46Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Riame anglo-corsu
   </head>
   <p>
    U Riame anglo-corsu (o Riamu anglu-corsu) hè statu unu Statu indipindente annantu à l'isula di Corsica trà u 1794 è u 1796. Pasquale Paoli, fora di Corsica dopu a battaglia di Ponte Novu in u 1768, induve a so armata fù scunfitta da e truppe francese, hè chjamatu da i rivoluziunarii in u 1789. À a so ghjunta in Parigi, si sentenu i lodi annantu à stu omu ghjudiziutu, precursori di i Luce è chì a so influenza fubbe maiò, ancu sin'à i Stati Uniti d'America, induv'ellu inspirò a dichjarazione d'indipendenza americana. Ma prestu, Paoli priferisce vultà si ne vicinu à l'Inglese, induve ellu trova l'appoghju per 'ssu nuvellu riame anglo-corsu. Quessa hè a terza indipendenza corsa, cunsiderendu dinù quessa di u 1735.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia ==
   </p>
   <p>
    Maurice Jollivet, L'Inglesi in u Mediterraniu (1794-1797) : Unu riame anglo-corsu, Parigi, 1897.
   </p>
   <p>
    Sir John Frederick Maurice, " Intruduzione ", Diary of Sir John Moore, Londra, 1904.
   </p>
   <p>
    Petru Tomi, " U riame anglo-corsu ", Études corses, 1956, n° 9, è 1957, n° 14.
   </p>
   <p>
    Robert Roswell Palmer, " The Kingdom of Corsica and the Science of History ", Proceeding of the American Philosophical Society, CV, 1961, pp. 345-360.
   </p>
   <p>
    Elisa A. Carrillo, " The Corsican Kingdom of George III ", Journal of Modern History, XXXIV, 1962, pp. 254-74.
   </p>
   <p>
    Cristianu Ambrosi, " A sicissione di a Corsica in u 1794 ", Mischii di Studii corsi offerte à P. Arrighi, Gap, 1971, pp. 11-39.
   </p>
   <p>
    John Michael Peter Mac Erlean, " U Riame anglo-corsu (1794-1796) : Contra-rivoluzione o cuntinuità ? ", Annale storiche di a Rivoluzione francese, 1985, n° 260 : Quistione di storia di a Corsica (fine XVIIIe seculu - Rivoluzione francese), pp. 215-235.
   </p>
   <p>
    == Articuli cunnessi ==
   </p>
   <p>
    Pasquale Paoli
   </p>
   <p>
    Ripublica corsa
   </p>
   <p>
    Storia di a Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
