<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Riberbula
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Riberbula"/>
     <date>
      2019-09-19T04:48:58Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Riberbula
   </head>
   <p>
    A riberbula (o riverbula) hè un strumentu musicale tipicu di a musica folclorica. Issu strumentu hè statu in usu in parechji paesi, in particulari in Europa meridiunale in Asia, in Indunesia è in Melanesia. In Sicilia in particulare, a riberbula si chjama "marranzanu". Di fatti, a riberbula hè antica antica, è hè cunsiderata cum'è unu di i sturmenti più antichi di u mondu.
   </p>
   <p>
    Si cumpone di un arcu metallicu curvu è rigidu, guasi cumpletamente chjusu, è di diamitru variabile, tra 4 è 7 centimetri, di una linguetta metallica fina, azziunata incu u ditu, vicinu à a bocca, chì serve da cascia sunora.
   </p>
   <p>
    == In Corsica ==
   </p>
   <p>
    A riberbula hè unu di i Strumenti musicali di Corsica. In i tempi, a riberbula era fabbricata da i stazzunaghji. A riberbula era pupulare è usata in tutta a Corsica, in particulare da i mulatteri è da i pastori. Era l'usu di fabbricà dinù una scatula per pruteghje la. 'Ssa scatula era fatta di scopa. Si vindia anche in l'annu 1960.
   </p>
   <p>
    À i tempi d'oghje, a riberbula hè fabricata di manera industriale.
   </p>
   <p>
    A riberbula hè ancu chjamata in corsu riebula, rivergula o riberbera.
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    The world's most complete Jew's Harp Collection
   </p>
   <p>
    A Riberbula, Scola di Monticellu
   </p>
   <p>
    I strumenti musicali tradiziunali di Corsica - Musicorsica
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    Cialamella
   </p>
   <p>
    Mandulinu
   </p>
   <p>
    Vuvuzela
   </p>
   <p>
    À cappella
   </p>
   <p>
    Strumenti musicali
   </p>
   <p>
    Strumenti musicali di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
