<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Riventosa
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Riventosa"/>
     <date>
      2019-09-19T04:48:05Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Riventosa
   </head>
   <p>
    Riventosa (A Riventòsa  in dialettu venachese) hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suprana.
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    === Persunnalità ligate ===
   </p>
   <p>
    Austinu Casanova dettu "Maroccu", militante cumunista di a Seconda Guerra Mundiale è autore.
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    ==Lingua==
   </p>
   <p>
    ===Dialettu venachese===
   </p>
   <p>
    U dialettu venachese face parte di u corsu supranu o supranacciu, ancu chjamatu corsu cismuntincu, hè una variante principale di a lingua corsa rispettivamente un termine per tutti i dialetti di u corsu chì sò parlati in u nordu è u centru di a Corsica. Per questu, si puderìa dì ancu "corsu di u nordu (è di u centru)". Altri dinuminazioni è modi di scrive sò cismontincu, cismuntanu o cismontanu, corsu di Cismonte, corsu centru-settentriunale/-settentrionale. Hè derivatu da u Tuscanu è hè a varietà corsa chì stà u più vicinu à a lingua taliana.
   </p>
   <p>
    ===Cugnomi===
   </p>
   <p>
    (Riventosa, Poghju, San Petru, Casanova)
   </p>
   <p>
    Acula, Andrione, Anima Nera,  Antognasca,
   </p>
   <p>
    Antonaccione, Azima, Bacinu, Ballinu, Ballonchja,
   </p>
   <p>
    Barone, Biancone, Bocchilargu, Bocchineru, "Bougie",
   </p>
   <p>
    Bruscu, Cacazzone, Cacciatore, Caìnu, Calabbia,
   </p>
   <p>
    Calamaghjone, Canistrò, Cannellu, Carabinu, Caravone, Casgione,
   </p>
   <p>
    Catellu, Catellone, Catasciu, Catena, Cavallacciu, Ceppu,
   </p>
   <p>
    "Charpentier", Chjappinu, Chjodu, Chjirillu, Ciaccherone,
   </p>
   <p>
    Ciafone, Ciamara, Ciamarolu, Ciambàttulu, Ciavaglione,
   </p>
   <p>
    Cicca, Ciccinetti, Ciccone, Cìfera, Cipolla, Ciuppa, Cochju,
   </p>
   <p>
    Collittolu, Cortanu, Cuntentu, Cuntrolla, Crudele, Cuccagnone,
   </p>
   <p>
    Cuchjarone, Cumpassu, Cutrata, Culomba, Culombu, Facciandine(e),
   </p>
   <p>
    Falcone, Falcu, Falcione, Fanciullina, Felicetu, Ferrione,
   </p>
   <p>
    Ficchettu, Figliu, Filufì, Flacchi, Francescucciu, Frazatu, Fisciulone,
   </p>
   <p>
    Fitrì, Furchetta, Gallò, Ghjallone, Ghjallucciu, Ghjamba rotta, Ghjustrone,
   </p>
   <p>
    Ghjuvanola, Ghjisippacciu, Ghjisippinellu, Ghjisippinu, Ignazolu,
   </p>
   <p>
    Incagna farina, "In ciuà", "Ingreu", Innoratu, Intingulone, "Jaurès",
   </p>
   <p>
    Lampanone, Leccia, Lenza, Levrinu, Maccarone, Maggiorinu, Malizia,
   </p>
   <p>
    Mancinone, Manicatore, Manicatrice, "Manque nez", Maria Ciò,
   </p>
   <p>
    Maroccu, Masgiolu, Matazzu, Mazzaru, Merezu, Merla, Mezanotte, Meziornu,
   </p>
   <p>
    Meziurnaghji(i), Michelanu, Minchjali, Miscerolu, Moretta, Mozza, Mulendina,
   </p>
   <p>
    Murandi, Murellu, Murtellaru, Muscellu, Mùsciu, Muscone, Mustiola, Muvrone,
   </p>
   <p>
    Muzza secca, Negrottu, Ochjone, Omu, Pagliacciu, Paiana, Paisanu, Palatinu,
   </p>
   <p>
    Panchinu, Paracquinu, Parapassinu, Paroda, Pasqualone, Pattone, Pattunellu,
   </p>
   <p>
    Pecche, Pede gialli, Peghju, Penciulone, "Pencè", Perucciu, Peterola, Petrò,
   </p>
   <p>
    Petti biancone, Pichjatu, Piantolu, Pichjone, Pichjicolli, Pingone, Pinza,
   </p>
   <p>
    Pinzutu, Pirripì, Pistellu, Pitittinellu, Piverellu, Pizzicu di cera,
   </p>
   <p>
    Pullò, Ragazzu, Ramosu, Ranchjinu, Rasciola, Ricci, Riccinu, Rossu, Ruzzicone,
   </p>
   <p>
    Sacchetta, Salta machja, Saleru, Sannone, Santachjolu, Sbaccuncellu, "Sceffu",
   </p>
   <p>
    Schifinaghji(i), Sciabulone, Scianchetta, Sippone, Sipponaghji(i),
   </p>
   <p>
    Sticcachja, Stoccu, Stretta(a), "u Sultan", Tacca mò (Attacca morsi),
   </p>
   <p>
    Tàfanu, Talìppa, Tarbanu, Tazzone, Tenente, Terquillu, Torru, Tortulu,
   </p>
   <p>
    Trafescolu, Truittolu, Truppinu, Turriglione, Tuttunellu, Vechjettu,
   </p>
   <p>
    Zacchina, Zinzì, Zirighinu, Zurinu, Zugliatu.
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suprana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
