<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Robinia
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Robinia"/>
     <date>
      2019-10-20T09:55:27Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Robinia
   </head>
   <p>
    A robinia (Robinia pseudoacacia) hè una spezia d'arburu di a famiglia di e Fabacee.
   </p>
   <p>
    ==Descrizzione==
   </p>
   <p>
    A robinia hè un arburu chì pò ghjunghje sin'à 20 o ancu 30 metri per 1 metru di diamitru. Face à spessu e calature è forma i buschetti qualchì volta invadenti. U fustu grisgiu brunu hè à spessu doppiu incù una curteccia spessa prufundamente caravunata in u sensu longitudinale. E calature è ghjovani rami sò zimbrunute.
   </p>
   <p>
    E casce, chì sò cadente, appariscenu tardi di veranu. Sò opposte à duie à duie, incù un grande numeru (da 9 à 23) di piccule fugliole ovale.
   </p>
   <p>
    I fiori chì sbuccianu trà maghju è ghjugnu sò bianche, in gaspe pindente profumate è melifere, è longhe da 10 à 25 cm. A robinia hè un'impurtante pianta melifera ma a secrezione di nettaru ùn hè abundante ch'è da una timperatura superiore à 20 C è hè arristata da e timperature basse è da a piova.
   </p>
   <p>
    I frutti sò guaine sciacciate, longhe da 7 à 12 cm, chì cuntenenu 4 à 12 granelli bruni da sei à sette millimetri di longu incù un tegumentu assai duru. Fermanu fissati à l'arburu bellu dopu a caduta di e casce.
   </p>
   <p>
    I ghjovani arburi sò à spessu zimbrunuti, ma accade suvente ch'è l'arburi maturi ùn aghjenu micca spine.
   </p>
   <p>
    ==Distribuzione è ambiente==
   </p>
   <p>
    A robinia hè nativa di u livante di i Stati Uniti, ma l'aria di ripartizione d'origine esatta ùn hè micca cunnisciuta incù accuratezza chì l'arburu hè statu cultivatu è si trova à i ghjorni d'oghje annantu à tuttu u cuntinente, in i 48 stati inferiori, u livante di u Canada è a Colombia Britannica. L'aria di ripartizione nativa seria cumposta di duie pupulazione distinte, una cintrata annantu à l'Appalache, da a Pennsilvania à u nordu di a Georgia, è l'altra, à punente, intornu à l'altupianu d'Ozark è di i monti Ouachita in Arkansas, Oklahoma è Missouri.
   </p>
   <p>
    L'aria di ripartizione attuale di a robinia hè stata stesa da l'omu, l'arburu essendu statu distribuitu per l'accunciamentu lucale è cumprende avà u Pacchistanu, l'India, l'Australia, u Canada, a China, l'Europa, l'India, l'Africa Suttana è Suprana, e rigione timperate d'Asia, di Nova Zelanda è d'America Suttana.
   </p>
   <p>
    A robinia hè un esempiu interessante di a manera chì una spezia vegetale pò esse cunsiderata cum'è invadente, ancu annantu à u cuntinente chì ne hè originaria. Per indettu, in u punente di i Stati Uniti, a rigione di a Nuvella Ingliterra, u nordu di a California è u Midwest, a robinia hè cunsiderata cum'è una spezia invadente.
   </p>
   <p>
    ==Tussicità==
   </p>
   <p>
    A curteccia, e casce è u legnu sò tossichi per l'umani è u bestiame. I cumpunenti impurtanti di a pianta sò a tossalbumine pettirossu, chì perde a so tussicità quand'ella hè scaldata, è a robinina, un glucoside chì ùn hè micca tossicu.
   </p>
   <p>
    I cavalli chì cunsumanu a pianta mostranu i segni d'anoressia, di depressione, d'incuntinenza, di coliche, di dibulezza è d'aritmia cardiaca. I sintumi si manifisteghjanu di solitu circa un'ora dopu u cunsumu, è un'attinzione veterinariu immediata hè necessaria.
   </p>
   <p>
    ==Legnu==
   </p>
   <p>
    U legnu hè assai duru, essendu unu di i più legni duri in America Suprana. Hè assai resistente à l'infracicatura è durevule, ciò chì u rende assai prigiatu per i mobuli, i rivestimenti di terra, i piottuli di chjuditura è e piccule imbarcazione. E tavule tagliate di frescu è umite anu un'odore sgradevule chì sparisce incù u tempu. In i Paesi Bassi è in altre parte di l'Europa, a robinia hè unu di l'arburi lucali i più resistenti à l'infracicatura, è i prugetti anu cuminciatu à limità l'usu di u legnu trupicale, prumuvendu stu arburu è criendu piantazione. I flavonoidi chì sò prisenti in u core di u legnu permettenu à u legnu di durà più di 100 anni in a terra.
   </p>
   <p>
    A robinia hè assai apprizziatu cum'è legnu di scaldamentu per e stufe da legnu. Brusgia pianu pianu, incù pocu fiara o fumu, è hà un cuntenutu termicu più altu ch'è ogni altra spezia chì spinghje largamente in u Livante di i Stati Uniti, paragunevule à u cuntenutu termicu di l'antracite. Per ottene migliori risultati, duveria esse cunditu cum'è ogni altru legnu, ma a robinia hè dinù populare per via di a so capacità à brusgià ancu quand'è ellu hè infusu.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
