<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Rombu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Rombu"/>
     <date>
      2014-10-12T12:56:34Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Rombu
   </head>
   <p>
    In geomitria, un rombu (o "lusanga") è un quatrangulu chì hà tutti i so lati di listessa lunghezza paralleli à dui à dui.
   </p>
   <p>
    U quatratu hè un tipu particulare di rombu: inoltre u fattu d'avè tutti i so lati uguali, hà ancu tutti i so anguli chì sò uguali è pari à 90°.
   </p>
   <p>
    == Proprietà ==
   </p>
   <p>
    === Lati ===
   </p>
   <p>
    I lati opposti di un rombu sò paralleli: in cunsequenza, u rombu face parte di a famiglia di i parallelogrammi.
   </p>
   <p>
    === Diagunale ===
   </p>
   <p>
    Com'è in tutti i quatranguli, u rombu hà dui diagunale, chì anu la particularità d'esse perpendiculare frà elle è d'intersecà si in u so puntu mediu.
   </p>
   <p>
    Ogni diagunale divide u rombu in dui trianguli isusceli.
   </p>
   <p>
    === Anguli ===
   </p>
   <p>
    L'anguli opposti di un rombu sò congruenti, vene à dì anu un valore uguale: quindi
   </p>
   <p>
    Â=Ĉ=\alpha è Ḃ=Ḋ=\beta
   </p>
   <p>
    Dui anguli cunsecutivi in u rombu sò supplementarii, vene à dì ch'è a so somma hè para à 180*: in altri termini :
   </p>
   <p>
    {\alpha} + {\beta} = 180°
   </p>
   <p>
    Un casu particulare di rombu, avendu tutti i so anguli uguali è pari à 90°, hè u quadratu.
   </p>
   <p>
    == Altezza di  u rombu ==
   </p>
   <p>
    L'altezza di u rombu hè a distanza h trà dui di i so lati opposti.
   </p>
   <p>
    ==Perimetru==
   </p>
   <p>
    S'è a hè u latu di u rombu, u so perimetru hè datu da a formula:
   </p>
   <p>
    p = 4 \cdot a.
   </p>
   <p>
    ==Area==
   </p>
   <p>
    L'area di u rombu si pò calculà in quattru modi:
   </p>
   <p>
    com'è per tutti i parallelogrammi, effettuendu u prodottu di a base a, coincidente cù u latu di u rombu, per l'altezza h:
   </p>
   <p>
    A = a \cdot h,
   </p>
   <p>
    multiplichendu a diagunale maggiore d_1 per a diagunale minore d_2 è dividendu u risultatu per 2:
   </p>
   <p>
    A = ,
   </p>
   <p>
    multiplichendu u mezuperimetrup per u raghju r di a circunferenza iscritta:
   </p>
   <p>
    A = p \cdot a,
   </p>
   <p>
    infine, calculendu u quadratu di u latu a è multiplichendu lu per u segnu di unu qualunque di l'anguli interni
   </p>
   <p>
    A = {a^2 \cdot \sin\alpha} = {a^2 \cdot \sin\beta}.
   </p>
   <p>
    Riguardu à sta quarta formula par u calculu di l'aria sò nutati parechji punti:
   </p>
   <p>
    \sin\alpha è \sin\beta sò uguali parchì \alpha è \beta sò anguli supplementari: quistu hè u mutivu par u quale si pò usà indifferentamente l'unu o l'altru
   </p>
   <p>
    u rombu pruduce a so aria massima quandu i lati sò parpindiculari trà elli per furmà un quatdratu: in stu casu \sin\alpha è \sin\beta sò uguali à 1 è a formula s'identificheghja incù quella di u quadratu vene à dì diventa
   </p>
   <p>
    A = {a^2}
   </p>
   <p>
    à misura ch'è u rombu si sciaccia, \sin\alpha è \sin\beta diventanu minori di 1 è dunque l'aria di u rombu diventa più piccula rispettu à quella di u quadratu da u quale s'era partutu
   </p>
   <p>
    infine, sciaccendu tutalamente u rombu finu à avè \alpha = 0 è dunque \sin\alpha = 0, a so aria diventa nulla
   </p>
   <p>
    == Da vede dinò ==
   </p>
   <p>
    Quadrilateru
   </p>
   <p>
    Parallelugramma
   </p>
   <p>
    Quatratu
   </p>
   <p>
    Quadrilateri
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    ==Fonte==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruvene in parte o in tutalità da l'articulu currispundente di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
