<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ruzunu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Ruzunu"/>
     <date>
      2019-10-03T11:20:03Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ruzunu
   </head>
   <p>
    U Ruzunu (Velella velella) hè una culonia di cnidarii chì faci parta di a famiglia di i purpitidei. A forma hè quidda di un dischettu uvali. U so culori hè turchinu. U diamitru hè 4-7 cm. U rùzunu hà una cresta verticali chì s'assumiglia à una vela. 'Ssa particularità hè à l'urighjinia di u nomu scentificu: "velella". Sottu à a vela verticali, cumposta di a forma medusoida, sò prisenti parechji zoidi chì t'ani varii funzioni: gastruzoidi (incù funzioni nutritivii), dattiluzoidi (incù funzioni difensivi) è gonuzoidi (incù funzioni ripruduttivi).
   </p>
   <p>
    Accadi à spessu chì u ruzunu fussi purtatu da u ventu, par via di a so parti suprana fatta à vela, è ch'eddu venghi à lampà si annantu à i costi è i piaghji. U ruzunu pò tramutà si cusì annantu à parechji cintunari di kilomitri.
   </p>
   <p>
    ==In Corsica==
   </p>
   <p>
    U ruzunu si vedi à spessu annantu à u litturali di Corsica. Hè abbundenti à u principiu di l'istatina. In certi loca, a tupunumia lucali ci ramenta a prisenza di u ruzunu. Par asempiu, u tuponimu u Ruzonu (Matina Latina 2003) si rifarisci à a prisenza di u ruzunu è carattarizeghja un locu induva u ruzunu và à lampà si.
   </p>
   <p>
    Accadi à spessu ch'eddi ci fussini culonii impurtanti di ruzunu in Corsica. Par asempiu, hè successu di maghju 2009, chì una culonia di parechji millioni d'individui fussi ussirvata in u Mar' Tirrenu, accantu à Bastia. A culonia era longa parechji kilomitri è larga parechji cintunari di metri, frà u portu di Toga è quiddu di Macinaghju.
   </p>
   <p>
    ==Rifarenzi==
   </p>
   <p>
    U vucabulariu aiaccinu di a pesca, Matina Latina], 200
   </p>
   <p>
    ==Liami==
   </p>
   <p>
    U ruzunu in Corsica (in talianu)
   </p>
   <p>
    Porpitidae
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
