<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     San Lurenzu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/San%20Lurenzu"/>
     <date>
      2014-03-23T14:56:07Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    San Lurenzu
   </head>
   <p>
    San Lurenzu  hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suprana.
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    ==Lingua==
   </p>
   <p>
    ===Toponimi===
   </p>
   <p>
    A CASANOVA
   </p>
   <p>
    A SCORTULA
   </p>
   <p>
    CORSOLI
   </p>
   <p>
    L'ALZI
   </p>
   <p>
    ZERRAMOLLE
   </p>
   <p>
    U BORGU
   </p>
   <p>
    E CASI SUTTANE
   </p>
   <p>
    U TRIBBIU
   </p>
   <p>
    CAMPU PIANU
   </p>
   <p>
    U PINZU
   </p>
   <p>
    A PETRA PINZUTA
   </p>
   <p>
    U SCUGLIALE
   </p>
   <p>
    FUNTANA VECCHJA
   </p>
   <p>
    E VIGNOLE
   </p>
   <p>
    L'OLIVA
   </p>
   <p>
    CASA MAIO
   </p>
   <p>
    CALERUCCIU
   </p>
   <p>
    SAN PETRU O SAN PETRONE
   </p>
   <p>
    E VALLE ROSSE
   </p>
   <p>
    A FUNTANA A U MELU
   </p>
   <p>
    A FUNTANA A U PERSICHU
   </p>
   <p>
    A MINERA
   </p>
   <p>
    PONT'A GOLU
   </p>
   <p>
    PONT'A SAN LURENZU
   </p>
   <p>
    E CAVACCIOLE
   </p>
   <p>
    PRIONZU
   </p>
   <p>
    E CHIUSELLE
   </p>
   <p>
    A VIGNARELLA
   </p>
   <p>
    L'AGHJA
   </p>
   <p>
    I FORCI
   </p>
   <p>
    A PENTA
   </p>
   <p>
    L'ORNELLA
   </p>
   <p>
    SAN MIGHELE
   </p>
   <p>
    A GROTTA A U BANDITU
   </p>
   <p>
    LANU
   </p>
   <p>
    SAN ANTONE
   </p>
   <p>
    MASTUNCELLU
   </p>
   <p>
    SAN QUILICU
   </p>
   <p>
    A PETRA FRIGIATA
   </p>
   <p>
    U CEPPONE
   </p>
   <p>
    U MURAGLIONE
   </p>
   <p>
    U SANTUCCIU
   </p>
   <p>
    L'OLIVELLE
   </p>
   <p>
    A CARCINAGHJA
   </p>
   <p>
    FIUMINALE
   </p>
   <p>
    E VALLERUSTIE
   </p>
   <p>
    CASALUNA
   </p>
   <p>
    A CROCE A U BORGU
   </p>
   <p>
    COIBITI
   </p>
   <p>
    U LUGU
   </p>
   <p>
    A POZZA A I GENDARMI
   </p>
   <p>
    A TORRA
   </p>
   <p>
    ERONE
   </p>
   <p>
    LORIANI
   </p>
   <p>
    L'OLIVELLA
   </p>
   <p>
    ===Pruverbii===
   </p>
   <p>
    Campi di verde locu frescu e ghjalatu a chi un he a arubba o he mortu o he malatu
   </p>
   <p>
    Pé fà sente à a ghjente a vostra verita sperate pocu aiutu sè vo fate pietà.
   </p>
   <p>
    hé contu a fa un cunventu a morianinchi
   </p>
   <p>
    O signore fate voi chi site u piu supranu é metite u ghjudiziu anch'a quelli ch'un ne hannu
   </p>
   <p>
    Un ti ride micca di u mio dolu chi quandu u meiu he vecchiu u toiu he novu
   </p>
   <p>
    Si piglia prima un bugiardu chè un zoppu.
   </p>
   <p>
    chi di ghjalina nace in terra ruspa
   </p>
   <p>
    U vinu face parlà.
   </p>
   <p>
    Ochju ch'un vede un po ghjudicà.
   </p>
   <p>
    piu pecure piu mocichi
   </p>
   <p>
    astri miraculi a fatu u tonnu
   </p>
   <p>
    pane é pernice affari di casa un si ne dice
   </p>
   <p>
    da Monte Cristu si vede Capraia
   </p>
   <p>
    Un si po purtà a croce e fà dinù bella voce.
   </p>
   <p>
    Hè megliu ricumandassi à Diu chè à i so santi.
   </p>
   <p>
    Una bella famiglia cumencia sempre per una bella figlia.
   </p>
   <p>
    hé cume magumettu un'ha ne casa ne tettu
   </p>
   <p>
    un'he bella a sporta chi sempre piglia e mai un porta
   </p>
   <p>
    Balaninu untu e finu.
   </p>
   <p>
    so di castineta mi ritirghu
   </p>
   <p>
    so di castineta miru e tiru
   </p>
   <p>
    pidochiu rifattu
   </p>
   <p>
    Nant'u cavallu mugatu ci vanu tutte e mosche.
   </p>
   <p>
    À gativu marinare tutti i venti li vanu in culu.
   </p>
   <p>
    Ferraghju, Ferraghjettu, cortu e maladetu.
   </p>
   <p>
    a chi face duie case in una ci piove
   </p>
   <p>
    Quandu si sente tunà in qualchi locu piove.
   </p>
   <p>
    À u vescu un s'ampara micca l'Ave Maria.
   </p>
   <p>
    hé u boie chi tratta u cavallu di curnutu
   </p>
   <p>
    he sgalabatu cume u veneri
   </p>
   <p>
    u tennenu cume a coppa u veneri santu
   </p>
   <p>
    so piu parenti che amighi
   </p>
   <p>
    a chi dorme un piglia pesci
   </p>
   <p>
    Pecura nera pecura bianca à chì more more à chì campa campa.
   </p>
   <p>
    Pecura bianca pecura nera parti a mane e volti a sera.
   </p>
   <p>
    Calasima, Calasima induve u sole s'alza in prima, duve u sole si cala dopu e Calasima hè sempre à u locu.
   </p>
   <p>
    ghjalina ch'un pipa ha pipatu
   </p>
   <p>
    fa a veghja di san gallu
   </p>
   <p>
    fassi vene i fantiglioli
   </p>
   <p>
    a chi a culu peta
   </p>
   <p>
    una manu lava l'altra e tutte duie lavanu a faccia
   </p>
   <p>
    bastia bastia a ch'un ha solu un ci stia
   </p>
   <p>
    fa l'arte di mighelassu manghja beie e anda a spassu
   </p>
   <p>
    Bonghjornu li si dice anch'à un cane.
   </p>
   <p>
    fughje cume u diavule a a croce
   </p>
   <p>
    mortu christu spenti i lumi
   </p>
   <p>
    a cavalu datu un si feghja i denti
   </p>
   <p>
    cusi ch'ella durghi pane biancu e fighi maturi
   </p>
   <p>
    hé bugiardu cume scopa
   </p>
   <p>
    hé falzu cume a liciva
   </p>
   <p>
    O manghja issa minestra O salta issa finestra
   </p>
   <p>
    U signore un paga micca tutti veneri ma quand'ellu paga paga tuttu à tempu.
   </p>
   <p>
    S'ochju un vede core un vole.
   </p>
   <p>
    L'amore hè cume u fume ;ch'accega l'oghjii e un vede lume
   </p>
   <p>
    Aspettà e un benì; stà in lettu e un durmì; fà l'amore e un gudì; sò dulori da murì.
   </p>
   <p>
    Donne, fucili e cavalli un cunvene d'imprestà li.
   </p>
   <p>
    Megliu morti chè storti.
   </p>
   <p>
    D'omu chi ride e donna chì pienghje un ti ne fidà.
   </p>
   <p>
    À l'Avapessa u diavule si cunfessa.
   </p>
   <p>
    Pigna e Curbara tutti sciocchi e una para.
   </p>
   <p>
    Felicetu, Felicetu assai ogliu e micca acetu.
   </p>
   <p>
    Moitinchi cori finti.
   </p>
   <p>
    tantu a tene che a scurtica
   </p>
   <p>
    Furia di mane, asgiu di sera.
   </p>
   <p>
    A matina leone, a sera cuglione.
   </p>
   <p>
    agliu he andatu e cipolla he vultatu
   </p>
   <p>
    hé andatu beccu he turnatu capra
   </p>
   <p>
    Donne, cavalli e noce volenu mane atroce.
   </p>
   <p>
    Ch'un s'aiuta s'annega.
   </p>
   <p>
    À chi vole serve l'amicu, faci i punti longhi un ditu.
   </p>
   <p>
    va a piglia l'acqua cu u spurtellu
   </p>
   <p>
    Chi s'ammorcia in u ghjocu, deve mette u culu a u focu.
   </p>
   <p>
    Chi vole campa solu piglii a machja.
   </p>
   <p>
    Prima pensa à tè, dopu a l'altri.
   </p>
   <p>
    Chì veghja à a luna dorme à u sole.
   </p>
   <p>
    Un si po dorme e fà a guardia.
   </p>
   <p>
    Per dorme o per vighjà in lettu hè un bellu stà.
   </p>
   <p>
    Cane chì abbaghja un piglia caccia.
   </p>
   <p>
    Chì t'abezza ti sbezza.
   </p>
   <p>
    Chì male fonda male accima.
   </p>
   <p>
    Un hè a brinna ch'empie u fossu.
   </p>
   <p>
    Tra a menta e u puleghju, un hè male e l'altru peghju.
   </p>
   <p>
    Guagnese, Guagnese, amicu d'un mese e sè più dura hè contra natura.
   </p>
   <p>
    Amore e signuria ùn volenu cumpagnia.
   </p>
   <p>
    Fin'tantu ch'elle sò zitelle, parenu anghjulele; dopu maritate sò indiavulate.
   </p>
   <p>
    Sò e mamme chi facenu e figliole.
   </p>
   <p>
    Scemu compiu à chì move quandu ellu soffia o quandu piove.
   </p>
   <p>
    Chì à vint'anni ùn hè, e a trenta ùn sà, mai più hè statu e mai più serà.
   </p>
   <p>
    Chì ride troppu in ghjuventù, pienghje in vechjaia.
   </p>
   <p>
    Omi, cani e cavalli, piglia li di razza.
   </p>
   <p>
    Figlioli di gatti un nascenu senza unghje.
   </p>
   <p>
    Serate di ghjennaghju e ghjurnate di maghju.
   </p>
   <p>
    stocafissu e baccala apri a bocca e fa fala
   </p>
   <p>
    Sangue, da e petre un si ne pò caccià.
   </p>
   <p>
    Vale più un sumere vivu chè un duttore mortu.
   </p>
   <p>
    In li paesi soii e vacche vincenu i boi.
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suprana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
