<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Sant'Appianu di Savona
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Sant%27Appianu%20di%20Savona"/>
     <date>
      2019-09-29T20:09:10Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Sant'Appianu di Savona
   </head>
   <p>
    Sant'Appianu di Savona hè l'antica Catedrala di Savona. Era una piccula catedrala, situata avale annantu à cumuna di Vicu. A catedrala di Sant'Appianu hè stata custruita à u seculu XII, annantu à i vistichi di una antica basilica di u seculu VI. Sant'Appianu di Savona hè stata stata classata cum'è munimentu storicu dapoi u 4 sittembre di u 1989.
   </p>
   <p>
    Una parte almenu di e reliquie di Sant'Appianu divia esse cunsirvata in a chjesa di Savona. À u  seculu XII, per esse messe à l'ascosu di l'invasione sarracine, u rè lumbardu Liutprand ordinò ch'è elle fussinu traspurtate in Pavia in a basilica San Petru in Celu d'Oru.
   </p>
   <p>
    U situ di Sant'Appianu di Savona hà datu locu à ricerche archeulogiche iniziate in u 1963, incù un prugramma novu in u 2007. Dapoi 2009, una cinquantina di scheletri datati di u seculu XI sò stati scuperti.
   </p>
   <p>
    A catedrala antica era dedicata à Sant'Appianu, chì era vescu è martiru. Sant'Appianu hè u patronu di l'attuale parochja di Savona.
   </p>
   <p>
    ==Architettura==
   </p>
   <p>
    U pianu abbastanza simplice pare custituitu d'una singula navata. Cum'è per a miò parte, a navata à livante hè orientata annantu à unu assu livante/punenti, l'abside essendu posta à livante versu Roma.
   </p>
   <p>
    À l'angulu di l'antica catedrala, si vede una stantara chì hè stata imprudata in a custruzzione di a quatrera. A prisenza di 'ssa stantara hè stata intarpritata certe volte cum'è a vulintà di i custruttori d'integrà u prufanu (a stantara essendu un simbulu di u prufanu) in un munimentu riligiosu.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    == Galleria d'imaghjine ==
   </p>
   <p>
    ==Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    Coroneo R., Chiese romaniche della Corsica, Edizione AV, 2006 (in talianu)
   </p>
   <p>
    Costa L.-J., Munimenti preistorichi di Corsica, 2009 (in francese)
   </p>
   <p>
    Leandri F., I megaliti di Corsica, 2009, Edizione Jean-Paul Gisserot, p. 12-13 (in francese)
   </p>
   <p>
    Massiani St., A Corsica è e so cappelle rumaniche, 1991, (in francese)
   </p>
   <p>
    Moracchini-Mazel G., Corsica sacra, 2004, 265-271 (in francese)
   </p>
   <p>
    ==Ligami==
   </p>
   <p>
    Corsica rumanica
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinù==
   </p>
   <p>
    Savona
   </p>
   <p>
    Sant'Appianu
   </p>
   <p>
    Munimentu di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
