<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Santu Petru di Venacu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Santu%20Petru%20di%20Venacu"/>
     <date>
      2018-10-30T19:14:38Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Santu Petru di Venacu
   </head>
   <p>
    Santu Petru di Venacu  (Santo Pietro di Venaco in talianu San Petru di Vènacu in dialettu venachese) hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suprana.
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    Santu Petru hè una cumuna di u Venachese, facce parte di u cantone di Venacu. Facce parte di u "territoriu di vita" di u 'Centru di Corsica ind'u P.N.R.C.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    ===Antiquità===
   </p>
   <p>
    U paese di San Petru di Venacu hè situatu annantà l'antica pieve di Venacu, chjamata Venicium da i romani.
   </p>
   <p>
    ===Mediuevu===
   </p>
   <p>
    Versu 1520 ind'a pieve di Venacu, c'eranu quasi 1200 abitanti chi vivianu inseme ind'i questi lochi: Serraghju, Lugu, Campuveghju, A Maistrachja, A Riventosa, Poghju.
   </p>
   <p>
    L'abitanti si chjamanu I Sanpedracci o Σιμοι (Simbroi) (grecu).
   </p>
   <p>
    ==Dialettu venachese==
   </p>
   <p>
    U dialettu venachese face parte di u corsu supranu o supranacciu, ancu chjamatu corsu cismuntincu, hè una variante principale di a lingua corsa rispettivamente un termine per tutti i dialetti di u corsu chì sò parlati in u nordu è u centru di a Corsica. Per questu, si puderìa dì ancu "corsu di u nordu (è di u centru)". Altri dinuminazioni è modi di scrive sò cismontincu, cismuntanu o cismontanu, corsu di Cismonte, corsu centru-settentriunale/-settentrionale. Hè derivatu da u Tuscanu è hè a varietà corsa chì stà u più vicinu à a lingua taliana.
   </p>
   <p>
    == Cultura ==
   </p>
   <p>
    === Blasone ===
   </p>
   <p>
    U blasone di San Petru di Venacu rapprisenta :
   </p>
   <p>
    a muntagna innivata d'u Monte Cardu, chì veghja nantu à u paese.
   </p>
   <p>
    u cervu, ancu chjamatu "u rè di a furesta", o "u rè mezu bestia, mezu furesta".
   </p>
   <p>
    a testa mora, simbolu di a Corsica.
   </p>
   <p>
    === Detti sanpetracci ===
   </p>
   <p>
    Ùn aghju micca peli nantu à a lingua (Sò sinceru)
   </p>
   <p>
    Evviva noi, chì simu à cavall'à voi (Simu megliu di voi)
   </p>
   <p>
    Avà, mazze, corne è bastunate (avà, avemu da soffre / qualchissia hà da strazzià)
   </p>
   <p>
    E più belle perre sò per i porci (e più bone donne sò per l'omi cattivi)
   </p>
   <p>
    Più porca face, più diventa piore'' (più sì cattivu, più sì superiore è cunsideratu)
   </p>
   <p>
    ==Feste==
   </p>
   <p>
    20 Ghjinnaghju: San Bastianu
   </p>
   <p>
    13 Dicembre: Santa Lucia
   </p>
   <p>
    29 Aostu: Sant'Eliseu
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suprana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
