<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Sapara turchina
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Sapara%20turchina"/>
     <date>
      2016-12-11T11:31:54Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Sapara turchina
   </head>
   <p>
    A sapara turchina hè una sapara marittima longa 43 metri incù una prufundità sin'à 40 metri, aggruvigliata incù altre sei sapare successive. Si trova vicinu à Wied iż-Żurrieq à u sudu di Żurrieq à u sudupunente di l'isula di Malta. A sapara hè un locu turisticu reputatu per a so acqua turchina è verdeturchesa d'una trasparenza assoluta offrendu una visione perfetta di i fondi sottumarini è di a fauna è a flora chì a populeghjanu.
   </p>
   <p>
    ==Storia==
   </p>
   <p>
    U Wied iż-Żurrieq fù prima un picculu portu di pesca incù uni pochi di battelli insin'à l'anni 1950. Sò prima i residenti o i turisti inglesi chì, vinuti à bagnà si in u wied, piglionu l'abitudine di chere à i piscadori spassighjate in mare. A dumanda essendu in crescita incù u turismu, l'auturità marittime messenu in piazza una rigulamintazione, un cuntrollu di i battelli è di i mutori, materiale d'equipagiamentu è di salvamentu, asamina è permessu da sfruttà. In 1958, quessa cuncirnava tandu ottu battelli di pesca, po' dodici in u 1962 è 59 licenzie sò accurdate per u 1964. Davanti l'inflazione di i battelli in u picculu portu, i licenziati s'organizeghjanu è creanu u Blue Grotto Boat Service, limitendu u sfruttamentu à un massimu di 25 battelli in sirviziu da ghjornu più trè battelli di sicurezza. Dapoi quella epica, l'organisazione ùn è micca stata cambiata.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    == Da vede dinù ==
   </p>
   <p>
    Lista di e sapare
   </p>
   <p>
    Malta
   </p>
   <p>
    Turismu in Malta
   </p>
   <p>
    ==Ligami esterni==
   </p>
   <p>
    www.bluegrottomalta.com.mt
   </p>
   <p>
    Sapara di Malta
   </p>
   <p>
    Turismu in Malta
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
