<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Sassaresu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Sassaresu"/>
     <date>
      2019-09-29T20:09:04Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Sassaresu
   </head>
   <p>
    Lu sassaresu   o turritanu (in corsu puru ciammaddu e ischrittu sassarese) è 'na linga fabiddadda i' la tramuntana di la Pruvìnzia di Sàssari i' lu nord-ovest di la Sardhigna. È cunsidaraddu un cussì dittu diasisthema sardhu-cossu o una varieddai di lu corsu. Lu sassaresu ha zircha 90.000 a 150.000 fabeddadori.
   </p>
   <p>
    U sassaresu hè parlatu in una piccula striscia pupulata di u nordupunenti di a Sardegna, longu à u golfu d'Asinara, in a Nurra, a Romangia è l'Anglona, o in i municipalità di Sàssari, Posthudorra, Sossu, Isthintini, tutti fendu parti di a Pruvincia di Sassari. In i municipalità di Castheddu Sardhu, Sèdini, Zelgu, è in certi paesi di Valledoria si parla una varianti di transizioni trà sassaresu è gadduresu.
   </p>
   <p>
    ==Carattaristichi è diffusioni ==
   </p>
   <p>
    A lingua sassaresa hè cunsidarata com'è una lingua chì hè difficiuli di attribuiscia la à un solu gruppu linguisticu : bench'è u so basamentu tuscanu-corsu fussi evidenti, hà cunnisciutu un'evuluzioni autunoma dapoi circa un millenniu incù risultati distinti, ed hà subitu influenzi stiriori cunsidarevuli, in particulari funetichi è lessicali : certi più limitati com'è quiddi liguri è iberichi, altri più marcati com'è u sardu luguduresu, chì era à l'iniziu parlatu in 'ssa zona. Par via di a so situazioni linguistica è giugrafica, hè dinò discritta com'è una lingua di transizioni, una lingua fruntalieri, una lingua di cuntattu o una lingua di transizioni trà u corsu tuscanu è u luguduresu, è in quissa hè à spessu assuciata à a Gaddura, datu a similitudina di a lingua è a prussimità giugrafica (essendu parlatu in u restu di u nordu di l'isula) ma avendu un'urighjini diffarenti, tantu giugrafica ch'è timpurali, è un'evuluzioni storica diffarenti.
   </p>
   <p>
    U sassaresu cumprendi dinò 8 dialetti di castiddanu di transizioni incù a Gaddura di u nordu di l'Anglona, parlatu in Castelsardu, Tergu, Sedini è A Muddizza è A Ciaccia di Valledoria annantu à u parcorsu di i Coghinas. U castiddanu di u paesi in particulari hà uni pochi di carattaristichi funetichi è lessicali chì l'avvicinani di a più fasa anziana di a lingua sassaresa. A carattaristica trittonga dinò prisenti in Gaddura hè un asempiu. Cunveni dinò di nutà ch'è 'ssa varianti castiddana hà a so probbia funetica è lessicali par causa di u rollu marcanti anzianu di u paesi, com'è ni tistimunieghja a prisenza più impurtanti di paroli d'urighjini iberica ch'è u sassaresu è u gadduresu è da i numarosi cuntributi di a liguru arcaicu. Hè prubabili ch'è tutti i centri di u sassaresu fussini uniti da l'avvinimenti di u XIIu seculu chì ani cunduttu à a so nascita o u so cunsulidamentu, forsi ancu cumuni à a cità d' Algheru, fundata da i Dorias, nanzi u cambiamentu di a pupulazioni uriginali incù l'immigranti catalani.
   </p>
   <p>
    In i cità di Sassari è Portu Torres, u sardu luguduresu hè assà spartu par via di l'immigrazioni in pruvinienza di i paesi sardi. Ma ancu in u passatu, u sassaresu hè statu parlatu è cunnisciutu com'è una lingua educata da a classa ricca incù u talianu è u spagnolu, è guasgi un millenniu capunanzi, nanzi a nascita di Sassari, era a lingua cumuna di u tarritoriu. Era a lingua di a nubiltà, chì ùn avia micca a cittatinanza di Sassari ma risidia in a cità. In 'ssu sensu, custituia u vitignu diastraticu supiriori, in statu di " dilalia " incù u sassaresu, almenu chì eddu ùn si ni spigni incù a fini di u feudalità in i campagni di u nordupunenti da a Sardegna à u principiu di u XIXu seculu. In u corsu di i dui ultimi seculi in a rigioni, da una parti, hè statu l'aumentu di l'influenza di a Sardegna par causa di l'immigrazioni in pruvinienza di u restu di l'isula, in grandi parti di u capu d'insù, da l'altra parti, hà dinò aumintatu l'immigrazioni in pruvinienza di u restu di l'Italia è l'usu di u talianu in a vita cutidiana.
   </p>
   <p>
    ==Paragoni cun li prinzipari varianti corsi e l'italianu==
   </p>
   <p>
    ===Esémpii di testhu===
   </p>
   <p>
    ==Pruduzzioni artistica==
   </p>
   <p>
    A pruduzzioni artistica di Sassari trova a so sprissioni massima in i campi di a puisia, di a cummedia tiatrali è di a musica pupulari. In litteratura, a puetica d'autori com'è Salvator Ruju, Pompeo Calvia, Gian Paolo Bazzoni è Giuseppe Tirotto pussedi un'impurtanza storica cunsidarevuli. In u tiatru ci hè un'impurtanti tradizioni di ricitazioni in a lingua vernaculari, incù dicini di spittaculi publichi ogni annu è parechji cumpagnii attivi, frà i quali Paco Mustela, A Quinta, A Combricola dell Arte, A Frumentaria, Teatro Sassari. Impurtanti hè dinò a pruduzzioni musicali, idantificata in a Canzona Sassaresa, induva frà i principali cantadori è cantadori fulclorichi ci hè Ginetto Ruzzetta, Tony Del Drò, Giovannino Giordo, Gianni Paulesu, Franco Russu è i gruppi Trio Folk Sardinia, Tirzettu Latte Dolce, Tirzettu Folk Sassari in carthurina, A cumpagnia. Frà l'autori di i paroli di canzoni i più cunnisciuti è fendu auturità di u folk sassaresu : Franco Paulesu (cunnisciutu com'è Franzischinu).
   </p>
   <p>
    ==Elementi custitutivi tipichi==
   </p>
   <p>
    Rispettu à u sardu gadduresu, incù u quali hà mori similitudini, u sardu sassaresu hè statu più influinzatu da u sardu in a so varianti luguduresa, tantu in a prununcia ch'è in u lessicu, ma sempri mantinendu assai carattaristichi grammaticali generali di u corsu-tuscanu. Siont'è a rivista Ethnologue, u sassaresu hà una similitudina lessicali incù a lingua gadduresa à 81%, incù u talianu à u  76% è incù u sardu luguduresu à 86%.
   </p>
   <p>
    ==Carattaristichi cumuni di u spaziu italurumanzu==
   </p>
   <p>
    Grammatica è struttura di i verbi tipicamenti simili à u gadduresu, u corsu, è u talianu
   </p>
   <p>
    Caduta di i cunsunanti finali (largamenti prisenti in sardu)
   </p>
   <p>
    Furmazioni di u plurali à parta da u nomu latinu, com'è in gadduresu, corsu è talianu, piuttostu ch'è à parta da l'accusativu, com'è in sardu è in i lingui rumanichi uccidentali in generali (asempiu : sassaresu Occi da u numinativu oculi, luguduresu Ogros da u nomu oculos)
   </p>
   <p>
    ==Carattaristichi cumuni di u spaziu rumanicu miridiunali o insulari==
   </p>
   <p>
    Prisenza di u doppia -dd- cacuminali /ɖ:/ inveci di u gruppu -ll- (par indittu castheddu, beddu, nieddu), com'è in gadduresu è in corsu pumuntincu. U stessu sonu hè dinò prisenti in sardu luguduresu, ma menu spartu (ancu riguardu à u gadduresu), in Cicilia è in certi paesi di l'Alpi Apuani;
   </p>
   <p>
    Cunsirvazioni di a finali in -u atona, una carattaristica cumuna à u corsu è à u sardu;
   </p>
   <p>
    Passaghju à -rr- di u gruppu -rn- (turrà, carretti carri), com'è in gadduresu, in corsu pumuntincu è in l'altri lingui sardi (torrare, carre);
   </p>
   <p>
    v- diventa b-. U finominu hè tipicu di i lingui sardi (cf. Binu, nibe, boghe) (induva, eppuri, u " b " si prununcia di una manera assà simili à u "b" spagnolu, incù un sonu trà u "b" è u "v", quand'è ind'è u sassaresu eddu hè resu incù un sonu più forti) è in u Cismonti in Corsica (cf. A prununcia bentu, binu, nebe, nobu, nobu, boce induva u "b" hè eppuri trascrittu par cunvinzioni com'è "v"). U mantinimentu di a -v intervocalica com'è in u corsu pumuntincu hè una carattaristica di i castiddanesu.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    !SassaresuSassaresuSassaresu
   </p>
   <p>
    == Liammi ==
   </p>
   <p>
    Vichipedìa in linga sassaresa - Wikipedia di prova in lingua sassaresa
   </p>
   <p>
    Liggì l'arthìcuru innantu a Vichipedìa - Leghja st'artìculu annant'à la Wikipedia turritana
   </p>
   <p>
    Dizziunàriu: ToGo - Dizziunàriu online Italiano-Sassarese/Sassaresu-Itarianu (di Sassari.tv)
   </p>
   <p>
    Corsu di linga: 1. Il sassarese (blogspot) 2. Letzioni - A Ischora di Sassaresu - 90 puntaddi (vìdeo) pà imparà/Corsu di lingua: 90 lizzioni (video) pà imparà (di Sassari.tv)
   </p>
   <p>
    Linga cossa (diarettu turritanu; vìdeo)/Lingua corsa (dialettu turritanu; video)
   </p>
   <p>
    Festha di la linga a ischora (vìdeo)/Festa di la lingua in iscola (video) (2015)
   </p>
   <p>
    A lingua corsa è a Sardegna (artìculu in a rivista "Tempi", 2018)
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
