<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Sciuppuleddu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Sciuppuleddu"/>
     <date>
      2016-05-18T14:13:13Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Sciuppuleddu
   </head>
   <p>
    U sciuppuleddu (o sciuppulellu) (Saponaria officinalis) hè una pianta chì faci parti di a famiglia di l'Caryophyllaceae.
   </p>
   <p>
    ==Discrizzioni==
   </p>
   <p>
    U fustu erettu è tisgiu hè altu da 40 à 70 cm. I fiora sò longhi è uvali. Sò simplici o doppii, è ani cinqui petali. U so culori hè biancu o rusulinu. Sò appena prufumati.  I fiora s'aprini a sera. U sciuppuleddu fiurisci da ghjugnu à sittembri. I casci sò lisci, opposti è longhi 4 à 12 cm, incù trè o cinqui narvaturi paralleli è senza picciolu. U sciuppuleddu si trova da l'Auropa fin'à a Siberia, in Asia uccidintali, ed è stata introdutta ancu in America. A sissualità di a pianta hè ermafrodita.
   </p>
   <p>
    U sciuppuleddu hè assà cumunu in Corsica.
   </p>
   <p>
    ==Tassunumia==
   </p>
   <p>
    Parechji sinonimi di Saponaria officinalis sò:
   </p>
   <p>
    Silene saponaria Fr.
   </p>
   <p>
    Saponaria vulgaris Pall.
   </p>
   <p>
    Saponaria officinalis var. glaberrima Ser.
   </p>
   <p>
    Saponaria hybrida Mill.
   </p>
   <p>
    Bootia saponaria Neck.
   </p>
   <p>
    ==Usi==
   </p>
   <p>
    U sciuppuleddu cunteni a sapunina, una sustanza tossica hè cuntinuta in i radichi. Quand'eddi sò siccati è nittati, i radichi di u sciuppuleddu poni serva par fabricà una polvara chì s'usa com'è savonu.
   </p>
   <p>
    === In Corsica ===
   </p>
   <p>
    U sciuppuleddu hè ancu chjamatu u savonu, l'arba savonu, a sapunella, a savunetta o ancu l'arba à savunetta, chì 'ssa pianta era usata com'è savonu o ancu comu lisciva. Era imprudata par lavà si i mani sdrufinendu i fiora incù un pocu d'acqua, o ancu par lavà i panni, dopu à avè la fatta bodda in acqua.
   </p>
   <p>
    ==Noti==
   </p>
   <p>
    ==Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    Conrad, Marcella,  I corsi è e piante salvatiche, avà è innanzi, 1981], [[Adecec]
   </p>
   <p>
    Paulu Simonpoli, E piante salvatiche - Cunniscenze è usi, 1982, Parcu Naturale di Corsica
   </p>
   <p>
    == Gallaria d'imaghjini==
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    i fiori di Corsica
   </p>
   <p>
    Canofula
   </p>
   <p>
    Curu
   </p>
   <p>
    Saponaria ocymoides alsinoides
   </p>
   <p>
    ==Liami==
   </p>
   <p>
    I pianti di Pecita
   </p>
   <p>
    A flora di Balagna
   </p>
   <p>
    Piante medicinale è officinale
   </p>
   <p>
    Caryophyllaceae
   </p>
   <p>
    Flora di Corsica
   </p>
   <p>
    Fiori di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
