<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Scolopi
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Scolopi"/>
     <date>
      2016-05-18T14:13:23Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Scolopi
   </head>
   <p>
    I Clerici Regulari Poveri di a Matre di Diu di e Scole Pie (in latinu Ordo Clericorum Regularium Pauperum Matris Dei Scholarum Piarum), detti pupularmente Scolopi o Piaristi, sò una cungregazione chjericale cattolica.
   </p>
   <p>
    L'ordine hè statu fundatu da San Ghjiseppu Calasanziu in u 1597 è hè statu ricunnusciutu da a Chjesa in u 1622. Calasanziu dete vita à un'attività educativa di ispirazzione cristiana, ma micca confessionale. A scola era aperta puru a i ghjudei è à illi un erenu micca custretti a cunvertese. A sò scola popolare ed integrale era gratuita.
   </p>
   <p>
    U Calasanziu aghjunghje à i tre voti tradizionali (castità, povertà è obbedienza) un quarto voto, quellu di a particulare attenzzione nell'educazione di i zitelli poveri. Volse poi chi quest'opera fusse attuatu soprattutto à traversu u ministero sacerdotale. L'ordine tutt'ora cura è dirige u più antico cullegio di scole popolari: u Nazarenu di Roma, fundatu dallu stessu Calasanziu.
   </p>
   <p>
    In à primavera di u 1597, u Calasanziu, membro di a Confraternita dei Dodici Apostoli, visitò u carrughju di Trastevere in Roma è in à parrocchia di Santa Dorotea aprì una scola parrocchiale chjuca, lo ispirò lo statu di abbandonu ed ignoranza di i zitelli. Quella scola divenne l'iniziu delle Scole Pie. I ghjuvanotti chi si unironu à lui in u corsu degli anni decisero di emettere voti è di riunirsi in comunità. a Chiesa l'approvò come Congregazzione in u 1617 è come Ordine incù un voto specifico in u 1622.
   </p>
   <p>
    "u carisma calasanzianu si manifestò progressivamente è venne approvatu dalla Chiesa come una missione educativa cristiana destinatu à i zitelli è à i ghjuvanotti, condivisa in una comunità di vita religiosa è svolta da persone consacrate à Dio, di preferenza sacerdoti". L'ordine fu sciolto per desiderio dei Ghjesuiti, in quanto i so adepti veniva considerati troppo semplici in u loro abbigliamento, ma dopu circa un lustro fu riauturizzatu da papa Pio IX.
   </p>
   <p>
    Finu alla morte, u Calasanziu promosse l'espensione di a Congregazzione ed insistette sempre nelle tre caratteristiche:
   </p>
   <p>
    dare priorità à l'educazzione fin dall'infanziu,
   </p>
   <p>
    à l'educazzione dei poveri,
   </p>
   <p>
    à l'educazzione alla pietà cristiana.
   </p>
   <p>
    Religione
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
