<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Scozia
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Scozia"/>
     <date>
      2019-07-01T20:50:54Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Scozia
   </head>
   <p>
    A Scozia (chjamata Scotland in inglese è scots è Alba in gaelicu scuzzese) hè una Nazione senza Statu è una di e quattru nazione custitutive di u Regnu Unitu. U Riame di Scozia fubbe un Statu suvranu insin'à u 1 di maghju di u 1707, data à a quale l'Attu d'Unione l'unificò incù u Riame d'Inghilterra per crià u Riame di Grande Brittagna. Occupendu u nordu di a Grande Brittagna, a Scozia cumprende un inseme di picculi arcipelaghi frà i quali l'Ebride, l'Orcade o e Shetland.  Hè dinù una di e sei nazione celtiche.
   </p>
   <p>
    A so capitale, centru finanziariu è amministrativu, hè Edimburgu, ma a più grande cità hè Glasgow, chì hè sturicamente a a più cità industriale di u paese. L'altre cità maiò sò Aberdeen è Dundee, suvitate da Stirling, Perth è Inverness.
   </p>
   <p>
    A riligione chì ci hè a più sparta hè u cristianesimu. Esiste una grande diversità di dinuminazione, ma a Chjesa a più impurtante hè a Chjesa di Scozia, una Chjesa rifurmata presbiteriana, suvitata da a Chjesa cattolica. Bon parechji Scuzzesi sò per altru atei. Duie lingue regiunale sò ricunnusciute : u gaelicu scuzzese è u scots.
   </p>
   <p>
    Puliticamente, a Scòzia hè marcata da un forte muvimenttu indipendentistu. Dopu à l'elezzione legislative di u 2007, u Partitu naziunale scuzzese (SNP) hà furmatu u prima guvernu indipendentistu (ma minuritariu) di a storia di Scozia. À u mumentu di l'elezzione di u 5 di maghju di u 2011, u SNP ottense a maiuranza assoluta di i sedii (69 annantu à u 129) è, u 15 di uttrove di u 2012, u prima ministru David Cameron firma un accordu purtendu annantu à l'organisazione in u 2014 d'un referendum annantu à l'indipendenza di a Scozia. Quellu si svoglie u 18 di sittembre di u 2014 incù una larga participazione è cunduce à u ricusu di l'indipendenza di a Scozia incù 55,3% di l'elettori,.
   </p>
   <p>
    == Etimulugia ==
   </p>
   <p>
    U nome Scozia vene da a parola latina Scotia, chì significheghja paese di e Scots. Currisponde à l'inglese Scotland.
   </p>
   <p>
    A parola latina Scotia era imprudata da i Rumani per designà i Gaels chì pupulavanu à u Vu seculu u territoriu attuale di a Scozia è ancu l'Irlanda. U grande filosofu Ghjuvanni Scot Erigene, per indettu, era d'origine irlandese è micca scuzzese, malgradu u so nome. In latinu medievale, scotti si riferia à u populu irlandese è per estinsione, à i Gaels di Scozia.
   </p>
   <p>
    Bede u Venerevule improda u termine Scottorum natio (parola per parola : nazione di e Scots) per designà u populu venutu da l'Irlanda chì si stallò annantu à una parte di e terre pictes (" Scottorum nationem in Pictorum parte recipit "). Quessa pò esse interpritata cum'è a ghjunta di u populu chjamatu Gaëls in u riame di Dal Riada, annantu à a costa punente di Scozia.
   </p>
   <p>
    À u Xu seculu, a parola Scot hè minziunata in e Cronache anglusassone è face riferimentu à u " paese di i Gaëls ", vene à dì l'Irlanda. U termine Scottorum apparisce di novu, usatu da un rè irlandese in u 1005. A sprissione Imperator Scottorum hè aghjunta à nome di Brian Bóruma da Mael Suthain, in u Libru d'Armagh. Omu pensa chì Brian Bóruma duvia tandu rignà annantu à i Scots.
   </p>
   <p>
    'Ssa dinuminazione fubbe appena cupiata da i rè scuzzesi. Omu attribuisce a sprissione Basileus Scottorum in Edgar Ia di Scozia (1074-1107). Lisandru Ia di Scozia (versu 1078 - 1124) usò a sprissione Rex Scottorum annantu à u so sugellu, cum'elli fecenu i so successori insinament'à Ghjacumu II.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    === Preistoria ===
   </p>
   <p>
    I ghjacciai cuprianu tutta a superficia di a Scozia attuale mentre u Mesoliticu. U Regnu Unitu facia parte di u Doggerland abitatu da numerosi gruppi di piscadori è di cacciadori è cuglidori dapoi u 12800 AC. L'Isule Britanniche si formanu in seguitu à a fonte di a calotta ghjaciaria à a fine di l'ultima ghjaciazione,. I gruppi di culoni anu cuminciatu à architettà e prime abitazione permanente cunnisciute annantu à a terra scuzzese versu 9500 AC, è i primi paesi versu 6000 AC. U forte bellu cunsirvatu di Skara Brae annantu à Mainland in l'Orcade hè datatu da u 5100 AC. L'abitazione, tombe è lochi di cultu di u Neuliticu esistenu numerose è in bonu statu di cunsirvazione in e Northern Isles è l'Ebride steriore, induve u pocu d'arburi hà addistratu a custruzzione d'edifizii in petre di u locu.
   </p>
   <p>
    === Antichità ===
   </p>
   <p>
    Per causa di a so pusizione geugrafica eccintrata, a Caledonia hè statu menu tocca da l'invasione ch'è l'Inghilterra è à più forte ragione ch'è e rigione cuntinentale. Dopu à a cunquista di l'Inghilterra (in l'annu 45 circa) da Claudiu, i Rumani ùn anu micca riesciutu à pacificà a Scozia. Si sò messi à u riparu daretu u muru chì l'imperatore Adrianu fece edificà versu u120, è chì riescì à cuntene trà bè è male i Pictes insin'à u 364. U muru d'Antuninu custruitu più à nordu ùn fubbe micca efficacu à longu.
   </p>
   <p>
    Sient'è u Grecu Claudiu Tolomeu, i differenti populi chì stanu tandu a Scozia eranu e Brigantes, e Caledonii, e Votadini, i Selgovae, e Novantae, e Damnonii, e Verturiones, è cetera.
   </p>
   <p>
    === Medievu ===
   </p>
   <p>
    À u Medievu, l'inseme umanu di ciò chì diventa dopu a Scozia hè cumpostu da parechji populi : i Celti (i Picti, i Brettoni, i Scots venuti da Irlanda), è i Nordichi (in seguitu à l'invasione nurvegese di l'Orcade è di a Scozia)
   </p>
   <p>
    In u 563, u frate irlandese Columcille (o Columkill, o Colomba - da ùn cunfonde incù Colomban) fundò un munasteru annantu à l'isula d'Iona, in u riame scot di Dal Riada. 'Ss'abbazia prestigiosa ha dà inizià e missione micca sultantu annantu à u Dal Riada, ma insinamentu à e terre di i Pictes.
   </p>
   <p>
    I differenti riami autoctoni anu da esse inclusi in 'ssu riame di i Scots è furmà a Scotia, vene à dì a " Scozia " in francese. 'Ssi riami eranu :
   </p>
   <p>
    u Riame di Fortriú (pitte) ;
   </p>
   <p>
    u riame di Fib (pitte) ;
   </p>
   <p>
    u riame di Gododdin (brettone, erede di i Votadini), assurbitu da a Northumbrie sassone ;
   </p>
   <p>
    u riame di Strathclyde (brettone) ;
   </p>
   <p>
    u riame di Dal Riada (scot).
   </p>
   <p>
    In Scozia, si parla à spessu d'una Auld Allianza (" A Vechja Allianza ") trà a Scozia è a Francia : l'allianza tradiziunale contru à l'Inghilterra firmata in u 1295.
   </p>
   <p>
    === Epica muderna ===
   </p>
   <p>
    In u 1603, u rè Ghjacumu VI di Scozia diventò dinù Ghjacumu Ia d'Inghilterra è d'Irlanda.
   </p>
   <p>
    In u 1701, u parlamentu di Londra arrigulò a successione à u tronu d'Inghilterra à favore di a casa di Hanovre, ma u parlamentu scuzzese minacciò per un tempu di fà una scelta differente, podarse à favore di u figliolu di u rè decadutu Ghjacumu II, " Ghjacumu III è VIII ", amicu di u rè di Francia, chì pudia pretende à i trè troni. Ma, i parlamintare scuzzesi, marcanti per a maiò parte, avianu i pinseri finanziarii pruvinendu di u disastru di u Prugettu Darién à u Panama. Dopu à longhi neguziati, l'Trattatu da Unione fubbe firmatu è u " Regnu Unitu di Grande Brittagna " campa u ghjornu in u 1707.
   </p>
   <p>
    In u 1727, nasce a Reale Bank of Scotland per sdannighjà i purtadori di u Prugettu Darién. Face uncurrenza à a Lang|in|Bank of Scotland, righjunta dinù da a British Linen Company chì presta da u 1764 à e filature di linu. Aiutata da a Sucità agronomique scuzzese, a produzzione scuzzese di linu triplicu trà u 1730 è u 1775, trà Dundee è Glasgow, chì doppia e so espurtazione, trà 1725 è 1738.
   </p>
   <p>
    A battaglia di Culloden di u 1746 hà in u frattempu marcatu u fallimentu di u quartu di i sbarchi rialisti in Scozia, dopu à quelli di u 1692, 1708, è 1715. E speranze di risturazione di a sterpa di a Stuarts si spignenu. U modu di vita tradiziunale di i Highlanders (i clani, i tartani è ancu a sampugna) hè interditu.
   </p>
   <p>
    Walter Scott (1771-1832), autore prulificu di ballate, puemi è rumanzi storichi, face cunnosce a litteratura scuzzese è à u XIXu seculu, Glasgow è u Clyde diventanu un impurtante centru di custruzzione navale è a " siconda cità di l'imperu " britannicu dopu à Londra.
   </p>
   <p>
    E prime elezzione di u parlamentu scuzzese sò state organizate u 6 di maghju di u 1999. A prima seanza di u parlamentu hà avutu locu u 12 di maghju di u 1999. L'elezzione anu avutu locu dopu in u 2003. U partitu travaglistu era tandu u più partitu maiò (29,3 % è 50 sedii) manchendu di pocu a maiuranza. Incù l'appoghju di i Liberali (17 diputati) di u Scottish Liberal Democratic Party, i travaglisti furmavanu u Scottish Executive, vene à dì u guvernu di Scozia.
   </p>
   <p>
    Ci era una prisenza nutevule d'eletti indipendentisti di u SNP (20,9 % è 27 sedii) (Scottish Naziunale Party, centru di manca. Difatti, era u sicondu partitu di u parlamentu), di sucialisti indipendentisti (6,9 % è 6 diputati) scumpartuti trà u SSP (Partitu sucialistu scuzzese) è Sulidarità è l'ecolugisti indipendentisti di u Partitu verde scuzzese (6,7 % è 7 sedii).
   </p>
   <p>
    === Storia cuntimpuranea ===
   </p>
   <p>
    Un Parlamentu scuzzese hè statu instauratu da u Scotland Act, aduttatu da u parlamentu britannicu in u 1998. Un referendum era statu organizatu capunanzu, di sittembre di u 1997 è una larga maiuranza s'era pronunciata à favore di a criazione d'un parlamentu. Hè u prima parlamentu scuzzese dapoi u 1707. Hè cumpostu da 128 diputati.
   </p>
   <p>
    E prime elezzione di u parlamentu scuzzese sò state organizate u 6 di maghju di u 1999. A prima seanza di u parlamentu hà avutu locu u 12 di maghju di u 1999. L'elezzione anu avutu locu dopu in u 2003. U partitu travaglistu era tandu u più partitu maiò (29,3 % è 50 sedii) manchendu di pocu a maiuranza. Incù l'appoghju di i Liberali (11,8 % è 17 diputati) di u Scottish Liberal Democratic Party, i travaglisti furmavanu u Scottish Executive, vene à dì u guvernu di Scozia.
   </p>
   <p>
    Ci era una prisenza nutevule d'eletti indipendentisti di u SNP (20,9 % è 27 sedii) (Lang|in|Scottish Naziunale Party, centru sinistra - difatti, era u siconda partitu di u parlamentu), di sucialisti indipendentiste (6,9 % è 6 diputati) scumpartuti trà u SSP (Partutu sucialistu scuzzese) è Sulidarità è l'eculogiste indipendentisti di u Partitu verde scuzzese (6,7 % è 7 sedii).
   </p>
   <p>
    I cunsirvatori unionisti, chì u so Scottish Conservative and Unionist Party, dritta, chì s'oppunianu à a criazione di u Parlamentu, ùn avianu più ch'è qualchì eletti (15,5 % è 18 sedii).
   </p>
   <p>
    Infine, à u mumentu di l'ultime elezzione di u 5 di maghju di u 2011, u SNP ottene a maiuranza assoluta di i sedii (69 annantu à u 129). U Prima ministru, Alex Salmond, hà oramai prumissu l'organisazione d'un referendum annantu à l'indipendenza u 18 di sittembre di u 2014, à l'esitu di i ghjochi di u Commonwealth chì anu locu in Glasgow. Sient'è e cunsequenze d'un sundaghju publicatu da u Sunday Times u 7 di sittembre di u 2014, i sustinidori di l'indipendenza di a Scozia ghjunghjenu in testa (51 % contru 49 %). L'indipendenza hè finalemente rispinta da 55,3% di nò.
   </p>
   <p>
    Infine, à u mumentu di l'ultime elezzione di u 5 di maghju di u 2011, u SNP ottene a maiuranza assoluta di i sedii (69 annantu à u 129). U Prima ministru, Alex Salmond, hà oramai prumissu l'organisazione d'un referendum annantu à l'indipendenza u 18 di sittembre di u 2014, à l'esitu di i ghjochi di u Commonwealth chì anu locu in Glasgow. Sient'è e cunsequenze d'un sundaghju publicatu da u Sunday Times u 7 di sittembre di u 2014, e sustinitrice di l'indipendenza di a Scozia ghjunghjenu in testa (51 % contru 49 %). L'indipendenza hè finalemente rispinta in definitiva da 55,3% di nò.
   </p>
   <p>
    In seguitu à a vittoria di i sustinidori di l'esciuta da u Regnu Unitu di l'Unione europea à u mumentu di u referendum di u 23 di ghjugnu di u 2016, i Scuzzesi si sò pronunciatu per u mantinimentu à u senu di l'UE, incù u 62 % di i suffraghji sprimati. U lindumane di a cunsultazione, u Primu ministru scuzzese ùn esclude micca l'organisazione d'un nuvellu referendum annantu à l'indipendenza di a Scozia. À u mumentu di u referendum di u 2014, unu di i principali argumenti usati da l'opponenti à l'indipendenza era chì un'esciuta da a Scozia à u senu di u Regnu Unitu averia automaticamente inghjennatu un'esciuta da l'UE.
   </p>
   <p>
    == Geugrafia ==
   </p>
   <p>
    === Tupugrafia ===
   </p>
   <p>
    A Scozia ùn pussede ch'è una sola fruntiera terranea, à u sudu di u paese, spartuta incù l'Inghilterra. E so fruntiere marittime a spiccanu da l'Irlanda di u Nordu è da l'isule Feroè, territoriu danese.
   </p>
   <p>
    A Scozia conta numerosi arcipelaghi, ragruppendu circa 790 isule. E trè principale sò e Shetland, à u nordu, l'Orcade, à u largu di Thurso, è l'Ebride, à u nordupunente. L'isula di Skye face parte di l'Ebride Interne, à listessu titulu ch'è l'isula di Mull. E coste, di listessa manera ch'è i fjordi, sò assai frastagliate è custituite da scogli, ma omu scontra dinù e spiaghje di rena.
   </p>
   <p>
    E muntagne coprenu una vasta superficia. I culmini ne sò u Ben Nevis (1344 m) è u Cairn Gorm (1245 m), tremindui assai furmati da i ghjacciai. A neve ci persiste tuttu l'annu. U vulcanismu, benchì anzianu, hè visibile in certe parte di u rilievu (punta di l'Old Man of Storr annantu à l'isula di Skye, organi basaltichi di Staffa, dykes d'Edimburgu).
   </p>
   <p>
    I loch sò i lavi d'acqua dolce o i fjordi stretti è prufondi sbucchendu annantu à u mare. Quest'ultimi sò stati furmati da l'erusione à tempu à l'ultima ghjaciazione. Sò à spessu situati in  valle ghjaciarie, i glen, chì u so fondu hè occupatu da un lavu o un bracciu di mare. I loch scuzzesi i più celebri sò senza dubbitu u Loch Ness, u Loch Awe, u Loch Lomond è u Loch Tay, ma ne esiste centinare è centinare. I loch di mare, tutti dinù numerosi, cumprendenu per indettu u Loch Longu, u Loch Fyne, u Loch Linnhe è u Loch Eriboll.
   </p>
   <p>
    === Clima ===
   </p>
   <p>
    U clima di a Scozia hè un clima timperatu oceanicu, benefiziendu da l'influenza di u Gulf Stream. E pricipitazione sò abundante, in particulare annantu à a parte nordupunente di u paese. D'inguernu, ci neve à spessu, ma a neve hà tindenza à sdrughje si ne prestu per via di i cambiamenti di timperatura è di l'influenza di u Gulf Stream, particularmente longu à e coste.
   </p>
   <p>
    Eppuru, per causa di a so relativa prussimità incù u chjerchju pulariu (a Scozia hè difatti situata à listessa latitudine ch'è a parte Sudu di l'Alaska è di a Nurvegia), l'inguerni ponu qualchì volta esse assai rigurosi, soprattuttu quandu omu s'avanza à l'internu di i Highlands induv'ellu pò nivà da a fine di u mese di sittembre. Dinù, quandu una massa d'aria pularia s'acciacca annantu à u paese, e timperature ponu tandu cade di manera trimente in solu qualchì ora.
   </p>
   <p>
    == Ambiente ==
   </p>
   <p>
    === Flora ===
   </p>
   <p>
    A flora di a Scozia hè un'assemblea di spezie di piante chì conta più di 1600 spezie di piante vasculare, più di 1500 di licheni è vicinu à 1000 briofite. U numeru tutale di spezie vasculare hè debule in cunfrontu d'altri paese, ma e briofite è i licheni sò abundanti è quest'ultimi formanu in Scozia una pupulazione d'impurtanza mundiale. Parechje pupulazione di spezie rare di filetta esistenu, benchì l'impattu di i cullizziunisti di u XIXu seculu aghji messi in periculu l'esistenza di parechje spezie.
   </p>
   <p>
    E fureste sò scherse, per via di u sbuscamentu eccessivu in u passatu o di a puvertà di a terra annantu à e muntagne. U ventu è u blizzard suffiendu annantu à e pendite d'inguernu ùn aghjivuliscenu micca a vegetazione. E lande sò cuperte à scopa o à filetta è l'erba hè à spessu tanta schersa ch'è ci sò e centinare di chilomitri quatrati chì ùn ponu esse imprudati per l'agricultura.
   </p>
   <p>
    Eppuru, dapoi parechje dicine d'annate, u guvernu scuzzese investisce à l'ingrossu per a " ricustruzzione " di u so patrimoniu furestieru, è, in certe parte di u paese, omu pò qualchì volta scuntrà ci annantu à grande stese migliaie di ghjovani ghjallichi caleduniani.
   </p>
   <p>
    === Fauna ===
   </p>
   <p>
    A fauna di a Scozia hè generalmente tipica di u nordupunente di a parte europea di l'ecozona palearctica, benchì parechje di i grossi mammiferi di u paese fussenu stati caccighjati sin'à l'estinzione è chì l'attività umana aghji dinù datu locu à a ghjunta di parechje spezie.
   </p>
   <p>
    I diversi ambienti timperati di Scozia ragruppanu 62 spezie di mammiferi selvatichi, cumpresa una pupulazione di ghjatti selvatichi, un numeru impurtante di vitelli marini grisgi è vitelli marini cumuni è a culonia a più à u nordu di grandi delfini.
   </p>
   <p>
    Riguardu à l'insetti, nutemu a prisenza di i moscerini. Minusculi insetti alati, i moscerini appariscenu da u principiu di l'istate è si custituiscenu in livaturi. Sò insetti chì pizzicanu (e femine mursicanu per cibà si di sangue), ripprisentanu un certa fastidiu, à u mumentu di bivacchi, per i marchjadori chì ùn sò micca attrazzati di zinzalere specifiche (à fine maglie).
   </p>
   <p>
    I mari circundendu a Scozia sò frà i più produttivi annantu à u pianu biulogicu in u mondu : omu stima chì u numeru tutale di spezie marine scuzzese varca i 40000. I Monticule di Darwin sò un duminiu impurtante di mare fretu è in acqua prufonda incù scogli curallini scuperti in u 1988. In l'internu di e terre, vicinu à 400 pupulazione geneticamente distinte di salmoni atlantichi vivenu in e vadine scuzzese.
   </p>
   <p>
    == Demugrafia ==
   </p>
   <p>
    A Scozia conta quattru grande cità è sei cità mizane: Glasgow (580690 ab. Vicinu à 1,7 milione in l'agglumerazione), Edimburgu (457020 ab.), Aberdeen (211910 ab.), Dundee (145460 ab.), Stirling (86200 ab.), Inverness (53920 ab.), Ayr (46431 ab.), Perth (44000 ab.), Dumfries (38000 ab.) è Falkirk (34071 ab.).
   </p>
   <p>
    À u mumentu di u censimentu di u 2010, a Scozia cuntava 5168500 abitanti. Sient'è l'estimi di u 2004, 'ssu numeru puderia esse 5078400 attualmente. A superficia di a Scozia essendu 78772 km², a densità di pupulazione hè tandu di 64 persone à u km². Circa 70 % di a pupulazione stà in e Cintrale Lowlands, una valle larga è fertile, chì si stinza da u nordestu à u sudupunente trà e cità d'Edimburgu è di Glasgow è cumprendendu i bacini di pupulazione cum'è Stirling, Falkirk, Perth è Dundee. I cuncintramenti di pupulazione si trovanu annantu à a costa nordestu, per u più intornu à Aberdeen è d'Inverness. A cità di Glasgow pussede a densità a più alta incù 3292 persone à u km², mentre chì a rigione di l'Highlands pussede a densità a più debule incù solu 5 persone à u km².
   </p>
   <p>
    Vicinu à Glasgow, u fracassu di i cantieri navali di a Clyde è di e minere di carbone s'hè taciutu incù a fine di l'ultima guerra. Per causa di u disimpiegu, numerosi ghjovani diplumati emigranu versu l'Australia.
   </p>
   <p>
    == Lingue ==
   </p>
   <p>
    L'inglese è u gaelicu scuzzese sò e duie lingue officiale di a Scozia. Una altra lingua, avendu u statutu di lingua regiunale, u scots, hè dinù ricunnusciuta sient'è i termini di a Cartula europea di e lingue regiunale o minuritarie.
   </p>
   <p>
    L'inglese hè a lingua materna di 98 % di a pupulazione scuzzese. S'agisce generalmente d'un inglese assai mischiatu d'accentu scots è di certe particularità lessicale è grammaticale. I Scuzzesi anglofuni monulingui vivenu, in una prupurzione di 75 %, in i Lowlands Cintrale, vene à dì in u centru è u sudu di a Scozia.
   </p>
   <p>
    Listesse statistiche di u 2001 indicavanu chì 65674 persone annose di trè anni è più, vene à dì 1,3 % di a pupulazione scuzzese, eranu sempre capace di parlà, leghje è scrive in gaelicu scuzzese. I più grandi cuncintramenti di Scuzzese celtofuni si trovanu à u nordupunente, vene à dì in i Western Isles (o l'Ebride), i Highlands, è ancu a rigione di Strathclyde è quella d'Edimburgu, a capitale. U gaelicu scuzzese ùn hè praticamente più parlatu in u sudu di a Scozia.
   </p>
   <p>
    L'inglese scuzzese hè a varietà regiunale di l'inglese in usu in iScozia, chjamata in inglese Scottish English o Scottish Standard English. Hè a lingua scritta usuale in Scozia in i testi non litterarii. Ùn deve micca esse cunfusa incù u scots, lingua germanica assai prossimu ma distinta da l'inglese mudernu. Sippuru i dui nomi fussenu stati à spessu impiigati unu per l'altru, l'usu mudernu hè di spiccà chjaramente i dui.
   </p>
   <p>
    === Inglese scuzzese ===
   </p>
   <p>
    L'inglese scuzzese hè a cunsequenza di l'interferenza linguistica trà u scots è l'inglese à parte si da u seculu XVII. U passaghju di numerosi locutori da u scots à l'inglese si fece à u premiu di numerosi comprumissi fonulogichi è trasfirimenti, è ancu di finomini d'ipercurrezzione. L'ortugrafia, a puntuazione è a grammatica di l'inglese scuzzese suvitanu generalmente l'usu di l' Oxford English Dictionary. L'inglese di e Highlands differisce un pocu di quellu di i Lowlands, chì cumporta una più grande influenza funologica, grammaticale è lessicale di a lingua di substratu, u gaelicu scuzzese.
   </p>
   <p>
    Malgradu e variazione regiunale è suciale, l'inglese scuzzese pussede bon parechji tratti di pronuncia caratteristichi. Esistenu poche differenze di grammatica trà e varietà di l'inglese, benchì a forma prugrissiva s'improdi tipicamente incù una più grande frequenza ch'è in altrò, per indettu incù certi verbi di sensu stativu (I'm wanting a drink : " Vogliu un bichjere "). À u futuru, a forma prugrissiva indicheghja à spessu un supponimentu (You'll be coming from Glasgow : " Forse vene da Glasgow ").
   </p>
   <p>
    L'inglese scuzzese pussede bon parechji parole pocu imprudate à u sudu di u Regnu Unitu (cum'è l'altre varietà d'inglese). Parechji facenu parte di u vucabulariu generale, cum'è outwith " fora di " (piuttostu ch'è outside of), wee " picculu " (parola di u scots, impiigata dinù in inglese irlandese), pinkie " ditu mignulu " (piuttostu ch'è " little finger "), janitor " guardianu " (piuttostu chì caretaker) ; altre parolle designanu e rialità culturale specifiche, cum'è [o
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
