<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Sporting Club Bastia
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Sporting%20Club%20Bastia"/>
     <date>
      2018-11-11T18:19:40Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Sporting Club Bastia
   </head>
   <p>
    U Sporting Club Bastia cumunimenti abbreviate a SC Bastia o SCB, è una squadra di pallò corsu di a cità di Bastia, fundata in u 1905 da Hans Ruesch.
   </p>
   <p>
    Dui tituli Leca in Francia Ligue 2, un Coupe de France, un Cup Intertoto, un titulu di Scacchi National, un Barabattule di pietà è na participazzioni a lu finale di Cup UEFA su Sei de la culture più successu è accanusciutu cchiù assai di u pallò corsa.
   </p>
   <p>
    A squadra ghjoca in sfarente tappe di a cità di i so criazioni finu à u 1932, quannu fu lu primu Stadiu Armand Cesari (Stadiu Dr. Luciani da a so inaugurazzioni).
   </p>
   <p>
    A squadra hè dapoi ghjennaghju di u 2010, sott'à a presidenza di Pierre-Marie Geronimi. A prima squadra, guidatu da François Ciccolini, evolving in Ligue 1 di u prigiuneru 2015/2016.
   </p>
   <p>
    == Storicu ==
   </p>
   <p>
    Esiste dipoi u 1905 è hè statu creatu da un svizzeru. A pocu à pocu a squadra bastiaccia hà da piglià a suprana nantu à l'altre squadre isulane. Cullatu in prima divisione francese in u 1968, u SCB hà da scrive e più belle pagine di a so storia in l'anni 70. Ghjunghje in finale di cuppa di Francia contr'à Marseglia è perde 2 à 1 in u 1972. L'annu dopu ghjoca a cuppa d'Auropa (eliminazione contr'à l'Atlético Madrid à u primu giru).
   </p>
   <p>
    Ma u Sporting Étoile Club de Bastia si face scopre da l'Auropa sanna quand'ellu riesce à andà in finale di a cuppa di l'UEFA innù a stagione 1977-78. Innù u so picculu Stadiu di Furiani, i turchini riescenu à eliminà u Sporting di Lisbona, Newcastle, Torino, Iena è i Grasshoppers di Zurich. In finale serà battutu da u PSV Eindhoven. Cunduttu da u grande Claude Papi, s'hè fattu cunnosce è hà surpresu l'Auropa sana di u ballò cù u so ghjocu spetaculare è generosu.
   </p>
   <p>
    U SECB vince a cuppa di Francia in u 1981, battendu à Saint Etienne.
   </p>
   <p>
    ==Ghjucadori attuali (2017-2018)==
   </p>
   <p>
    2. 20px Romain Achilli
   </p>
   <p>
    4. 20px Florian Marange
   </p>
   <p>
    5. 20px Sébastien Squillaci
   </p>
   <p>
    6. 20px Romaric
   </p>
   <p>
    7. 20px Floyd Ayite
   </p>
   <p>
    8. 20px El-Hadji Ba (Presta da u Sunderland)
   </p>
   <p>
    9. 20px Djibril Cissé
   </p>
   <p>
    10. 20px Ryad Boudebouz
   </p>
   <p>
    11. 20px Junior Tallo (Presta da u Roma)
   </p>
   <p>
    12. 20px Christophe Vincent
   </p>
   <p>
    13. 20px Abdoulaye Keita
   </p>
   <p>
    14. 20px Famoussa Koné
   </p>
   <p>
    15. 20px Julian Palmieri
   </p>
   <p>
    16. 20px Jean-Louis Leca
   </p>
   <p>
    17. 20px Mathieu Peybernes
   </p>
   <p>
    18. 20px Yannick Cahuzac (capitanu)
   </p>
   <p>
    19. 20px Giovanni Sio (Presta da u Basel)
   </p>
   <p>
    20. 20px François Modesto
   </p>
   <p>
    21. 20px Luka Kikabidze
   </p>
   <p>
    22. 20px Christopher Maboulou
   </p>
   <p>
    23. 20px Drissa Diakité
   </p>
   <p>
    24. 20px Lyes Houri
   </p>
   <p>
    25. 20px François Kamano
   </p>
   <p>
    26. 20px Brandão
   </p>
   <p>
    27. 20px Guillaume Gillet (Presta da u Anderlecht)
   </p>
   <p>
    28. 20px Gaël Danic
   </p>
   <p>
    29. 20px Gilles Cioni
   </p>
   <p>
    30. 20px Thomas Vincensini
   </p>
   <p>
    33. 20px Alexander Djiku
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    Jérôme Rothen
   </p>
   <p>
    == Liami ==
   </p>
   <p>
    Situ ufficiale
   </p>
   <p>
    Forza Bastia
   </p>
   <p>
    Ultras Bastiacci, sustenitori di u SC Bastia
   </p>
   <p>
    L'epupea di u SECB in coppa uefa 1978
   </p>
   <p>
    Spiritu-Turchinu
   </p>
   <p>
    Pallò
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
