<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Stabat Mater Dolorosa
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Stabat%20Mater%20Dolorosa"/>
     <date>
      2018-03-25T16:05:26Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Stabat Mater Dolorosa
   </head>
   <p>
    Stabat Mater (traduzzione da u latinu : A Matre si tenia arritta) hè una siquenza cumposta à u XIIIu seculu è attribuita à u franciscanu talianu Jacopone da Todi.
   </p>
   <p>
    Com'è a maiò parte di e sequenze, hè stata esclusa da a liturgia in a norma di u Missale rumanu fissata da u Cunciliu di Trenta (1570), ma hè statu riintigrata in u 1727. Hè cusì oghje a quinta è ultima di e siquenze auturizate.
   </p>
   <p>
    U testu di a siquenza evucheghja a suffrenza di Maria à u mumentu di a crucifissione di u so figliolu Ghjesù Cristu. Marc Honegger u difinisce cusì : " puema in rima di vinti terzini di trè virsetti cilibrendu a cumpassione di a Verghjine per i dulori di u so figliolu crucifissatu ". Maria ci hè prisintata più com'è una donna chì soffre ch'è com'è a righjina di u celu.
   </p>
   <p>
    U titulu hè simpliciamente un incipit, e prime parole di Stabat Mater dolorosa, u so prima virsettu, chì omu pò traduce cusì : " A Mamma si tenia arrittu, dugliosa... ". I terzini 1 è 2 facenu riferimentu à una prufezia biblica di Simeone, fatta à a Vergine mentre a Prisintazione à u Tempiu di Ghjesù, quaranta ghjorni dopu a so nascita : "È tù stessu, u to core serà infilzatu da una spada. Cusì seranu svilati i pinsamenti sicreti di un grande numeru." (Lucca, II, 35). I terzini 3 à 7 prisentanu una cuntimplazione di e suffrenze di a Vergine : "Cum'ella era trista, annientata, / A donna trà tutte binidetta...". I terzini 9 à 18 sò una prighera chì chere à a Vergine di unisce ci à a so suffrenza : "O Mamma, fonte di tennerezza...". I dui ultimi terzini sò una prighera à Cristu : "O Cristu, à l'ora di parte...".
   </p>
   <p>
    'Ssu puema latinu medievale hè à spessu cunsideratu cum'è a sprissione classica di una nuvella forma di pietà, più empatica è emutiva, caratteristica di a fine di u Medievu. L'afflizzione n'hè u tema cintrale. U cridente hè più capace à risente u so dulore umanu di a mamma ch'è quellu di u figliolu d'essenza divina, ma dinù di natura divina.
   </p>
   <p>
    U tema di a Mater dolorosa s'iscrive dinù in a splusione di a divuzione mariale, promossa in particulare da l'ordine di i fratelli minori. A festa assuciata à 'ssa siquenza hè quella di Notre-Dame di i dulori, ogettu di una divuzione particulare chì s'instaureghja à a fine di u XVu è à u principiu XVIu seculu in a teulugia di a Contra Riforma, induve i Gesuiti averanu un grande rollu.
   </p>
   <p>
    'Ssa festa era cilibrata per u più da i serviti di Maria à u XVIIu seculu. Fubbe stesa à a Chjesa sana in u 1814 (hè stata fissata à u 15 di sittembre in u 1912).
   </p>
   <p>
    U tema riligiosu di u Stabat Mater hè statu messu in musica da parechji cumpusitori, è illustratu da numerosi pittori.
   </p>
   <p>
    == Stabat Mater Dolorosa ==
   </p>
   <p>
    Stabat Mater dolorosa
   </p>
   <p>
    Juxta crucem lacrimosa
   </p>
   <p>
    dum pendebat Filius.
   </p>
   <p>
    Cuius animam gementem,
   </p>
   <p>
    contristatam et dolentem,
   </p>
   <p>
    pertransivit gladius.
   </p>
   <p>
    O quam tristis et afflicta
   </p>
   <p>
    fuit illa benedicta
   </p>
   <p>
    Mater Unigeniti.
   </p>
   <p>
    Quæ mœrebat et dolebat,
   </p>
   <p>
    Pia Mater cum videbat
   </p>
   <p>
    Nati pœnas incliti.
   </p>
   <p>
    Quis est homo qui non fleret,
   </p>
   <p>
    Matrem Christi si videret
   </p>
   <p>
    in tanto supplicio?
   </p>
   <p>
    Quis non posset contristari,
   </p>
   <p>
    Christi Matrem contemplari
   </p>
   <p>
    dolentem cum Filio?
   </p>
   <p>
    Pro peccatis suæ gentis
   </p>
   <p>
    vidit Iesum in tormentis
   </p>
   <p>
    et flagellis subditum.
   </p>
   <p>
    Vidit suum dulcem natum
   </p>
   <p>
    morientem desolatum,
   </p>
   <p>
    dum emisit spiritum.
   </p>
   <p>
    Eia Mater, fons amoris,
   </p>
   <p>
    me sentire vim doloris
   </p>
   <p>
    fac, ut tecum lugeam.
   </p>
   <p>
    Fac ut ardeat cor meum
   </p>
   <p>
    in amando Christum Deum,
   </p>
   <p>
    ut sibi complaceam.
   </p>
   <p>
    Sancta Mater, istud agas,
   </p>
   <p>
    Crucifixi fige plagas
   </p>
   <p>
    cordi meo valide.
   </p>
   <p>
    Tui nati vulnerati,
   </p>
   <p>
    tam dignati pro me pati,
   </p>
   <p>
    pœnas mecum divide.
   </p>
   <p>
    Fac me tecum pie flere,
   </p>
   <p>
    Crucifixo condolere,
   </p>
   <p>
    donec ego vixero.
   </p>
   <p>
    Iuxta crucem tecum stare,
   </p>
   <p>
    et me tibi sociare
   </p>
   <p>
    in planctu desidero.
   </p>
   <p>
    Virgo virginum præclara,
   </p>
   <p>
    mihi iam non sis amara:
   </p>
   <p>
    fac me tecum plangere.
   </p>
   <p>
    Fac ut portem Christi mortem,
   </p>
   <p>
    passionis fac consortem,
   </p>
   <p>
    et plagas recolere.
   </p>
   <p>
    Fac me plagis vulnerari,
   </p>
   <p>
    fac me cruce inebriari,
   </p>
   <p>
    et cruore Filii.
   </p>
   <p>
    Flammis ne urar succensus
   </p>
   <p>
    per te Virgo, sim defensus
   </p>
   <p>
    in die judicii
   </p>
   <p>
    Christe, cum sit hinc exire,
   </p>
   <p>
    da per Matrem me venire
   </p>
   <p>
    ad palmam victoriae.
   </p>
   <p>
    Quando corpus morietur,
   </p>
   <p>
    fac ut animæ donetur
   </p>
   <p>
    Paradisi gloria.
   </p>
   <p>
    Amen ! In sempiterna sæcula. Amen.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    ==Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    Dumenica Verdoni, A sittimana santa in Corsica, Edizione Albiana, marzu 2003
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
