<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Storia di a Corsica
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Storia%20di%20a%20Corsica"/>
     <date>
      2015-07-20T09:40:21Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Storia di a Corsica
   </head>
   <p>
    A storia di a Còrsica hè assai antica. Perfinu Omeru indu l'Udissea parla di a Còrsica : prova chì i Greci cunnoscevanu l'esistenza di l'isula. Si tratta per Umeru di u paese Lestrìgune : "Durante sei ghjorni, marighjamu senza richetu. U settimu ghjornu raghjunghjimu, ind'ù paese Lestrìgune, sottu u borgu di Lamos, l'alta Telèpila, duva omu vede u pastore chjamà u pastore : quandu l'unu accasa, un altru esce per risponde. Un omu scarangliatu guadagnarìa duie salari, l'unu pasculendu i boi,l'altru incù e pecure bianche ghjacchì i violi di u ghjornu custighjanu i violi di a notte. Entramu in u portu assai cunnusciutu di i marinari : una doppia tippale scuscesa è senza un ritagliu si eleva à l'attonzu, è duie capi lungarini l'unu di faccia à l'altru dinanzu à l'imboccu strangulanu a so bocca. A mo flotta penetra e si reca finu a u fondu, stumacati à rasu di stumacati, pà amarrassi l'unu accantu à l'altru. Micca u mareghju in quellu bofulu, micca u borru, micca una grinza, ignilocu a calma bianca. Eu solu mi fermu fora, incù u mo vascellu neru. Sottu u capu dell'imboccu mi affuna à a rocca : omu ùn vedeva micca a presenza di gregie ò di umani. Un ci era micca inlà un fumu chì si alzava da a tarra...   "
   </p>
   <p>
    725 : invasione di a Corsica da i Lombardi
   </p>
   <p>
    754 : Carulu Magnu, diventatu rè di i Lombardi, cede a Corsica à u Pappa
   </p>
   <p>
    1077 : u Pappa Gregoriu VII cunfida l'amministrazione di a Corsica à u vescu di Pisa
   </p>
   <p>
    1133 : i vescuvati sò spiccati in dui gruppi (unu per Genuva è une per Pisa)
   </p>
   <p>
    1195 : istallazione di Genuva in Bonifaziu
   </p>
   <p>
    1268 : istallazione di Genuva in Calvi
   </p>
   <p>
    1284 : a Corsica diventa a proprietà di Genuva
   </p>
   <p>
    1383 : fondazione di Bastia da Genuva
   </p>
   <p>
    1551 : Samperu Corsu occupa a Corsica incù i Turchi, per a Francia
   </p>
   <p>
    1559 : trattatu di Cateau-Cambrésis, a Corsica hè resa à Genuva
   </p>
   <p>
    1594 : escita di a prima storia di Corsica
   </p>
   <p>
    1725 : nascita di Pasquale Paoli
   </p>
   <p>
    1730 : di decembre, a Corsica dichara a so independenza
   </p>
   <p>
    1731 : e truppe imperiale scalanu in Corsica, dopu à dumanda di Genuva
   </p>
   <p>
    1732 : pace di Corti, chì ùn serà micca respettata
   </p>
   <p>
    1735 : 30 di ghjennaghju, dichjarazione d'independenza da a consulta d'Orezza
   </p>
   <p>
    1735 : prima Custituzione corsa
   </p>
   <p>
    1736 : Teodoru di Neuhoff diventa "rè di i Corsi"
   </p>
   <p>
    1737 : convenzione di Versailles trà a Francia è Genuva
   </p>
   <p>
    1738 : primu interventu francese
   </p>
   <p>
    1747 : secondu interventu francese
   </p>
   <p>
    1755 : u 14 di lugliu, Pasquale Paoli hè proclamatu "generale di a Nazione" da a consulta d'Orezza
   </p>
   <p>
    1755 : seconda Custituzione corsa
   </p>
   <p>
    1765 : apertura di l'Università di Corti
   </p>
   <p>
    1768 : 15 di maghju, per via di u trattatu di Versaglia Genuva cede a Corsica à a Francia. A Corsica dichjara a guerra à a Francia
   </p>
   <p>
    1768 : 9 d'ottobre, vittoria di e truppe di Pasquale Paoli annantu l'armata francese, durante a battaglia di U Borgu
   </p>
   <p>
    1769 : 9 di maghju, disfatta di e truppe di Pasquale Paoli contra à l'armata francese, durante à battaglia di Ponte Novu
   </p>
   <p>
    1769 : 13 di ghjugnu, Pasquale Paoli lascia a Corsica per a Grande Brittania
   </p>
   <p>
    1769 : 15 d'aostu, nascita di Napulione Buonaparte in Aiacciu
   </p>
   <p>
    1789 : l'Assemblea naziunale francese decreta ch'è « a Corsica face parte di l'Imperiu francese »
   </p>
   <p>
    1790 : creazione di u dipartimentu di Corsica, avendu Bastia cum'è capitale
   </p>
   <p>
    1793 : separazione di Corsica in dui dipartimenti, u Liamone è u Golu
   </p>
   <p>
    1807 : morte di Pasquale Paoli
   </p>
   <p>
    1821 : morte di Napulione Buonaparte annanta à l'isula di Santa Elena
   </p>
   <p>
    1840 : viaghju di Prosper Mérimée in Corsica
   </p>
   <p>
    1858 : 4 d'aostu : a lingua francese diventa a lingua officiale in Corsica
   </p>
   <p>
    1942 : interventu talianu
   </p>
   <p>
    Ripublica Corsa
   </p>
   <p>
    == Persunalità storica di Corsica ==
   </p>
   <p>
    Ghjacumu Petru Abbatucci
   </p>
   <p>
    Bartulumeu Arena
   </p>
   <p>
    Ghjiseppu Maria Buonaparte
   </p>
   <p>
    Lucianu Buonaparte
   </p>
   <p>
    Napulione Buonaparte
   </p>
   <p>
    Circinellu
   </p>
   <p>
    Ugo Colonna
   </p>
   <p>
    Matteu de Buttafuoco
   </p>
   <p>
    Ghjacintu Paoli
   </p>
   <p>
    Pasquale Paoli
   </p>
   <p>
    Rinucciu di la Rocca Dumenicu Rivarola
   </p>
   <p>
    Sambucucciu d'Alandu
   </p>
   <p>
    Sampieru Corsu
   </p>
   <p>
    Vannina d'Ornanu
   </p>
   <p>
    Vincentellu d'Istria
   </p>
   <p>
    Zampaglinu di Bucugnà
   </p>
   <p>
    Storia di a Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
