<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Sundgau
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Sundgau"/>
     <date>
      2014-04-09T16:29:47Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Sundgau
   </head>
   <p>
    U Sundgau hè a parte sudda di l'Alsazia trà Mulhouse e a Svizzera. Pudemu traduce Sundgau per 'Cuntea di meziornu'. A Capitale hè Altkirch. (5386 abitanti)
   </p>
   <p>
    U principale fiume hè l'Ill e a surgente hè in Winkel, vicinu à a Svizzera.
   </p>
   <p>
    E principale cità sò Dannemarie, Hirsingue, Ferrette (Cità medievale chì avìa a so cuntea - Cuntea di Ferrette). Pudemu vede in questa cità u castellu di Ferrette, altu di 612 m.
   </p>
   <p>
    ==Organizazione==
   </p>
   <p>
    U Paesu cumporta 112 cumune scumparte in 8 cumunità di cumune pè prumove u turismu e l'ecunumìa:
   </p>
   <p>
    a cumunità di cumune di A Porta d'Alsazia (Capitale Dannemarie)
   </p>
   <p>
    a cumunità di cumune di Giura alsazianu (Capitale Ferrette)
   </p>
   <p>
    a cumunità di cumune d'Altkirch e u so paesu (Capitale Altkirch)
   </p>
   <p>
    a cumunità di cumune di a Largue (Capitale Seppois-le-Bas)
   </p>
   <p>
    a cumunità di cumune di Hirsingue (Capitale Hirsingue)
   </p>
   <p>
    a cumunità di cumune di l'Ill e Gersbach (Capitale Waldighofen)
   </p>
   <p>
    a cumunità di cumune di u settore d'Illfurth (Capitale Illfurth)
   </p>
   <p>
    a cumunità di cumune di a valle di Hundsbach (ùn ci hè micca capitale)
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Promsundgau Situ nantu à u Sundgau
   </p>
   <p>
    Situ nantu à a cìta di Altkirch
   </p>
   <p>
    Sunday
   </p>
   <p>
    Alsazia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
