<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Tafonu di u Cumpuleddu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Tafonu%20di%20u%20Cumpuleddu"/>
     <date>
      2016-04-06T20:16:14Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Tafonu di u Cumpuleddu
   </head>
   <p>
    U Tafonu di u Cumpuleddu (o Tafone di u Cumpulellu) hè un situ muntagnolu rimarchevuli di Corsica. Si trova annantu à a cumuna di Zonza. U tafonu di u Cumpuleddu si trova à un'altura di circa 1350 metri, vicinu à i Furchi di Bavedda. U diamitru di u tafonu hè 8 metri.
   </p>
   <p>
    U nomu corsu "Tafonu di u Cumpuleddu" faci rifarenza à un "cumpuleddu", veni à dì un picculu compulu, un locu sarratu ind'iddi stani l'animali com'è i pecuri o i capri. U locu era in i tempi un pasciali pà i pastori. Difatti, u "tafonu di u Cumpuleddu" ùn hà nienti à veda incù u nomu francesu chì si riferisci à u "tafonu di a bomba", postu chì u tafonu in a roccia hè statu caghjunatu da l'azzioni naturali di u ventu è di l'acqua annantu à u granitu.
   </p>
   <p>
    ==Itinerariu==
   </p>
   <p>
    Ci voli circa dui ori è mezu par andà à u Tafonu di u Cumpuleddu è par vultà. Si parti da a foci di Bavedda è si pidda prima à mani dritta u GR20 (strisci bianchi è russi). Si parti da a funtana di Cannonu, à un'altezza di 1180 metri, à circa 400 metri à l'estu di a foci di Bavedda. À un mumentu datu, si sbocca in un valdu è u stradeddu passa accantu à una cappedda. Si sbocca dopu à mezu à i pini larici. In l'ultimi metri, a prudenza hè ricumandata.
   </p>
   <p>
    ==Da veda dinò==
   </p>
   <p>
    Zonza
   </p>
   <p>
    i Furchi di Bavedda
   </p>
   <p>
    l'Arcu di u Scandulaghju
   </p>
   <p>
    ==Liami==
   </p>
   <p>
    Articulu di A Piazzetta annantu à i noma di loca in Corsica
   </p>
   <p>
    Zonza
   </p>
   <p>
    Munimentu naturale di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
