<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Tangenti
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Tangenti"/>
     <date>
      2015-07-09T08:23:18Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Tangenti
   </head>
   <p>
    Datu un triangulu rittangulu, a tangenti (o tangente) (abbriviatu tan) hè una funzioni trigunumetrica difinita com'è u rapportu trà u sinu è u cusinu di u stessu angulu. I simbuli par indicà a tangenti sò i più numarosi di tutti i funzioni trigunumetrichi, apposta ch'è edda s'indicheghja incù tg, tn, tang, tng (raru). U nomu di a funzioni deriveghja da u fattu ch'edda pò essa difinita com'è a lunghezza d'un sigmentu di a tangenti (in sensu giumetricu) à a circumfarenza guniumetrica. Infatti, datu un chjerchju di raghju unitariu, a tangenti d'un angulu α hè l'urdinata di u puntu d'intarsizioni trà a retta chì cunteni u latu libaru di l'angulu è a retta tangenti à a circumfarenza in u puntu di cuurdinati (1;0).
   </p>
   <p>
    == Prubità ==
   </p>
   <p>
    S'è ussirvemu a figura vidimu ch'è i trianguli OAB è OCD sò simili, è dunqua:
   </p>
   <p>
    \quad\!\frac {AB}{OA}=\frac {DC}{OC};\quad\quad\frac{\tan x}{1}=\frac {DC}{OC}
   </p>
   <p>
    esprissioni chì ghjustificheghja graficamenti a difinizioni trigunumetrica di a tangenti:
   </p>
   <p>
    \tan x =\frac{\mathrm{sin}\, x}{\cos x}
   </p>
   <p>
    A tangenti hè una funzioni periodica incù periodu \pi vali à dì:
   </p>
   <p>
    \tan x=\tan(x+k\pi),\quad k\in\mathbb{Z}.
   </p>
   <p>
    A dirivata prima di a tangenti hè:
   </p>
   <p>
    \frac {\mathrm{di}}{\mathrm{di}x}\tan x=\frac {1}{\cos^2x}=1+\tan^2x=sec^2x
   </p>
   <p>
    A funzioni primitiva di a tangenti hè:
   </p>
   <p>
    \int_0^x\tan{t} \,\mathrm{di}t=-\ln{\left|\cos{x}\right|}
   </p>
   <p>
    U sviluppu di Taylor di a funzioni tangenti à u settimu ordini hè
   </p>
   <p>
    \tan x = x + \frac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15} + \frac{17x^7}{315} + o(x^8)
   </p>
   <p>
    A tangenti hè una funzioni dispari, vali à dì:
   </p>
   <p>
    \tan (-x)=-\tan x \;.
   </p>
   <p>
    U reciprocu di a tangenti hè dittu cutangenti:
   </p>
   <p>
    \cot x = \frac 1{\tan x}
   </p>
   <p>
    A funzioni inversa di a tangenti hè l'arcutangenti.
   </p>
   <p>
    A tavuledda siguenti esponi i principali valori nutevuli assunti da a funzioni tangenti:
   </p>
   <p>
    A funzioni tan x ùn hè micca difinita par valori di  x = \frac{\pi}{2} + k \pi,\quad k \in \mathbb{Z}
   </p>
   <p>
    == Giumitria analitica ==
   </p>
   <p>
    \tan x = m = \frac {\mathrm{sin}\, x}{\cos x} = \frac {y}{x}
   </p>
   <p>
    Pudemu ancu difiniscia a tangenti com'è u cuefficienti angulari d'una retta. In stu casu ripprisenta a tangenti trigunumetrica di l'angulu ch'è a retta stessa forma incù l'assu di i x. Par renda ci contu di a viridicità di st'affirmazioni, ricurdemu ch'è u cuefficienti angulari d'una retta chì passa par dui
   </p>
   <p>
    punti, siini P = (x_0 , y_0) è Q = (x_1 , y_1), hè asattamenti \frac {y_1 - y_0}{x_1 - x_0}, chì equivali à u rapportu trà u sinu è u cusinu di l'angulu cumpresu trà a retta è l'assu di i x.
   </p>
   <p>
    == Sinu è cusinu ==
   </p>
   <p>
    Par ottena i valori di u sinu è di u cusinu di x cunniscendu ni a tangenti pudemu fà un simpliciu raghjunamentu. Innanzi tuttu pinsemu \tan x com'è u rapportu trà l'urdinata è l'ascissa d'un puntu P nantu à a circumfarenza cintrata in l'urighjina O di l'assi (u raghju hè ininfluenti apposta ch'è u valori di a tangenti hè univucamenti ditarminatu). Pudemu cunsidarà quisti ascissa è urdinata com'è i cateti di u triangulu rittangulu chì hà u raghju OP com'è iputenusa. Da stu puntu di vista u sinu di x hè u rapportu trà l'urdinata di P è l'iputenusa OP, mentri u cusinu di x hè u rapportu trà l'ascissa di P è l'iputenusa OP.
   </p>
   <p>
    Applichendu u tiurema di Pitagora pudemu dì, datu:\tan x = \frac {a}{b}
   </p>
   <p>
    ch'è:
   </p>
   <p>
    \mathrm{sin}\, x = \frac {a}{\sqrt {a^2 + b^2}}
   </p>
   <p>
    \cos x = \frac {b}{\sqrt {a^2 + b^2}}
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    Arcutangenti
   </p>
   <p>
    Funzioni trigunumetrichi
   </p>
   <p>
    Cutangenti
   </p>
   <p>
    Tangenti (giumitria)
   </p>
   <p>
    Tangenti iperbolica
   </p>
   <p>
    Tiurema di Nepero
   </p>
   <p>
    Toru (giumitria)
   </p>
   <p>
    Giumitria piana
   </p>
   <p>
    Angulu rettu
   </p>
   <p>
    Catetu
   </p>
   <p>
    Mezaretta
   </p>
   <p>
    Perimetru
   </p>
   <p>
    Sigmentu
   </p>
   <p>
    Triangulu isusceli
   </p>
   <p>
    Triangulu equilateru
   </p>
   <p>
    Tiurema di Pitagora
   </p>
   <p>
    Iputenusa
   </p>
   <p>
    Trigunumitria
   </p>
   <p>
    Triangulu
   </p>
   <p>
    Uttaedru
   </p>
   <p>
    Trigunumitria
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
