<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Tangu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Tangu"/>
     <date>
      2016-05-18T14:32:56Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Tangu
   </head>
   <p>
    U Tango (o Tangu) hè un ballu chì si face in coppiu, è designa dinò a musica chì l'acumpagna, ghjucata incu u bandoneone.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    U tango hè nattu à a fini di u XIXemu seculu in Argentina è in Uruguay, ind'i quartieri populari di Buenos Aires è di Montevideo. L'immigrazione europea massiva, sopratuttu spagnola è italiana, hà da appurtà musice, melodie, ritmi chi anu da incuntrà un fenòmenu rioplatense recente, a milonga.
   </p>
   <p>
    A milonga si diffusa à partesi di à mità di u XIXeme seculu ind'i "faubourgs" di Buenos Aires. Mischiandu u ritmu musicale afro-uruguayanu candombe ("work song" ritmata chi cantanu i schiavi neri africani) è a habanera cubana, a milonga hè un cantu è u ballu populari à l'accenti a volte melancolichi, ma quantunque intrinanti, profundi è animati. Permette à l'omi vinuti circà furtuna, assai numerosi pè un nùmeru di donne assai limitatu, di mettesi in concurrenza. Da u fattu di a rarità di e donne, ma dinò di a sucietà masculina ind'a cuale participa rapidamente, a milonga si balla sopratuttu entre omi.
   </p>
   <p>
    L'influenze europee multiple è u svilupamente di u ballu cume cumpetizione di seduzione vanu da fane un amusamentu carcu d'imbusci. U tango s'hè construitu cume codificazione prugressiva di passi, di ritmi, di brisure, di l'unificazione culturale di una populazione induva a diversità hè surghjente di tenzione...
   </p>
   <p>
    Baddu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
