<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Taravu (fiumu)
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Taravu%20%28fiumu%29"/>
     <date>
      2015-07-07T22:18:55Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Taravu (fiumu)
   </head>
   <p>
    U Taravu hè un fiumu di Corsica.  Hè longu 65,6 kilomitri. Nasci in u nordu di u Monti Grossu (1895 m) à un'altura di 1580 metri, annantu à a cumuna di Palleca, in a furesta di A Flasca. Passa dopu in a Bocca di A Flasca, vicinu à a Bocca di Verdi (1289 m), è di a Funtana di Santu Petru di Verdi, in a furesta duminiali di Sant'Antonu. Dopu à avè scorsu 65,5 kilomitri, u Taravu si lampa in u Mari Tarraniu, à l'altezza di u Golfu di u Vallincu, trà Portu Poddu è Abbartedda, annantu à a cumuna d'Ulmetu, à dritta di a Torra di Micalona.
   </p>
   <p>
    I fiumi situati accantu à u Taravu sò: à u nordu, u Prunelli, è à u meziornu u Rizzanesu.
   </p>
   <p>
    ==Cumuni ind'eddu passa u Taravu==
   </p>
   <p>
    U Tàravu hè situatu in Pumonti è traversa 22 cumuni ch ì a lista n'hè: Palleca, Cuzzà, Ciamannaccia, Zicavu, Sampolu, Vutera è I Bagni, Currà, Livesi, Zevacu, Furciolu, Arghjusta è Moricciu, Zigliara, Màcà è A Croci, Pitretu è Bicchisgià, Urbalaconu, Vargualè, Pila è Canali, Cugnocolu è Muntichji, Casalabriva, Suddacarò, Sarra-di-Farro, Ulmetu.
   </p>
   <p>
    U Taravu traversa dinò quattru cantoni : nasci in u cantonu di Zicavu, traversa i cantoni di Pitretu è Bicchisgià, di Santa-Maria è Sichè è infini u cantonu d'Ulmetu.
   </p>
   <p>
    ==Affluenti==
   </p>
   <p>
    U Taravu - u fiumu grossu - t'hà 41 fiumi o vadini :
   </p>
   <p>
    u fiumu dUrziolu, 2,9 km, annantu à a cumuna di Palleca.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Smarghjineddi, 1,9 km, annantu à a cumuna di Palleca.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Taglii, 3,2 km, annantu à a cumuna di Palleca.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Purciddardu, 3,6 km è dui vadini, annantu à i cumuni di Ciamannaccia è Palleca.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Pintoli, 3,3 km, annantu à i cumuni di Ciamannaccia è Palleca.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Fornu, 5,8 km, annantu à a cumuna di Palleca.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Bianconu, 4,7 km è 2 affluenti, annantu à a cumuna di Ciamannaccia è Cuzzà.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Quarcetu, 5,4 km, annantu à a cumuna di Ciamannaccia.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Mizanu, 3,9 km è 3 affluenti, annantu à a cumuna di Cuzzà.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Catarrazi, 5,7 km è 1 vadina, annantu à i cumuni di Ciamannaccia è Sampolu.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Funtani Bianchi, 4 km, annantu à i cumuni di Ciamannaccia è Sampolu.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Barbalatu, 4,3 km è 1 vadini, annantu à i cumuni di Sampolu, Tassu è Zicavu .
   </p>
   <p>
    u fiumu di lOnda, 3,9 km, annantu à a cumuna di Zicavu.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Vitalbetu, 4,8 km è 1 vadina, annantu à a cumuna di Vutera è I Bagni.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Camproni, 4,2 km, annantu à i cumuni di Vutera è I Bagni è Zicavu.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Mulina, 10,9 km è 4 affluenti, annantu à a cumuna di Zicavu.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Lunaresi, 1,2 km, annantu à i cumuni di Currà è Zicavu.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu dArghja Alta, 4,1 km è 2 vadini, annantu à i cumuni di Currà è Vutera è I Bagni.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Ciaconu, 3,2 km, annantu à i cumuni di Currà, Livesi è Zicavu.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Cistratu, 2,2 km è 1 vadina, annantu à i cumuni di Currà è Zevacu.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Piscia in Alba, 3,6 km, annantu à i cumuni di Currà è Livesi.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Burrinca, 2,4 km è 1 affluenti, annantu à a cumuna di Livesi.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Monacori, 2,6 km, annantu à i cumuni di Azilonu è Ampaza, Furciolu, Livesi è Zevacu.
   </p>
   <p>
    u fiumu di la Verga, 7 km è 5 affluenti, annantu à i cumuni di Furciolu è Livesi.
   </p>
   <p>
    u fiumu dAlzetu, 2,1 km è 1 affluenti, annantu à a cumuna di Livesi.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Piatamonu, 3,6 km, annantu à a cumuna di Arghjusta è Muricciu.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu u Fiumiceddu, 20,1 km è 7 affluenti, annantu à 8 cumuni.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Buiena, 7,8 km è 7 vadini, annantu à i cumuni di Arghjusta è Muricciu è Macà è A Croci.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Tuvulaghju, 2,7 km, annantu à i cumuni di Macà è A Croci è Zigliara.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Marcughju, 13,6 km è 1 vadina, annantu à 6 cumuni.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Piavonu, 6,8 km, annantu à 2 cumuni de Macà è A Croci è Pitretu è Bicchisgià.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Penta, 6,3 km è 1 vadina, annantu à a cumuna di Pitretu è Bicchisgià.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Fiuminali, 6,3 km, annantu à 3 cumuni de Guarguale, Pitretu è Bicchisgià è Pila è Canali.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Tura, 6,3 km è 1 vadina, annantu à 2 cumuni de Casalabriva è Pitretu è Bicchisgià.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Sant'Albertu, 4,7 km, annantu à 2 cumuni de Casalabriva è Pila è Canali.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Sardesca, 2,2 km, annantu à a cumuna di Casalabriva.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Carbunacciu, 3,6 km, annantu à 2 cumuni de Casalabriva è Pila è Canali.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di lImpinnatu, 12,5 km è 6 vadini, annantu à 4 cumuni.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Pitrera, 6,5 km è 1 vadina, annantu à 2 cumuni de Casalabriva è Suddacarò.
   </p>
   <p>
    -----   u fiumu di Favali, 3,4 km è 1 vadina, annantu à 3 cumuni de Cugnoculu è Muntichji, Sarra di Farru è Suddacarò.
   </p>
   <p>
    u fiumu di Barcaghjolu', 6 km, annantu à a cumuna di Suddacarò.
   </p>
   <p>
    ==Fauna==
   </p>
   <p>
    Ci sò i pesci in u Taravu com'è a trutta è l'anguidda. Ma ci sò dinò i botti è i raneddi.
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò==
   </p>
   <p>
    u Taravu
   </p>
   <p>
    Fiumi di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
