<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Terramotu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Terramotu"/>
     <date>
      2017-03-04T17:14:36Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Terramotu
   </head>
   <p>
    In geofisica un terramotu (o terramutu) (da u latinu terrae motus) risulta da vibrazione o oscillazione, rapide è più o menu putente, di a crosta terrestra, provocate da u spustamentu subitaniu di una massa rocciosa.
   </p>
   <p>
    === Scale ===
   </p>
   <p>
    Frà e scale aduprate per misurà l'intenstà d'un sismu, si ponu mintuvà:
   </p>
   <p>
    a scala Rossi-Forel (nutata dinù RF) ;
   </p>
   <p>
    a scala Medvedev-Sponheuer-Karnik (ancu nutata MSK) ;
   </p>
   <p>
    a scala di Mercalli (nutata MM in a so versione mudificata) ;
   </p>
   <p>
    a scala Shindo di l'agenzia meteorologica sgiappunesa ;
   </p>
   <p>
    a scala macrosismica europea (nutata dinù EMS98).
   </p>
   <p>
    ==== I più terramoti forti di u XXu è di u XXIu seculu ====
   </p>
   <p>
    Classifica basata annantu à a magnitude:
   </p>
   <p>
    Valdivia, Cile - magnitude 9,5 - 22 di maghju 1960
   </p>
   <p>
    Strettu di Prince William, Alaska - magnitude 9,2 - 28 di marzu 1964
   </p>
   <p>
    Sumatra, Indunesia - magnitude 9,1 - 26 di dicembre 2004
   </p>
   <p>
    Kamchatka, Russia - magnitude 9,0 - 4 di nuvembre 1952
   </p>
   <p>
    Sendai, Giappone - magnitude 8,9 - 11 di marzu 2011
   </p>
   <p>
    À largu di a costa di l'Equatore - magnitude 8,8 - 31 di ghjinnaghju 1906
   </p>
   <p>
    Concepción, Cile - magnitude 8,8 - 27 di frivaghju 2010
   </p>
   <p>
    Isule Rat, Alaska - magnitude 8,7 - 4 di frivaghju 1965
   </p>
   <p>
    Sumatra, Indunesia - magnitude 8,7 - 28 di marzu 2005
   </p>
   <p>
    Haiyuan, Cina - magnitude 8,6 - 16 di dicembre 1920
   </p>
   <p>
    Assam, Tibetu - magnitude 8,6 - 15 di aostu 1950
   </p>
   <p>
    Isule Andreanof, Alaska - magnitude 8,6 - 9 di marzu 1957
   </p>
   <p>
    Regione di Atacama, Cile - magnitude 8,5 - 11 di nuvembre 1922
   </p>
   <p>
    Penisula di Kamchatka, Russia - magnitude 8,5 - 3 di frivaghju 1923
   </p>
   <p>
    Mare di Banda, Indunesia - magnitude 8,5 - 1 di frivaghju 1938
   </p>
   <p>
    Isule Curili, Russia - magnitude 8,5 - 13 di uttobre 1963
   </p>
   <p>
    Giakarta, Indunesia - magnitude 8,5 - 12 di sittembre 2007
   </p>
   <p>
    Arequipa, Camana, Perù - magnitude 8,4 - 23 di ghjunghju 2001
   </p>
   <p>
    Cità di Messicu, Messicu - magnitude 8,3 - 19 di sittembre 1985
   </p>
   <p>
    Ica, Perù - magnitude 8,0 - 15 di aostu 2007
   </p>
   <p>
    == In Corsica ==
   </p>
   <p>
    L'ultimi terramoti in l'areale di a Corsica (sicondu u situ CSEM-ESMC):
   </p>
   <p>
    sismu di magnitude 2,9 in l'areale punente di u mare Terraniu, l'8 di lugliu di u 2011 à 19 ore 27' (ora lucale), à una prufundezza di 15 km, l'epicentru essendu à 42.25 N è 7.35 E, à 81 km di Carghjese, à 119 km d'Aiacciu è à 152 km di Tulò.
   </p>
   <p>
    sismu di magnitude 2,9 in l'areale punente di u mare Terraniu, l'8 di lugliu di u 2011 à 14 ore 12' (ora lucale), à una prufundezza di 10 km, l'epicentru essendu à 42.42 N è 7.38 E, à 104 km di Carghjese è à 143 km di Nizza.
   </p>
   <p>
    sismu di magnitude 3,6 in l'areale punente di u mare Terraniu, u 7 di lugliu di u 2011 à 21 ore 38' (ora lucale), à una prufundezza di 40 km, l'epicentru essendu à 42.18 N è 7.21 E, à 113 km di Carghjese, à 129 km d'Aiacciu è à 149 km di Tulò.
   </p>
   <p>
    sismu di magnitude 5,3 in l'areale punente di u mare Terraniu, u 7 di lugliu di u 2011 à 21 ore 21' (ora lucale), à una prufundezza di 10 km, l'epicentru essendu à 42.06 N è 7.55 E, à 81 km di Carghjese, à 94 km d'Aiacciu è à 168 km di Sassari.
   </p>
   <p>
    sismu di magnitude 4 in l'areale punente di u mare Terraniu, u 2 di lugliu di u 2011 à 16 ore 43' (ora lucale), à una prufundezza di 10 km, l'epicentru essendu à 41.98 N è 7.60 E, à 87 km di Carghjese, à 98 km d'Aiacciu è à 163 km di Sassari.
   </p>
   <p>
    sismu di magnitude 3,1 in l'areale livante di u mare Tirrenu, u 23 d'aprile di u 2012 à 13 ore 00' (ora lucale), à una prufundezza di 10 km, l'epicentru essendu à 41.62 N è 9.80 E, à 44 km di Portu Vechju, à 40 km di Conca.
   </p>
   <p>
    sismu di magnitude 3,5 in l'areale punente di u mare Terraniu, u 4 di marzu di u 2017 à 4 ore 36' (ora lucale), à una prufundezza di 30 km, l'epicentru essendu à 41.92 N è 7.87 E, à 65 km da Carghjese, à 72 km d'Aiacciu.
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Centru sismologicu europeu-mediterraneu
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    Scala di Richter
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
