<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Tissitura Verde e Turchina
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Tissitura%20Verde%20e%20Turchina"/>
     <date>
      2019-08-20T10:08:32Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Tissitura Verde e Turchina
   </head>
   <p>
    A sprissione Tissitura verde è turchina, sorge di unu di l'arnesi i più impurtanti chi si ritruvanu nanta a leghje Ingaghju Naziunale pè l'Ambiente di u 2010, stratta da u Grenelle di l'Ambiente .
   </p>
   <p>
    A tissitura hè fatta da a reta di curridori biológichi (o di curridori ecologichi, esistenti o da restaurà), è di curridori di paesaghji, è di pozze " serbatori di biodiversità ".
   </p>
   <p>
    U so scopu hè d'impedisce a perta di biodiversità (straurdinaria è urdinaria), u paisaghju essendu di più in più frastagliatu, sezziunatu, fragmentatu
   </p>
   <p>
    https://fr.wikipedia.org/wiki/Fragmentation_(%C3%A9cologie) .
   </p>
   <p>
    Hè dinò a versione naziunale di a reta ecologica paneuropea.
   </p>
   <p>
    A tissitura deve cuntribuisce à :
   </p>
   <p>
    - sminuì a frammentazione è a vulnerabilità di l'abitati naturali, è tene contu di u spiazzamentu di e spezie indè u contestu di u cambiamentu climaticu ;
   </p>
   <p>
    - priservà è ligà i spazii impurtanti pè a biodiversità, cù i curridori ;
   </p>
   <p>
    - priservà i stagnoli, e padule, i fiumi, e sponde di fiumicelli, corsi d'acqua (zone umide, estuarii ...) ;
   </p>
   <p>
    - facilità i scambii genetichi necessarii à a sopravivenza di e spezie ;
   </p>
   <p>
    - migliorà a qualità ed a diversità di i paesaghji.
   </p>
   <p>
    (Codice dell'ambiante, articulu L. 371-1)
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    Fubbi capitu chì a cunnettività di i spazii naturali hè nicissaria à a so risilienza / risitenza. Hè perciò i ghjuristi ani elaburatu cunvenzioni internaziunali, testi eurupei è legi :
   </p>
   <p>
    - A Cunvenzione nanta a Diversità Biológica (Rio, 1992) : u tuttu primu paragrafu ramminta  a valore di a diversità.
   </p>
   <p>
    - A Strategia paneuropea pè a prutezzione di a diversità biològica è paesaghjera (1995) : primu testu internaziunale spiegandu u cuncettu di reta.
   </p>
   <p>
    - A leghje Voynet, Acconciu è Sviluppu durèvuli (o à longu andà) di u territoriu, di u 25 di u ghjugnu di u 1999, menziuna in u so articulu 23 :
   </p>
   <p>
    e rete ecologichi, i curridori è l'estensione di i spazii prutetti chi occore di urganizà → alinea 6
   </p>
   <p>
    è sibula i territorii sgradati è l'azzione di ricunquista ecologica chi ani bisognu   → alinea 7
   </p>
   <p>
    Ambiente
   </p>
   <p>
    Francia
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
