<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Tolosa
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Tolosa"/>
     <date>
      2018-01-29T16:08:17Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Tolosa
   </head>
   <p>
    Tolosa ( Toulouse in francese, Tolosa in  occitanu), una cità francese è occitana, hè a prefettura di l'Alta Garona (31) è u capilocu di a regione Midi-Pyrénées.
   </p>
   <p>
    I so altri nomi sò : a Cità Mundina (dopu u nome di i Conti di Tolosa) è a Cita Rosula. U nome di Cità Rosula vene di u culore di i bastimenti anziani, custruiti incù mattoni di terra cotta.
   </p>
   <p>
    L'abitanti si chjamanu i Tolosani (tolzan o tolzenc in  occitanu è toulousain in  francese )
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    L'altitudine media ghjè 141 metri.
   </p>
   <p>
    A cità hè traversata da a Garona, è face 11 830 ettari (dunque appena di più ca Parigi.
   </p>
   <p>
    == Demugrafia ==
   </p>
   <p>
    In l'area urbana di Tolosa ci sò 964.797 abitanti, è in a cità stessa 443.103.
   </p>
   <p>
    A crescenza demugrafica di Tolosa hè una di e più veloce di Francia.
   </p>
   <p>
    == Architettura ==
   </p>
   <p>
    A cità hè organisata in zone architetturale :
   </p>
   <p>
    a cità rumana, in u centru, cù carrughji assai ristretti è tortuosi. A Piazza Esquirol era l'anzianu foru rumanu ;
   </p>
   <p>
    si aghjunghe a cità medievale, circ'à a basilica Santu Sarnin ;
   </p>
   <p>
    i quartieri di i seculi 17 è 18 ;
   </p>
   <p>
    i foriporta oghjinchi, cume u Miralh ;
   </p>
   <p>
    == Trasporti ==
   </p>
   <p>
    A prima linea di metrò fù aperta in 1993. Andava da Basso Cambo à Jolimont. Fù dopu stentita fin'à Balma Gramont.
   </p>
   <p>
    A seconda linea fù aperta in lu 2007.
   </p>
   <p>
    U metrò di Tolosa hè di tippu VAL, cume in Lille o in l'aeroportu di Roissy. Funzziona senza conduttore.
   </p>
   <p>
    A terza linea hè dinfatti una linea di trenu express regiunale, ma i biglieti di metrò ci sò validati.
   </p>
   <p>
    Dapoi 2009, u metrò di Tolosa hè diventatu bislingu.
   </p>
   <p>
    Una linea di tramway sara aperta in lu 2010. Andara da Arènes à Blagnac.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    == Bastimenti ==
   </p>
   <p>
    A merria : U Capitole, nant'à a Piazza di u Capitole ;
   </p>
   <p>
    u Donjon del Capitòli (offiziu di turisimu) ;
   </p>
   <p>
    e rive di a Garona ;
   </p>
   <p>
    l'Ortu di e piante ;
   </p>
   <p>
    u Ponte Novu ;
   </p>
   <p>
    u Canale di u Meziornu ;
   </p>
   <p>
    a Piazza Wilson ;
   </p>
   <p>
    a Gara Matabiau ;
   </p>
   <p>
    == Politica ==
   </p>
   <p>
    U merre attuale hè Pierre Cohen
   </p>
   <p>
    Tolosa face partita di Cummunità Urbana di u Grande Tolosa
   </p>
   <p>
    == Economia ==
   </p>
   <p>
    L'economia di Tolosa riposa sobratuttu nant'à l'industria aeronotica. Si pò trova in unu di i so foriporta u sede di Airbus.
   </p>
   <p>
    == Studie ==
   </p>
   <p>
    == Lingua ==
   </p>
   <p>
    A lingua storica di Tolosa hè l'occitanu, ma avale un hè più parlatu cà una piccula piccula minoria.
   </p>
   <p>
    == Cità Gemelle ==
   </p>
   <p>
    A cità di Tolosa hè stata gemellata cu :
   </p>
   <p>
    Tel Aviv () dapoi 1962,
   </p>
   <p>
    Atlanta () dapoi 1975,
   </p>
   <p>
    Kiev () dapoi 1975,
   </p>
   <p>
    Bologna () dapoi 1981,
   </p>
   <p>
    Elx () dapoi 1981,
   </p>
   <p>
    Chongqing () dapoi 1981.
   </p>
   <p>
    Ci sò ancu accordi di cooperazione cù e seguente cità :
   </p>
   <p>
    N'Djamena () dapoi 1980,
   </p>
   <p>
    Saragossa () dapoi 2000,
   </p>
   <p>
    Hanoi ().
   </p>
   <p>
    Câmpia Turzii () hè a «cità d'adozzione» di Tolosa
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Tolosa nantu Wikivoyage (in francese)
   </p>
   <p>
    Cità di a Francia
   </p>
   <p>
    Cumuna di Francia cuntinentale
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
