<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Torra d'Erbalunga
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Torra%20d%27Erbalunga"/>
     <date>
      2019-10-03T11:12:14Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Torra d'Erbalunga
   </head>
   <p>
    A torra d'Erbalunga hè una torra di Corsica. Si trova annantu à a cumuna di Brandu. A torra d'Erbalunga hè situata à l'estremità d'un picculu pinzu davanti à a marina d'Erbalunga.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    Hè stata edificata à u seculu XVI. À tempi antichi, vene à dì à i seculi XVI, XII è XVIII, a torra dipendia di l'abitanti di e cumune di a cumunità di Brandu, cum'è a torra di Lavasina o a torra di Sagru à u nordu. Durenti a guerra trà Genuva è a Francia, da 1550 à 1560, ci eranu à spessu e battaglie in i circondi d'Erbalunga. I signori d'Erbalunga eranu favurevuli à Genua, invece quelli di Brandu eranu in favore di a Francia. Hè accadutu cusì chì a torra ricevissi 77 cannunate tirate da e truppe francese è turche, chì anu dannificatu tandu a torra d'Erbalunga, chì era tenuta à l'epica da Alessandro Gentile.
   </p>
   <p>
    ==Prutezzione==
   </p>
   <p>
    A torra d'Erbalunga hè classata cum'è munimentu storicu. Hè scritta à l'inventariu di i munimenti storichi dipoi u 24 ghjennaghju di u 1995. Hè a Cullettività Territuriale di Corsica chì s'accapa di a gestione di a torra d'Erbalunga, dopu à u trasferrimentu chì hè statu fattu da u dicretu 2003-1111 di u 18 di nuvembre 2003.
   </p>
   <p>
    == Riferimenti ==
   </p>
   <p>
    Direzzione Regiunale di l'Affari Culturali di Corsica, Prutezzione di e torre genuvese di Corsica
   </p>
   <p>
    Torre di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
