<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Torra di Seneca
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Torra%20di%20Seneca"/>
     <date>
      2019-10-03T11:12:09Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Torra di Seneca
   </head>
   <p>
    A torra di Seneca hè una torra di Corsica. Hè situata annantu à a cumuna di Luri, sopra à a bocca di Santa Lucia. Hè stata custruita à u XVesimu seculu da a famiglia da Mare. Seneca, u filosofu è puliticante rumanu, ci saria statu durante u so esiliu in Corsica da u 41 à u 49. L'esiliu di Seneca finì quandu Agrippina, a moglia di l'imperatore Claudiu, riescì à ottene u so ritornu da l'esiliu è u scelsi com'è tutore di u so figlolu di prima lettu, u futuru imperatore Nerone. Ma issa passata di u sughjornu di Seneca in a torra ferma incerta è più probabilmente, Seneca serà statu in Mariana o in Aleria.
   </p>
   <p>
    U pruprietariu di a torra hè a cumuna di Luri.
   </p>
   <p>
    == Riferimenti ==
   </p>
   <p>
    Direzzione Regiunale di l'Affari Culturali di Corsica, Prutezzione di e torre genuvese di Corsica
   </p>
   <p>
    A Corsica in la carta geografica di Ptolomeu, Guidu Benigni], Interromania, 200
   </p>
   <p>
    Caporossi, Orsu Ghjuvanni, Cronica di a Corsica
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Thomas Forester, Rambles in the islands of Sardinia and Corsica, 1858, Londra, P. 34-35 (in inglesu)
   </p>
   <p>
    M. Valery, Viaghji in Corsica, à l'isula d'Elba è in Sardegna - Voyages en Corse, à l'île d'Elbe, et en Sardaigne, 1838, Bruxelles, p. 54-56 (in francesu)
   </p>
   <p>
    Torre di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
