<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Torra di Capu di Muru
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Torra%20di%20Capu%20di%20Muru"/>
     <date>
      2019-10-03T11:12:35Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Torra di Capu di Muru
   </head>
   <p>
    A torra di Capu di Muru hè una torra ghjenuvesa di Corsica. Facia parti di u sistemu di torri urganizati par a difesa di a Corsica è custruiti, in seguitu à a dumanda di a populazioni, par pruteghja l'isula da i pirati. Quandu ci era u priculu, i turrighjani avvirtiani l'abitanti, à sonu di culombu o intacchendu u focu in a parti più subrana di a torra. Da a torra di Capu di Muru, si vedini a torra di A Castagna, a torra di Capu Neru, a torra di A Parata è a torra di Castidducciu.
   </p>
   <p>
    A torra di Capu di Muru hè situata annantu à a cumuna di Coti è Chjavari. U prubitariu è a Cullettività tarrituriali di Corsica. Hè scritta com'è munimentu storicu dapoi u 1954.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    A torra di Capu di Fenu hè stata custruita da u 1597 à u 1598. L'architettu era Britio Tramallo.
   </p>
   <p>
    ==Archittitura==
   </p>
   <p>
    A torra hè tonda, circundata di piumbatoghji in a parti supiriori. Hè alta quindici metri. Hè cumposta, com'è a maiò parti di i torri ghjinuvesi di Corsica, di dui piani è di una tarrazza. U prima pianu cumporta un cistarra chì ghjov da racoglia l'acqui piuvani. U sicondu pianu hè u spaziu chì era risirvatu à i vardiani di a torra. Ci hè infini una scala interna chì parmetti di righjunghja a tarrazza di a torra, circundata da numarosi piumbatoghji.
   </p>
   <p>
    ==Ghjirandulata==
   </p>
   <p>
    Partendu da Aiacciu, si và versu Purtichju è si piglia i stradona N196, D55 è D155 par andà in Acqua Doria. À l'uscita di u paesi, si piglia a dirizzioni di Capu di Muru. À quandu compia a strada, ci voli à andà à pedi. Si suvita dopu u stradeddu insin'à a torra.
   </p>
   <p>
    Da a torra, si vedini i golfi d'Aiacciu è di u Vallincu.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    ==Liami==
   </p>
   <p>
    Squadra alpaliccia: Ghjirandulata in a torra di Capu di Muru
   </p>
   <p>
    ==Da veda dinò==
   </p>
   <p>
    i Torri ghjinuvesi di Corsica
   </p>
   <p>
    Capu di Muru
   </p>
   <p>
    Torre di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
