<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Torra di Sagone
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Torra%20di%20Sagone"/>
     <date>
      2019-10-03T11:12:31Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Torra di Sagone
   </head>
   <p>
    A torra di Savona hè una torra di Corsica. Hè situata annantu à a cumuna di Vicu. 'Ssa torra d'agguattu litturali hè situata à punenti di a cala di Savona. A torra ùn hè micca in bonu statu di cunsirvazioni, chì hè in parti arruvinata. Hè classata com'è munimentu storicu.
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    A torra ghjenuvesa di Savona hè stata custruita à u principiu di u seculu XVII, à listessa epica ch'è i torri d'Omigna, Orchinu, Carghjesi è Capu Rossu. Faci parti di l'insemu di torri custruiti à l'ebbica longu i costi di Corsica da i ghjenuvesi, chì a Corsica era tandu sottu à a so duminazioni, par pruteghja l'abitanti da l'incursioni di i pirati barbareschi, chì abbuttavani tandu i casi è i paesi è rapìani la ghjenti.
   </p>
   <p>
    U 21 aprili 1763, a torra di Sagona chì strapiomba a cala di Savona, vardata da i Ghjinuvesi par pruteghja u trasportu di legnu di a furesta d'Aitona, hè attaccata da i Corsi. Dopu à un prima faddimentu, 'ssa mossa hè incurunata di successu calchì ghjornu dopu.
   </p>
   <p>
    U 1a maghju 1811, un gruppu di navi di guerra inglesi attacca i trè navi francesi posti in u fondu di a cala di Sagona. L'artigliaria hè stallata annantu à a piattaforma suprana di a torra è una battaria hè custruita à u so pedi. Dopu menu di dui ori di cumbattu, i spararii inglesi hani raghjoni di a risistenza francesa. A torra hà subitu calchì disguastu par via di 'ssa battaglia.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    == Bibliugrafia==
   </p>
   <p>
    == Liami ==
   </p>
   <p>
    Archivi Dipartimentali di u Pumonti: Lettara di Nabulionu à u ministru di  guerra, Clarke, duca di feltre, 3 nuvembri 1811
   </p>
   <p>
    Direzzione Regiunale di l'Affari Culturali di Corsica, Prutezzione di e torre genuvese di Corsica
   </p>
   <p>
    Torre di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
