<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Torra di Giraglia
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Torra%20di%20Giraglia"/>
     <date>
      2019-10-03T11:13:20Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Torra di Giraglia
   </head>
   <p>
    A torra di a Giraglia hè una torra genuvese di Corsica, situata annantu à l'isulottu di a Giraglia, annantu à a cumuna d'Ersa. L'isulottu di a Giraglia, hè longu 800 metri è largu 50 metri. Hè situatu à 2,5 kilomitri di e coste di u Capicorsu. A torra si trova in a punta di l'isula, davanti à u fanale.
   </p>
   <p>
    ==Storia==
   </p>
   <p>
    Una torra genuvese ci fubbe architettata à u seculu XVI. Da 1573, un torra à a Giraglia hè listata frà e torre litturale à custruisce da Genuva per difende a Corsica. A decisione di custruzzione hè finalmente pigliata in 1582 da u signore capicursinu Don Cristofaro Tagliacarne è u guvernadore genuvese Stefanu Passano, incù l'accordu di a pupulazione. U 6 uttrove di u 1583, l'accordu di custruzzione hè validatu da l'Offiziu di Custruzzione di e Torre, incù lugliu di u 1584 cum'è data iniziale di cumpiimentu privistu.
   </p>
   <p>
    I travagli smarranu sottu à a direzzione di l'architettu Dumenicu Pelo. Eppuru, i prublemi lugistichi ligati à u fattu di custruisce annantu à unu isulottu ritardanu u cantieru. In una lettera di u 29 lugliu di u 1584, Don Tagliacarne informa u nuvellu guvernadore genuvese, Cattaneo di Marini, di e difficultà di trasportu di u nutrimentu è di u materiale da Bastia à a Giraglia, ***affinch'è riclamà di i ***cumporti supplementarii. Ma u guvernadore addirizza à u Senatu di Genuva una lettera designendu Bartolomeo di Sarzana cum'è futuru capu di u torra.
   </p>
   <p>
    Malgradu i prublemi d'appruvvisiunamentu, a siconda volta di l'edifiziu hè ultimata u 16 nuvembre di u 1584 è a torra hè guasi compia  u 10 dicembre. U ***surintendant Don Tagliacarne manda l'avvisu di fine di travagli à u guvernadore à a fine dicembre di u 1584. Hà spesu tandu 9311 lire per a custruzzione, somma chì li hè rimbursata, in seguitu à a so assignazione di l'agenti di u Tisoru u 6 frivaghju di u 1585. U prilevamentu d'un drittu d'armeghju deve permette di ***recouvrer 'ssi soldi.
   </p>
   <p>
    Da u seculu XVI à u seculu XVIII, a guarnigione di a torra hè cumposta d'un capu, di trè suldati chì almenu unu hè bumbardieru, è d'un omu incaricatu di u ***ravitaillement è di u trasportu in barca sin'à a Corsica. U persunale hè capicursinu o bastiacciu. Parechji capi s'imponenu in dinastia, cum'è i Di Urbanis, à parte di u 1720.
   </p>
   <p>
    ==Descrizzione==
   </p>
   <p>
    A torra hè un edifiziu in petra di forma quatrata, chì cumporta parechji piani. A torra hè oghje pruprietà di u Cunsirvatoriu di u Litturale in bonu statu di cunsirvazione. Annantu à trè livelli, cum'è tutte e torre genuvese litturale, a torra hè incimata d'una terrazza circundata di merli è fianchighjata d'una guardiola.
   </p>
   <p>
    == Note ==
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Direzzione Regiunale di l'Affari Culturali di Corsica, Prutezzione di e torre genuvese di Corsica
   </p>
   <p>
    Torra genuvese di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
