<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Triangulu equilateru
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Triangulu%20equilateru"/>
     <date>
      2015-07-09T08:21:36Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Triangulu equilateru
   </head>
   <p>
    Un triangulu equilateru hè un triangulu incù tutti i lati cungruenti è dunqua hè un poligunu rigulari incù trè lati. L'anguli sò tutti uguali è pari à 60° = \frac{\pi}{3} rad.
   </p>
   <p>
    I trianguli equilateri sò trianguli isusceli  particulari. Tutti i trianguli equilateri sò simili trà eddi: par carattarizà metricamenti un triangulu equilateru, vali à dì par carattarizà a classa di i trianguli equilateri in u pianu chì si poni uttena l'uni da l'altri par via di traslazioni è rutazioni, servi è basta un parametru estinsivu: tipicamenti s'usa a lunghezza di i so lati.
   </p>
   <p>
    In i trianguli equilateri, i bisettrici, i mediani, l'altezzi è l'assi si soprapponini di tali manera ch'è listessu puntu ripprisenta l'ortucentru, u baricentru, l'incentru è u circucentru.
   </p>
   <p>
    U gruppu di i simmetrii di u triangulu equilateru hè custituitu da l'idantità, da i rutazioni intornu à u so centru di 120° è di 240° è da i riflissioni rispettu à i bisettrici di l'anguli. Stu gruppu hè isumorfu à u gruppu simetricu di 3 ughjetti S3.
   </p>
   <p>
    == Custruzzioni ==
   </p>
   <p>
    Com'è a dimostra Euclide in i so Elementi I, 1 (hè a prima prupusizioni di tutta l'opara), u triangulu equilateru datu u latu AB si pò custruiscia incù riga è cumpassu in 'ssa manera:
   </p>
   <p>
    Si poni u cumpassu in A incù l'apartura AB è si traccia una circumfarenza;
   </p>
   <p>
    Si poni u cumpassu in B incù l'apartura BA è si traccia una circumfarenza;
   </p>
   <p>
    U puntu d'incontru di i circumfarenzi C hè u terzu puntu circatu;
   </p>
   <p>
    Uniscendu A, B è C s'otteni un triangulu equilateru.
   </p>
   <p>
    A dimustrazioni hè simplicia: essendu, par difinizioni, tutti i punti di a circumfarenza equidistanti da u centru, u sigmentu AB hè cungruenti à AC, è AB hè cungruenti à BC. Ma tandu par a prubità transitiva di a cungruenza, AB = AC = BC è u triangulu hè equilateru.
   </p>
   <p>
    == Formuli ==
   </p>
   <p>
    Rifirendu si incù l à u latu di u triangulu, incù 2P u perimetru, incù A l'aria, incù b a basa è incù h l'altezza s'hà:
   </p>
   <p>
    ===Perimetru===
   </p>
   <p>
    2P=l\cdot3
   </p>
   <p>
    l=\frac{2P}{3}
   </p>
   <p>
    ===Aria===
   </p>
   <p>
    A=\frac{b \cdot h}{2}=\frac{l^2}{4}\cdot\sqrt{3}
   </p>
   <p>
    h=\frac{A \cdot 2}{b}
   </p>
   <p>
    b=\frac{A \cdot 2}{h}
   </p>
   <p>
    ===Appiigazioni di u Tiurema di Pitagora===
   </p>
   <p>
    h=\sqrt{l^2-\left(\frac{l}{2}\right)^2}=\sqrt{l^2-{\frac{l^2}{4}}}=\sqrt{\frac{4l^2-l^2}{4}}=\sqrt{\frac{3l^2}{4}}=\frac{\sqrt{l^2}\cdot{\sqrt{3}}}{\sqrt{4}}=\frac{2} = \frac{l}{2}\sqrt{3}
   </p>
   <p>
    l=\frac{2h}{\sqrt{3}}
   </p>
   <p>
    ===Circumfarenza inscritta è circuscritta===
   </p>
   <p>
    U centru giumetricu di u triangulu hè u centru di i circumfarenzi iscritta è circuscritta à u triangulu equilateru
   </p>
   <p>
    U raghju di a circumfarenza circuscritta hè R=\frac{\sqrt{3}}{3} l
   </p>
   <p>
    da u quali l=R \sqrt{3}
   </p>
   <p>
    U raghju di a circumfarenza inscritta hè r=\frac{\sqrt{3}}{6} l
   </p>
   <p>
    da u quali R=2 \cdot r
   </p>
   <p>
    Aria (nota R) A=\frac{3 \cdot R^2}{4} \cdot \sqrt{3}
   </p>
   <p>
    == Da veda dinò ==
   </p>
   <p>
    Criterii di cungruenza di i trianguli
   </p>
   <p>
    Triangulu
   </p>
   <p>
    Triangulu isusceli
   </p>
   <p>
    Triangulu scalenu
   </p>
   <p>
    Toru (giumitria)
   </p>
   <p>
    Giumitria piana
   </p>
   <p>
    Angulu rettu
   </p>
   <p>
    Catetu
   </p>
   <p>
    Mezaretta
   </p>
   <p>
    Perimetru
   </p>
   <p>
    Sigmentu
   </p>
   <p>
    Tiurema di Pitagora
   </p>
   <p>
    Iputenusa
   </p>
   <p>
    Tangenti
   </p>
   <p>
    Trigunumitria
   </p>
   <p>
    Uttaedru
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
   <p>
    Equilateru
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
