<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Triangulu rittangulu
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Triangulu%20rittangulu"/>
     <date>
      2014-10-13T16:53:34Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Triangulu rittangulu
   </head>
   <p>
    U triangulu rittangulu (o triangulu rettangulu) hè un triangulu in u quali l'angulu furmatu da dui lati, ditti cateti, hè rettu, vali à dì di 90° (o π/2 radianti).
   </p>
   <p>
    U latu oppostu à l'angulu rettu si chjama iputenusa. L'iputenusa hè par via di u tiurema di Pitagora para à a radica quatrata di a somma di i quatrati di i cateti.
   </p>
   <p>
    U triangulu rittangulu ripprisenta un casu particulari di triangulu genericu, par u quali molti rilazioni fundamintali si simplificheghjani. U casu più particulari hè quiddu di u triangulu rittangulu isusceli, casu par u quali
   </p>
   <p>
    a = b = {1\over \sqrt 2} c \qquad \alpha = \beta = {\pi\over 4} .
   </p>
   <p>
    Aghjunghjendu à un triangulu rittangulu u triangulu ottinutu incù a so riflissioni rispettu à l'iputenusa s'otteni un aquilonu. Aghjunghjendu li u triangulu ottinutu fendu una rutazioni di 'π intornu à u puntu mediu di l'iputenusa s'otteni u rittangulu par u quali l'iputenusa hè diagunali principali.
   </p>
   <p>
    Da u triangulu rittangulu isusceli incùi dui custruzzioni s'otteni u quatratu di latu a = b.
   </p>
   <p>
    ==Prubità==
   </p>
   <p>
    ===Tiuremi Fundamintali (Prubità di i lati)===
   </p>
   <p>
    ===Prubità di l'anguli interni===
   </p>
   <p>
    Sapendu ch'è a somma di l'anguli interni d'un triangulu qualunquai hè 180° (π rad), in u casu particulari d'un triangulu rittangulu, sapendu ch'è unu di l'anguli interni hè rettu tandu hè faciuli à diducia ch'è a somma di l'altri dui anguli interni vali sempri 90°:
   </p>
   <p>
    \alpha + \beta + 90^\circ = 180^\circ \to \alpha + \beta = 180^\circ - 90^\circ = 90^\circ
   </p>
   <p>
    Da sta prubità si pò, par via di cunsiquenza, diducia ch'è s'edda hè tracciata l'altezza di u triangulu rittangulu incù a so urighjina in l'angulu rettu, dividi tandu 'ss'angulu in dui anguli minori, chjamati par asempiu θ è ω. Inoltri si sò à furmà dui trianguli rittanguli distinti (ACH è BCH) incù un catetu in cumunu, l'altezza par appuntu.
   </p>
   <p>
    Par a prubità discritta sopra si pò dì ch'è:
   </p>
   <p>
    Cunsidarendu u Triangulu Rittangulu BCH, par a prubità vista sopra:
   </p>
   <p>
    \theta + \beta = 90^\circ \to \theta = 90^\circ - \beta
   </p>
   <p>
    Tandu si pò cunsidarà u Triangulu ABC cumplettu:
   </p>
   <p>
    \alpha + \beta = 90^\circ \to \alpha = 90^\circ - \beta
   </p>
   <p>
    da induva si diduci a prubità:
   </p>
   <p>
    \alpha = 90^\circ - \beta = \theta \to \alpha = \theta
   </p>
   <p>
    Analugamenti si pò ussirvà ch'è:
   </p>
   <p>
    \beta = \omega
   </p>
   <p>
    == Classi di similitudina ==
   </p>
   <p>
    Ogni trasfurmazioni di similitudina trasforma un triangulu rittangulu in un triangulu rittangulu è cusì hè utuli di cunsidarà i classi di similitudina di i trianguli rittanguli. Quiddi si poni ripprisintà currettamenti incù i trianguli rittanguli avendu l'iputenusa c di lunghezza 1 è u vertici oppostu appartinenti à una di i mezi circumfarenzi avendu com'è diamitru l'iputenusa. A cullizzioni di i classi di similitudina si pò parametrizà incù u rapportu à/b di i lunghezzi di i cateti vali à dì incù unu di i dui anguli micca retti, par asempiu incù l'angulu \alpha rilativu à u vertici A. A trigunumitria dici ch'è:
   </p>
   <p>
    \frac{a}{b} = \tan \alpha
   </p>
   <p>
    a = c \sin \alpha
   </p>
   <p>
    b = c \cos \alpha
   </p>
   <p>
    == Trianguli Rittanguli Particulari ==
   </p>
   <p>
    === Triangulu Rittangulu isusceli ===
   </p>
   <p>
    Chjamatu ancu Triangulu 90-45 dati l'ampiezzi di l'anguli chì u formani, infatti hè cumpostu da un angulu rettu è dui anguli da 45°.
   </p>
   <p>
    A carattaristica principali di stu triangulu hè ch'eddu hà i dui cateti uguali è misurani  i = c \cdot \sqrt[]{2} \to c = \frac{i}{\sqrt[]{2}}
   </p>
   <p>
    Un'altra prubità di u triangulu rittangulu isusceli hè ch'è a midiana, l'altezza è a bisettrici rilativi à u vertici chì prisenta l'angulu rettu cuincidini. Inoltri toccani l'iputenusa asattamenti in u so puntu mediu, dividendu cusì tali latu in dui parti uguali incù lunghezza analoga à l'altezza/bisettrici/midiana tracciata.
   </p>
   <p>
    == Punti nutevuli ==
   </p>
   <p>
    L'ortucentru d'un triangulu rittangulu cuincidi incù u vertici di l'angulu rettu.
   </p>
   <p>
    U circucentru hè u puntu mediu di l'iputenusa.
   </p>
   <p>
    ==Da veda dinò==
   </p>
   <p>
    Criterii di cungruenza di i trianguli
   </p>
   <p>
    Triangulu angulu acutu
   </p>
   <p>
    Triangulu angulu ottusu
   </p>
   <p>
    Rittangulu
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
