<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     UA1
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/UA1"/>
     <date>
      2017-04-18T18:49:16Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    UA1
   </head>
   <p>
    UA1 hè unu di i spirimenti rializati à u mumentu di u prugettu Super Proton Synchrotron (SPS) di u CERN da 1981 à 1993. Cù l'aiutu di i risultati di a spirienza UA2, 'ssu prugettu hà parmissu u scuparta di u busoni W è Z, una scuparta chì fù ricumpinsata da u premiu Nobel di fisica in u 1984.
   </p>
   <p>
    == Discrizzioni ==
   </p>
   <p>
    L'acronimu UA disigna l' underground area di u CERN : un situ di ricerca situatu sott'è terra, fora di i dui cumplessi principali è sempri in attività in u 2011. L'UA1 hè un ditettori generalistu cumpostu da una camara à fili, d'un ditettori di muoni è di parechji calurimetri. A camara à fili cunsisti in un'assamblea
   </p>
   <p>
    cilindrica cumposta da sei camari, l'insemu misurendu 5.8 metri di longu incù 2.3 metri di diamitru custituiscendu fatta fini a più grandi di u so tempu. Inghjinirava un campu magneticu di 0.7 T è i camari erani impiuti da un mischiu d'argonu è d'etanu.
   </p>
   <p>
    I piani di u ditettori UA1 fubbini cuncipiti in 1978 è u prugettu accittatu in u corsu di listessa annu. UA1 hà avutu un'utilità cruciali cù u fini di capiscia a tupulugia cumplessa di cullisioni da i prutoni à l'antiprutoni, chì hà parmissu a scuparta di i busoni W è Z.
   </p>
   <p>
    == Noti ==
   </p>
   <p>
    ==Da veda dinò==
   </p>
   <p>
    UA2
   </p>
   <p>
    CERN
   </p>
   <p>
    Sperimentu di fisica di i particuli
   </p>
   <p>
    Sperimentu liatu à u CERN
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
