<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ufridi neru
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Ufridi%20neru"/>
     <date>
      2015-07-07T17:35:05Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ufridi neru
   </head>
   <p>
    L' Ufridi neru (o Ofride neru) (Ophrys incubacea) hè un fiori chì faci parti di a famiglia di l'orchidaceae. L' Ufridi neru fiurisci d'aprili o di maghju. Hè prisenti in i paesi di l'area euru-mediterrania, è u so ariali si stendi da u Portugallu sin'à l'Albania. Hè prisenti in Corsica, in Sicilia è in Sardegna. L'ufridi neru si trova in i prata, in arba, sin'à 1000 metri. 'Ssu fiori hè cunsidaratu com'è raru à u liveddu europeu.
   </p>
   <p>
    L'ufridi neru hè altu 20-50 cm. U picciolu hè drittu. U culori di i sepali hè verdi chjaru. U fiori si cumponi di trè sepali, di petali è di un labeddu. I sepali sò verdi è i petali sò verdi-giaddicci o ancu bruni. U labeddu hè brunu scuru. Hè abbastanza largu, viddutosu o ancu pilosu. U labeddu hà ancu una tacca carattaristica grisgiu-turchiniccia, chì hà a forma di un'acca.
   </p>
   <p>
    Parechji sinonimi di Ophrys incubacea sò:
   </p>
   <p>
    Ophrys sphegodes atrata
   </p>
   <p>
    Ophrys atrata
   </p>
   <p>
    == In Corsica ==
   </p>
   <p>
    L'ufridi neru hè prisenti in Corsica. Hè un fiori cumunu da u liveddu di u mari insin'à 1000 metri. Si trova à spessu in i prata o in a machja. Fiurisci d'aprili. Accadi di i volti ch'eddu ci fussi una culonia impurtanta d'ufridi neri.
   </p>
   <p>
    == Prutizzioni==
   </p>
   <p>
    Com'è tutti l'urchidei, l'ufridi neru hè prutettu da a cunvinzioni internaziunali di Washington (CITES) chì intardisci u cummerciu di i spezii di fauna è di flora minacciati di sparizioni.
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    Orchidee salvatiche in Italia
   </p>
   <p>
    Anacamptis pyramidalis
   </p>
   <p>
    Labellu
   </p>
   <p>
    Lingua di diavulu
   </p>
   <p>
    Lingua di ghjallu
   </p>
   <p>
    Mosca cavallina
   </p>
   <p>
    Ofride gialla
   </p>
   <p>
    Orchis ustulata
   </p>
   <p>
    == Rifarenzi ==
   </p>
   <p>
    Gamisans, J.  &amp; Jeanmonod, J. (1993) Catalogu di i pianti vascularii di Corsica - Catalogue des plantes vasculaires de la Corse, Consirvatoriu è giardinu botanicu di a cità di Geneva
   </p>
   <p>
    Orchidaceae
   </p>
   <p>
    Neulugisimu
   </p>
   <p>
    Flora di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
