<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ungheria
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Ungheria"/>
     <date>
      2018-06-06T23:21:07Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Ungheria
   </head>
   <p>
    L' Ungheria hè un paese situatu in Europa. A capitale di stu paese hè Budapest.
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    == Economia ==
   </p>
   <p>
    L'Ungheria hè stata culpita assai forte da a crisi financiaria di u 2008.
   </p>
   <p>
    A so muneta hè u  Forint.
   </p>
   <p>
    I settori i più dinamichi di l'economia ungherese sò a farmacologia, ma ancu a raffinatura di petroliu è a banca. I servizii informatichi cunnoscenu una grande crescenza dapoi qualch'anni.
   </p>
   <p>
    == Politica ==
   </p>
   <p>
    U presidente di l'Ungheria hè Pál Schmidt (di u Fidesz), ma ùn hà ch'è pocu putere. U primu ministru, ancu di u Fidesz (Alleanza di i Giuvani Democrati), hè Viktor Orbán.
   </p>
   <p>
    L'Ungheria hè una ripublica parlamentaria monocamerale.
   </p>
   <p>
    L'elezzione di u 2010 anu datu una vittoria senza lambariu à u partitu di centru-dirrita Fidesz, di Viktor Orbán, è i so aliati democrati-cristiani di u KDNP. Cù più di 2/3 (68%) di i sedi in u parlamentu, pudenu mudificà soli a costituzione, è scegliè u presidente di a Ripublica. Difatti, anu digià cambiatu a costituzione pè diminuisce u numaru di sedi in u Parlamentu.
   </p>
   <p>
    U partitu maiò di l'opposizione parlamentaria hè u Partitu Socialistu, cù 59 di i 386 sedi, seguitati da u partitu di strema-diritta Jobbik (47 sedi), è u partitu ecologistu LMP (Ungheria) (16 sedi), è un indipendente.
   </p>
   <p>
    U KDNP hè ancu un partitu chi ha u so gruppu in u Parlamentu, ma infatti, hè un partitu chi seguita sempre e posizione di u Fidesz, appena cumu u Nouveau Centre è l'UMP in Francia.
   </p>
   <p>
    == Cultura ==
   </p>
   <p>
    Pécs hè stata eletta capitale di a cultura pè l'annu 2010
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    Mattia Corvinu d'Ungheria
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    situ ufficiale
   </p>
   <p>
    offiziu di turisimu
   </p>
   <p>
    Pécs Capitale di a Cultura in 2010
   </p>
   <p>
    Unioni Auropea
   </p>
   <p>
    Ungheria
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
