<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Variità taravesa di a lingua corsa
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Variit%C3%A0%20taravesa%20di%20a%20lingua%20corsa"/>
     <date>
      2018-01-27T17:16:01Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Variità taravesa di a lingua corsa
   </head>
   <p>
    A variità taravesa (o varietà taravese) di a lingua corsa hè una di i variità principali di corsu.
   </p>
   <p>
    == Grammatica ==
   </p>
   <p>
    Articuli ditarminativi
   </p>
   <p>
    Più raramenti, s'usa lu/li, la/li, ma solu in certi casi: par asempiu, in puisia; o in i formi: "Oh lu bruttu !", "Oh lu latru!"; o ancu in certi casi particulari: "la ghjenti"
   </p>
   <p>
    Articuli inditarminativi: unu, una
   </p>
   <p>
    Prunomi parsunali: eiu, tù, eddu/ieddu edda/iedda, no, vo, eddi/ieddi
   </p>
   <p>
    Prunomi è aghjettivi pussessivi: meiu/mè, toiu/tù, soiu/sò, nosciu, vosciu, soiu/so
   </p>
   <p>
    Prunomi è aghjettivi dimustrativi: quistu-quisti, quissu-quissi, quiddu-quiddi
   </p>
   <p>
    Verbi:
   </p>
   <p>
    I verbi ani trè formi di cunghjugazioni principali (-à, -a, -iscia).
   </p>
   <p>
    Verbu essa:
   </p>
   <p>
    Indicativu prisenti: socu, sè, hè, semu, seti, sò;
   </p>
   <p>
    Indicativu imparfettu: era/eru, eri, era, irami, irati, irani;
   </p>
   <p>
    Indicativu passatu rimotu: futi, fusti, fù, fumi, futi, funi;
   </p>
   <p>
    Indicativu futuru: saraghju, sarè, sarà, saremu, sareti, sarani;
   </p>
   <p>
    Cunghjuntivu prisenti: ch'è sii, ch'è tù sii, ch'eddu (edda) sii, ch'è noi siimi, ch'è vo siiti, ch'eddi siini;
   </p>
   <p>
    Cunghjuntivu imparfettu: ch'è fussi, ch'è tù fussi, ch'eddu (edda) fussi, ch'è no fùssimi, ch'è vo fùssiti, ch'eddi fùssini;
   </p>
   <p>
    Cundiziunali: saria/sariu, saristi, saria, sariami, sariati, sariani;
   </p>
   <p>
    Ghjerundiu prisenti: essendu;
   </p>
   <p>
    Ghjerundiu passatu: essendu statu;
   </p>
   <p>
    Verbu avè:
   </p>
   <p>
    Indicativu prisenti: aghju, ha, hà, avemu/emu, aveti/eti, ani;
   </p>
   <p>
    Indicativu imparfettu: avia/aviu, avii, avia, aviami, aviati, aviani;
   </p>
   <p>
    Indicativu passatu rimotu: ebbi, avisti, ebbi, ebbimi, avisti, ebbini;
   </p>
   <p>
    Indicativu futuru: avaraghju, avarè, avarà, avaremu, avareti, avarani;
   </p>
   <p>
    Cunghjuntivu prisenti: ch'e aghji, ch'è tù aghji, ch'eddu aghji, ch'è no aghjimi, ch'è vo aghjiti, ch'eddi aghjini;
   </p>
   <p>
    Cunghjuntivu inparfettu: ch'e avissi, ch'è tù avissi, ch'eddu (edda) avissi, ch'è no avissimi, ch'è vo avissiti, cheddi avissini;
   </p>
   <p>
    Cundiziunali: avarìa, avarìsti/avarii, avarìa, avarìami, avarìati, avarìani;
   </p>
   <p>
    Ghjerundiu prisenti: avendu;
   </p>
   <p>
    Ghjerundiu passatu: avendu avutu;
   </p>
   <p>
    Verbu fà (irregulari):
   </p>
   <p>
    Indicativu prisenti: faciu, faci, faci, femu, feti, fàcini;
   </p>
   <p>
    Indicativu imparfettu: facia/faciu, facii, facia, facìami, facìati, facìani;
   </p>
   <p>
    Indicativu passatu rimotu: feci, festi, feci, fècimi, fèciti, fècini;
   </p>
   <p>
    Indicativu futuru: faraghju, farè, farà, faremu, fareti, farani;
   </p>
   <p>
    Cunghjuntivu prisenti: ch'e facci, ch'è tù facci, ch'eddu facci, ch'è no fàccimi, ch'è vo fàcciti, ch'eddi fàccini;
   </p>
   <p>
    Cunghjuntivu inparfettu: ch'e fessi, ch'è tù fessi, ch'eddu (edda) fessi, ch'è no fèssimi, ch'è vo fèssiti, cheddi fèssini;
   </p>
   <p>
    Cundiziunali: farìa, farìsti/farii, farìa, farìami, farìati, farìani;
   </p>
   <p>
    Participiu passatu: fattu;
   </p>
   <p>
    Ghjerundiu prisenti: fendu;
   </p>
   <p>
    Ghjerundiu passatu: avendu fattu;
   </p>
   <p>
    Cunghjugazioni in -à - Verbu amà:
   </p>
   <p>
    Indicativu prisenti: amu, ami, ama, amemu, ameti, amani;
   </p>
   <p>
    Indicativu imparfettu: amava/amaia, amavi/amaii, amava/amaia, amavami/amaiami, amavati/amaiati, amavani/amaiani;
   </p>
   <p>
    Indicativu passatu rimotu: ameti, amesti, ameti, ametimi, ametiti, ametini;
   </p>
   <p>
    Indicativu futuru: amaraghju, amarè, amarà, amaremu, amareti, amarani;
   </p>
   <p>
    Cunghjuntivu prisenti: ch'e ami, ch'è tù ami, ch'eddu (edda) ami, ch'è no amimi, chi voi amiti, ch'eddi amini;
   </p>
   <p>
    Cunghjuntivu inparfettu: ch'e amessi, ch'è tù amessi, ch'eddu (edda) amessi, ch'è no amessimi, ch'è vo amessiti, ch'eddi amessini;
   </p>
   <p>
    Cundiziunali: amariu/amaria, amarii/amaristi, amaria, amariami, amariati, amariani;
   </p>
   <p>
    Ghjerundiu prisenti: amendu;
   </p>
   <p>
    Ghjerundiu passatu: avendu amatu;
   </p>
   <p>
    Cunghjugazioni in -a - Verbu veda:
   </p>
   <p>
    Indicativu prisenti: vecu, vedi, vedi, vidimu, viditi, vedini;
   </p>
   <p>
    Indicativu imparfettu: vidia, vidii, vidia, vidiami, vidiati, vidiani;
   </p>
   <p>
    Indicativu passatu rimotu: vidìsi, vidisti, vidisi, vidìsimi, vidìstiti, vidìsini;
   </p>
   <p>
    Indicativu futuru: vidaraghju, vidarè, vidarà, vidaremu, vidareti, vidarani;
   </p>
   <p>
    Cunghjuntivu prisenti: ch'e veghi, ch'è tù veghi, ch'eddu (edda)veghi, ch'è no veghimi, ch'è vo veghiti, ch'eddi veghini;
   </p>
   <p>
    Cunghjuntivu inparfettu: ch'e vidissi, ch'è tù vidissi, ch'eddu (edda) vidissi, ch'è no vidissimi, ch'è vo vidissiti, ch'eddi vidissini;
   </p>
   <p>
    Cundiziunali: vidarìu/vidarìa, vidarìi/vidarìsti, vidarìa, vidarìami, vidarìati, vidarìani;
   </p>
   <p>
    Ghjerundiu prisenti: videndu;
   </p>
   <p>
    Ghjerundiu passatu: avendu vistu;
   </p>
   <p>
    Cunghjugazioni in -iscia o ì - Verbu finiscia o finì:
   </p>
   <p>
    Indicativu prisenti: finiscu, finisci, finisci, finiscimu, finisciti, finiscini;
   </p>
   <p>
    Indicativu imparfettu: finiscia, finiscii, finiscia, finisciami, finisciati, finisciani;
   </p>
   <p>
    Indicativu passatu rimotu: finiti, finisti, finiti, finitimi, finistiti, finitini;
   </p>
   <p>
    Indicativu futuru: finisciaraghju, finisciarè, finisciarà, finisciaremu, finisciareti, finisciarani;
   </p>
   <p>
    Conghjuntivu prisenti: ch'e finischi, ch'è tù finischi, ch'eddu (edda) finischi, ch'è no finischimi, ch'è vo finischiti, ch'eddi finischini;
   </p>
   <p>
    Conghjuntivu inparfettu: ch'e finissi, ch'è tù finissi, ch'eddu (edda) finissi, ch'è no finissimi, ch'è vo finissiti, ch'eddi finissini;
   </p>
   <p>
    Cundiziunali: finisciariu/finisciaria, finisciaristi/finisciarii, finisciaria, finisciariami, finisciariati, finisciariani;
   </p>
   <p>
    Ghjerundiu prisenti: finiscendu;
   </p>
   <p>
    Ghjerundiu passatu: avendu finitu;
   </p>
   <p>
    Un'intarissanti curiusità di u taravesu, com'è u gadduresu, è certi varietà di a lingua sarda, hè l'esistenza di dui maneri, tremindù accitevuli è usati, di cunghjucà l'indicativu imparfettu di certi verbi, par asempiu u verbu andà:
   </p>
   <p>
    Indicativu imparfettu classicu: andava, andavi, andava, andavami, andavati, andavani;
   </p>
   <p>
    Indicativu imparfettu alternativu: andaia, andaii, andaia, andaiami, andaiati, andaiani.
   </p>
   <p>
    Numari : unu, dui, trè, quattru, cinqui, sei, setti, ottu, novi, deci, ondici, dodici, tredici, quattordici, quindici, sedici, dicessetti o diciossetti, diciottu, dicennovi, vinti, ..., trenta, quaranta, cinquanta, ..., centu, dui centu, ..., middi, dui milla, ...;
   </p>
   <p>
    Ghjorna : luni, marti, marcuri, ghjovi, vennari, sabatu, dumenica;
   </p>
   <p>
    Mesa : ghjinnaghju, frivaghju, marzu, aprili, maghju, ghjugnu, sittembri, uttrovi, nuvembri, dicembri;
   </p>
   <p>
    Staghjoni : branu, istati, vaghjimu, inguernu;
   </p>
   <p>
    Culori : biancu, neru, rossu], giaddu, turchinu, verdi, grisgiu, purpurinu, aranciu, castagnu.
   </p>
   <p>
    ==Sprissioni==
   </p>
   <p>
    Eccu una scelta di sprissioni tipicamenti taravesi:
   </p>
   <p>
    à bocca di stomacu: m'hè fermu à bocca di stomacu
   </p>
   <p>
    à pedi è senza zucca
   </p>
   <p>
    à quandu troppu, à quandu micca
   </p>
   <p>
    à quidda volta: hè statu fattu à quidda volta !
   </p>
   <p>
    veda à Ghjobba: aghju vistu à Ghjobba!
   </p>
   <p>
    amparà à babbu à futta
   </p>
   <p>
    amparà à u preti à dì a messa
   </p>
   <p>
    amparà l'ave maria à u vescu
   </p>
   <p>
    à caterna: Và à caterna!
   </p>
   <p>
    andà com'è u furmagliu annantu à i maccarona: và com'è u furmagliu annantu à i maccarona!
   </p>
   <p>
    Angnula si chjamava
   </p>
   <p>
    annantu una anca!: andaria annantu una anca!
   </p>
   <p>
    avè l'asgiu: t'aveti l'asgiu!
   </p>
   <p>
    avè trè facci: t'hà trè facci
   </p>
   <p>
    avè u vagari: t'aveti u vagari
   </p>
   <p>
    avè un cantara biota: t'hà una cantara biota!
   </p>
   <p>
    avvigni à Vignali chì hè un beddu paesi!
   </p>
   <p>
    baddà in a ziglia calda: l'aghju da fà baddà in a ziglia calda!
   </p>
   <p>
    beddu comu un fiori
   </p>
   <p>
    boccalà par Corsica!
   </p>
   <p>
    briacu à tappu
   </p>
   <p>
    briacu persu
   </p>
   <p>
    briacu zuffu
   </p>
   <p>
    bruttu puzzinosu
   </p>
   <p>
    bughju com'è in culu: hè bughju com'è in culu
   </p>
   <p>
    bughju neru
   </p>
   <p>
    cantani l'angnuli
   </p>
   <p>
    carcu imbardatu
   </p>
   <p>
    castrà i falchetti
   </p>
   <p>
    castrà i cucchi couper les cheveux en quatre
   </p>
   <p>
    circà a rogna à grattà: cerca a rogna à grattà
   </p>
   <p>
    capiscia ci com'è i porchi in a musica: ci capisci com'è i porchi in a musica
   </p>
   <p>
    ci hè da bia è da mangnà
   </p>
   <p>
    ci hè trè ghjatti
   </p>
   <p>
    cioncu com'è una campana
   </p>
   <p>
    cioncu comu un biccazzu
   </p>
   <p>
    ciò ch'eddu hà in capu ùn hà in i pedi!
   </p>
   <p>
    cordu comu un viulinu
   </p>
   <p>
    cripà com'è buttacci
   </p>
   <p>
    cuntenti com'è un cuccu
   </p>
   <p>
    cuntenti com'è un pichju
   </p>
   <p>
    dannu è risa !
   </p>
   <p>
    dà un colpu à u cherchju è l'altru à a botti
   </p>
   <p>
    dumani hà da fà ghjornu!
   </p>
   <p>
    essa à l'ultima: hè à l'ultima
   </p>
   <p>
    essa à taglia cannedda: sò à taglia cannedda!
   </p>
   <p>
    essa bè è megliu : erami bè è megliu.
   </p>
   <p>
    essa di a camisgia: quissu hè di a camisgia!
   </p>
   <p>
    essa quant'è à zappà in acqua : hè quant'è à zappà in acqua !
   </p>
   <p>
    essa quant'è i cunigliuli: sò quant'è i cunigliuli!
   </p>
   <p>
    essa quant'è i sturneddi: Sò quant'è i sturneddi!
   </p>
   <p>
    duru com'è petra
   </p>
   <p>
    fà à calci è à pugni : fattu à calci è à pugni
   </p>
   <p>
    faci un caldu chì si mori !
   </p>
   <p>
    faci un fretu chì si secca !
   </p>
   <p>
    falà à ciarbeddu in bocca: semu falati à ciarbeddu in bocca!
   </p>
   <p>
    falsu com'è a cicuta
   </p>
   <p>
    falsu com'è u ramu
   </p>
   <p>
    fatigatu persu
   </p>
   <p>
    finu chì pari ostia
   </p>
   <p>
    goffu com'è u piccatu
   </p>
   <p>
    hè di capu è di coda
   </p>
   <p>
    essa ci da perda a parola: ci hè da perda a parola!
   </p>
   <p>
    essa quant'è à attaccà si à a croci: hè quant'è à attaccà si à a croci!
   </p>
   <p>
    i calori di San Larenzu
   </p>
   <p>
    in casa di Cristu
   </p>
   <p>
    in quattru è trè setti
   </p>
   <p>
    in sù li forchi
   </p>
   <p>
    incun eddu, ùn si sà da corra à andà pianu
   </p>
   <p>
    l'affari sò in francesu
   </p>
   <p>
    l'hà tagliatu u capu
   </p>
   <p>
    l'hè cuddata è l'hè falata
   </p>
   <p>
    l'emu persu senza ghjucà lu à carti
   </p>
   <p>
    largu in brenna e schersu in farina
   </p>
   <p>
    li mangna a suppa in capu!
   </p>
   <p>
    li trema u barbazzali!
   </p>
   <p>
    longu com'è a fami
   </p>
   <p>
    longu com'è un palu di fasgiolu
   </p>
   <p>
    malu com'è u piccatu
   </p>
   <p>
    mangnà à dui canteghji: mangna à dui canteghji!
   </p>
   <p>
    mangna quant'è setti
   </p>
   <p>
    mangna paternostru è caca diauli
   </p>
   <p>
    mansu tontu
   </p>
   <p>
    metta à baccu
   </p>
   <p>
    morini i sarpi
   </p>
   <p>
    mortu un ghjacaru in a vigna !
   </p>
   <p>
    neru com'è u carbonu
   </p>
   <p>
    neru com'è u culu di a paghjola
   </p>
   <p>
    novu framanti
   </p>
   <p>
    parè un tappu: Pari un tappu !
   </p>
   <p>
    Parini foli !
   </p>
   <p>
    pari un diauli scatinatu!
   </p>
   <p>
    passà par machja scannata: semu passati par machja scannata!
   </p>
   <p>
    passà pa a cruna di l'acu: sé passatu pa a cruna di l'acu!
   </p>
   <p>
    piglià si la in Zinefrica : Piglia ti la in Zinèfrica !
   </p>
   <p>
    piova à bidò : Piuvia à bidò.
   </p>
   <p>
    piova à bidunati : Piuvia à bidunati.
   </p>
   <p>
    prigà si la bona: ci vò à prigà si la bona!
   </p>
   <p>
    prummetta à bocca basgiata: m'hà prummissu à bocca basgiata
   </p>
   <p>
    purtà in bocca
   </p>
   <p>
    purtà pa u nasu : i porta pa u nasu
   </p>
   <p>
    ridini ancu i sporti
   </p>
   <p>
    ùn essa nè di u diauli nè di a croci: ùn hè nè di u diauli nè di a croci!
   </p>
   <p>
    ùn possu micca piglià à Cristu pa a barba
   </p>
   <p>
    ùn sà fà un ò di canna
   </p>
   <p>
    tocca, tocca, in bracciu à minnana
   </p>
   <p>
    riceva com'è un ghjacaru
   </p>
   <p>
    roda l'aglia
   </p>
   <p>
    rompa i stacchi
   </p>
   <p>
    rossu chi pari un bagu
   </p>
   <p>
    rossu imbagatu
   </p>
   <p>
    sali è sapienza
   </p>
   <p>
    scemu compiu
   </p>
   <p>
    seccu incastulatu
   </p>
   <p>
    sempri festa in Ampaza !
   </p>
   <p>
    senta si u culu merdosu
   </p>
   <p>
    s'è tù li metti un graneddu d'oliu in culu, faci un litru d'oliu
   </p>
   <p>
    s'é tù campi n'ha da veda d'altri
   </p>
   <p>
    sinceru com'è l'acqua di u maccaronu
   </p>
   <p>
    stà à senta quant'è i topa à veghja: i stocu à senta quant'è i topa à veghja!
   </p>
   <p>
    sticchitu com'è a ghjustizia
   </p>
   <p>
    tortu com'è un anca di ghjacaru
   </p>
   <p>
    u viaghju di u sali: hè statu u viaghju di u sali
   </p>
   <p>
    ùn ci capisci un ghjenuvesi
   </p>
   <p>
    ùn essa micca di sittimana: ùn sò micca di sittimana
   </p>
   <p>
    ùn fighjulà in faccia à nimu!
   </p>
   <p>
    ùn firmà nè cottu nè crudu: ùn hè firmatu nè cottu nè crudu!
   </p>
   <p>
    ùn hè mancu una fràula in bocca à l'orsu
   </p>
   <p>
    ùn sa indù cacà l'ovu
   </p>
   <p>
    stà solu com'è l'arimitu
   </p>
   <p>
    stancu mortu
   </p>
   <p>
    tamant'è u mondu
   </p>
   <p>
    tamant'è una mastarucula
   </p>
   <p>
    techju com'è un porcu
   </p>
   <p>
    tontu com'è un sameri
   </p>
   <p>
    tontu com'è un viteddu
   </p>
   <p>
    tontu da lià
   </p>
   <p>
    tontu di baddi
   </p>
   <p>
    tontu persu
   </p>
   <p>
    Torna à Vignali chi hè u beddu paesi !
   </p>
   <p>
    tranquillu com'è Battisti
   </p>
   <p>
    trosciu battulu
   </p>
   <p>
    u so culu taglia l'aghi
   </p>
   <p>
    un annu hè cuccu, un annu hè falcu
   </p>
   <p>
    ùn avè dui franchi par fà cantà un cecu: ùn hà dui franchi par fà cantà un cecu!
   </p>
   <p>
    un li manca cà a parola
   </p>
   <p>
    un n'ha nè pà u capu nè pà a coda
   </p>
   <p>
    un ni sorti mancu in calzunettu
   </p>
   <p>
    ùn sà s'eddu codda o s'eddu fala
   </p>
   <p>
    un saltu, un frisciu
   </p>
   <p>
    un vedi mancu u corbu in u latti !
   </p>
   <p>
    va à circà u ruspu in a tana
   </p>
   <p>
    vani com'è u cuparchjulu à a meda
   </p>
   <p>
    vechju zerricu
   </p>
   <p>
    vogli di corpu
   </p>
   <p>
    ==Rifarenzi==
   </p>
   <p>
    Dalbera-Stefanaggi, M-J, A lingua corsa - La langue corse, 2002, PUF
   </p>
   <p>
    ==Da veda dinò==
   </p>
   <p>
    Paulu Matteiu di la Fuata
   </p>
   <p>
    Rinatu Coti
   </p>
   <p>
    Taravesu
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
