<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Verde (pieve)
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Verde%20%28pieve%29"/>
     <date>
      2019-10-03T11:13:57Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Verde (pieve)
   </head>
   <p>
    Verde hè u nome d'un anziana pieve di Corsica à u Medievu. Facia parte di a diòcesi d'Aleria.
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    I paesi di a pieve di Verde eranu :
   </p>
   <p>
    A Petra ;
   </p>
   <p>
    Linguizzetta ;
   </p>
   <p>
    Chjatra ;
   </p>
   <p>
    U Canale.
   </p>
   <p>
    == Chjesa pievana ==
   </p>
   <p>
    Ci hè un dubbitu in quant'à a chjesa pievana di Verde. In u 1967 Geneviève Moracchini-Mazel scrive chì a chjesa pievane deve esse quella di San Paulu in Linguizzetta. Sta chjesa arruvinata è trasfurmata in casa si trova in piaghja. U nome di locu vicinu di "A Pieve" cunferma chì San Paulu purtava u tìtulu di chjesa pievana. Era digià arruvinata à a fine di u XVIu seculu.
   </p>
   <p>
    Ma a scuperta d'un battisteru vicinu à a chjesa di Santa Maria, sempre in piaghja, face pensà à Mma Moracchini-Mazel chì duvia esse questa a chjesa pievana. Sta chjesa hè dinù chjamata Santa Maria di Bravone o Santa Maria di Bercaghju. Ci sò dui stabilimenti : una chjesa è un battisteru chì sarianu stati custruiti à u seculu IV. Scrive Moracchini-Mazel : "nous retiendrons d'abord que cette piévanie n'a pas été reconstituée au Moyen-Âge et que la plebania de Bravone a dû être confondue avec celle d'Opinu -moyenne vallée de la Bravone- (Opinu demeura plebania au Moyen-Âge) ; donc nous pensons qu'après tant de malheurs, la population résidant sur les ports de Bravone -qui furent si importants durant l'Antiquité et qui paraissent s'être déjà ensablés- étaient montés dans la vallée dès le début de l'occupation musulmane."
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Lista di e pieve di Corsica
   </p>
   <p>
    Diòcesi d'Accia
   </p>
   <p>
    Diòcesi di Mariana
   </p>
   <p>
    Diòcesi d'Aleria
   </p>
   <p>
    Diòcesi di Nebbiu
   </p>
   <p>
    == Riferenze ==
   </p>
   <p>
    Pievi di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
