<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Vincinteddu d'Istria
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Vincinteddu%20d%27Istria"/>
     <date>
      2016-03-31T18:46:40Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Vincinteddu d'Istria
   </head>
   <p>
    Vincinteddu d'Istria (o Vincentellu d'Istria) hè un parsunaghju celebru di a storia di Corsica. In u XVesimu seculu, in u Pumonti di a Corsica, i casali erani a pruprietà di i Signori : era a tarra di i Signori.
   </p>
   <p>
    Vincinteddu d'Istria, u nipoti d'Arrigu di la Rocca, signori corsu,  hà passatu tutta a so ghjuvantù in a corti d'Aragona. Ma à a morti di u so ziu, Vincinteddu volsi rientrà in a so isula, chì era una pussissioni di Ghjenuva. Divintò un cursaru, ancù l'aiutu è l'accunsentu di u rè d'Aragona Martinu u prima. Riiscì a cunquista di a Corsica in 1405.  Fù numinatu vicirè mà u so autoritarismu è a crescita di l'impositi rivultoni a pupulazioni in tutta a Corsica. Vincinteddu divì scappà pà u mari. Si n'andò in Barcelona chirendu aiutu a u rè. Vultò prestu in Corsica ancù trè galeri pà ripiddà l'isula.
   </p>
   <p>
    In 1420 si stallò in Biguglia, chì era divintata a nova capitala di a Corsica.
   </p>
   <p>
    Vincinteddu feci custruisca a citatedda di Corti. Lampò fora i ghjenuvesi chi si dispiazzoni tandu in Bunifaziu è in Calvi.
   </p>
   <p>
    Ma i Signori è i capurali, ghjilosi di u so puteri è fidi a Ghjenuva si rivoltoni.
   </p>
   <p>
    Tandu Vincinteddu divì scappà dinò è fughjì pà u mari. Fù fattu prighjuneru da i ghjinuvesi in mari è fù cundanatu à morti. Fù scapatu d'Aprili 1434.
   </p>
   <p>
    == Rifarenzi ==
   </p>
   <p>
    Edward Joy Morris, Picturesque, Historical, and Social: with a Sketch of the Early Life of Napoleon, Philadelphia, 1855 (in inglesu)
   </p>
   <p>
    Persunalità storica di Corsica
   </p>
   <p>
    Morti in 1434
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
