<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Viparina turchina
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Viparina%20turchina"/>
     <date>
      2016-07-03T13:57:23Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Viparina turchina
   </head>
   <p>
    A Viperina turchina (o Viperina turchina) (Echium vulgare L., 1753) hè una spezia di pianta erbacea bienna appartinenti à a famiglia di i Boraginaceae.
   </p>
   <p>
    ==Murfulugia==
   </p>
   <p>
    ===Purtamentu===
   </p>
   <p>
    U fustu si prisenta erettu è ramificatu, incù un'altezza cumpresa trà i 20 è i 80 centimi. Hè cupartu da una fitta lanughjina.
   </p>
   <p>
    ===Fogli===
   </p>
   <p>
    I fogli sò urganizati in rusetta basali, di forma lineari, longhi trà i 6 è i 10 centimetri è larghi trà 1 è 2 centimetri. Sò cuparti da setuli è da una morbida lanughjina.
   </p>
   <p>
    ===Fiori===
   </p>
   <p>
    I fiori sò prudutti in infiuriscenzi à spiga, incù a curolla longa 1 o 2 centimi è di culori varievuli da u turchinu à u rossu-rusaceu è incù striaturi turchini o rossi. I stami varieghjani da 3 à 5 è travanzani da a curolla. A fiuritura avveni in u periodu cumpresu trà in mesa d'aprili è sittembri.
   </p>
   <p>
    ===Radichi===
   </p>
   <p>
    A radica hè di tipu fittunanti.
   </p>
   <p>
    ==Distribuzioni è ambienti==
   </p>
   <p>
    A spezia hè diffusa in tuttu u cuntinenti auropeu. A viparina turchina si ritrova ancu in Asia è in America sittintriunali.
   </p>
   <p>
    U so ambienti naturali hè rapprisintatu da tarreni incolti è pasciali à altitudini cumpresi trà 0 è 1.200 metri.
   </p>
   <p>
    ==In Corsica==
   </p>
   <p>
    A viparina turchina hè rarissima in Corsica . Hè molta più cumuna a viparina cumuna, chì i so fiori sò viuletti.
   </p>
   <p>
    ==Noti==
   </p>
   <p>
    ==Liami esterni==
   </p>
   <p>
    Echium vulgare in a databasa IPNI
   </p>
   <p>
    ==Fonti==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruveni in parti o in tutalità da l'articulu currispundenti di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
