<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Xu Da
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/Xu%20Da"/>
     <date>
      2015-07-09T09:07:20Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Xu Da
   </head>
   <p>
    Xu Da (caratteri chinesi: 徐達; pinyin: Xú Di?; 1332 - 1385) hè statu un generale chinese chì sirvì sottu u prima imperatore di a dinastia Ming, Hongwu.
   </p>
   <p>
    Xu era ancu u babbu di Xu Yihua, chì saria divintata imperatrice spusendu u terzu succissore à u tronu Ming, Yongle.
   </p>
   <p>
    ==Biugrafia==
   </p>
   <p>
    In u 1353, Xu s'unì à i ribelli di i Turbanti Rossi, un'urganisazione chì vulia rimbarscià u guvernu Yuan. Sottu à u cummandu di Zhu Yuanzhang (futuru fundatore di a dinastia Ming incù u nome d'Hongwu), cunquistò parechji territorii appartinenti à i signori di a guerra è, in u 1369, cummandò un attaccu contru a capitale Yuan, Pechino. L'ultimu imperatore mongulu, Huizong, fù dunque custrettu à fughje versu u nordu.
   </p>
   <p>
    Xu cummandò dunque un perseguimentu versu e forze Yuan chì eranu puru in ritirata, ma durante u tragettu, scuntrò Yi Seonggye (fundatore di a dinastia Joseon in Corea), à u quale era statu cummandatu di dichjarà a guerra à l'armata chinesa. A prisenza di Xu cunfusi i generali cureani chì, invece, s'allionu propriu incù i chinesi. Fù cusì chì l'armata di Xu riiscì à invade i territorii monguli, ghjunghjendu à sacchighjà a capitale Karakorum. Cintunare di nobile monguli fubbenu catturati in u 1370. L'armata di Xu Da s'avventurò finu à Transbaikalia, u puntu più sittentriunale ch'un'armata chinesa aghji mai raghjuntu.
   </p>
   <p>
    ==Morte==
   </p>
   <p>
    U generale Xu murì in u 1385 in circustanze micca sempre chjarite. Ùn fù micca trà l'accusati di cuspirazione per l'assassiniu di l'imperatore Hongwu, bench'è molti di i so cumpagni chì avianu cuntribuitu à a fundazione di a dinastia Ming fussenu stati cundannati à morte. Una ligenda narra chì Xu Da fusse statu allergicu à a carne d'oca è chì Hongwu l'averisti inviatu in rigalu, senza sapè la, probbiu tale tipu di carne. Xu Da saria dunque mortu, à causa di a so allergia.
   </p>
   <p>
    ==Cultura di massa==
   </p>
   <p>
    Xu Da hè ancu un persunaghju d'un rumanzu wuxia di Louis Cha, The Heaven Sword and Dragon Saber.
   </p>
   <p>
    In a storia, Xu hè membru di u Cultu Ming, un'urganisazione ribella volta à rimbarscià u guvernu mongula di a dinastia Yuan. Altri persunaghji impurtanti incù i quali s'intreccinu e vicende di Xu Da sò i rialmente esistuti Zhu Yuanzhang (chì saria diventatu dopu l'imperatore Hongwu), Chang Yuchun è altri generale appartinenti à i Turbanti Rossi, ma paradussalmente u prutagonistu di u rumanzu è capimachja di u Cultu Ming, Zhang Wuji, hè statu inventatu da l'autore. Tali Zhang rigala à Xu u Libru di Wumu, un'opera chì discrive strategie militare chì saria statu scrittu da u famosu generale Song Yue Fei. Xu beneficerà multissimu di a littura di u libru, chì li permitterà di diventà un cummandante di prima trinca di l'armata è di vidà i ribelli versu a vittoria in a battaglia decisiva contru à e forze Yuan. Xu Da hè un di i maiori aiutanti di Zhu Yuanzhang in a fundazione di a dinastia Ming.
   </p>
   <p>
    ==Note==
   </p>
   <p>
    ==Da vede dinò==
   </p>
   <p>
    China
   </p>
   <p>
    Jet Li
   </p>
   <p>
    Confuciu
   </p>
   <p>
    Grandi Muraglia Chinesa
   </p>
   <p>
    Cin Si Hong
   </p>
   <p>
    Hong Sian Fan
   </p>
   <p>
    Xu, Da
   </p>
   <p>
    Xu, Da
   </p>
   <p>
    Xu, Da
   </p>
   <p>
    China
   </p>
   <p>
    ==Fonte==
   </p>
   <p>
    'Ss'articulu pruvene in parte o in tutalità da l'articulu currispundente di a wikipedia in talianu.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
