<TEI>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Èvisa
    </title>
    <author>
     <orgName>
      Wikipedia contributors
     </orgName>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Wikipedia, The Free Encyclopedia (Wikimedia)
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <ptr target="https://co.wikipedia.org/wiki/%C3%88visa"/>
     <date>
      2018-10-31T09:10:14Z
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body xml:lang="co">
   <head>
    Èvisa
   </head>
   <p>
    Evisa hè una cumuna di u dipartimentu di a Corsica suttana.
   </p>
   <p>
    Postu à circa 850 metri d'altura, hè cunsidaratu un ghjuvellu par via di a so situazione favurita : puntu di partenza di u cunnisciutu è prizzatu andatu di a "Spilunca", hè situatu à 20 chilometri da u golfu di Portu è da e Calanche di Piana vale à dì da u mare, à l'inghjò di a celebre Furesta d'Aitone chì si stende annant'à i so tarreni cumunali è ìnduv'elle si trovanu numarose vasche, à 12 chilometri da a Bocca di Verghju (a bocca stradale più alta di Corsica), è dinò vicin'à i monti più alti di a Corsica (frà quelli a Paglia Orba è u Capu Tafunatu). Si trova in lu camminu d'un di i "Mare è Monti", è micca luntanu da u GR20.
   </p>
   <p>
    A cumuna tocca u dipartimentu di a Corsica Suprana. Hè carattirizata da i numarosi castagni è castagneti chì intondanu u paese, à paru à Marignana è Cristinacce, è si face chì u rughjone hè à volte chjamatu "a piccula castagniccia". "La journée du marron" hè dinò urganizata ogni annata di nuvembre.
   </p>
   <p>
    == Geografia ==
   </p>
   <p>
    == Storia ==
   </p>
   <p>
    ==Personnalità legate a Evisa==
   </p>
   <p>
    Catello Padovani (o Catello Padovan in dialettu paduvanu) hè un grande cummerciante natu a Padua in Venetu in 1570, mortu in 1608 à Evisa, in Corsica suttana. Sarìa figliolu di una famiglia ebrea di Padua. Spusò Catarina Battini da Otta in Pumonti. Era una figura impurtante ind'u rughjone di i Dui Sevi, è era un grande cummerciante sottu à a Reppublica di Genua in Corsica.
   </p>
   <p>
    == Merri ==
   </p>
   <p>
    == Referenze ==
   </p>
   <p>
    == Ligami ==
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica suttana
   </p>
   <p>
    Cumuna di Corsica
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
